Imigani  4 : 1 - 27

4 Umvirize, bana, indero ya so kandi mutege ugutwi, kugira mumenye ugutegera. 2 Kuko inyigisho nziza ari yo vy’ukuri ngira ndabahe. Ntimuhebe itegeko ryanje. 3 Kuko nabaye umwana nyawe kuri dawe, yoroshe kandi w’ikinege imbere ya mawe. 4 Yaranyigisha akambwira ati: “Umutima wawe nugumye rwose amajambo yanje. Gumya amabwirizwa yanje, ubandanye kubaho. 5 Niwironse ubukerebutsi, wironse ugutegera. Ntiwibagire, kandi ntukevye ngo uve ku majambo y’akanwa kanje. 6 Ntubuhebe, na bwo buzokurinda. Bukunde, na bwo buzokuzigama. 7 Ubukerebutsi ni co kintu nyamukuru. Niwironse ubukerebutsi; kandi hamwe n’ivyo wironsa vyose, niwironse ubwenge. 8 Buhe agaciro rwose, na bwo buzogushira hejuru. Buzokuninahaza kuko ubugumbira. 9 Buzoha umutwe wawe igitsibo c’igikundiro; buzokugabira urugori rw’ubwiza.”

10 Niwumve, mwananje, kandi wemere amajambo yanje. Ni ho imyaka y’ubuzima izokubera myinshi. 11 Emwe, nzokwigisha inzira y’ubukerebutsi; nzotuma ugendera mu mihora y’ukugororoka. 12 Igihe ugenda, ingendo yawe ntizokwagirwa; niwiruka na ho, ntuzotsitara. 13 Fata indero ugumye; nturekure. Yizigame, kuko ari yo buzima bwawe.

14 Ntiwinjire mu munyuro w’ababisha, kandi ntugende indamvu uja mu nzira y’ababi. 15 Yizibukire, ntuyicemwo; kevya uyireke, urengane. 16 Kuko badasinzira badakoze ikibi, n’itiro ryabo rigatwarwa iyo badatsitaje umuntu. 17 Kuko bigaburiye umukate w’ububisha, kandi umuvinyu w’ibikorwa vy’ubukazi ni wo banywa. 18 Mugabo umunyuro w’abagororotsi umeze nk’umuco wakaka ugenda urushiriza gukayangana gushika umurango utamanzuye rwose. 19 Inzira y’ababisha imeze nk’umuzimagiza; ntibazi ico baguma batsitarako.

20 Mwananje, niwumve amajambo yanje. Tega ugutwi ivyo mvuga. 21 Ntibije kure y’amaso yawe. Bigumize hagati mu mutima wawe. 22 Kuko ari ubuzima ku babironka, n’amagara ku mubiri wabo wose. 23 Zigama umutima wawe kuruta ikindi cose kibwirizwa kurindwa, kuko ari wo uvamwo amasôko y’ubuzima. 24 Kura iruhande yawe imvugo ihetaraye; kandi iminwa y’uruyeri nuyishire kure yawe. 25 Nayo amaso yawe, akwiye kuraba imbere adakebaguzwa, emwe amaso aca ibibatsi yawe akwiye kuguma ahanze imbere yawe adakebaguzwa. 26 Sena inzira y’ikirenge cawe, kandi inzira zawe zose zibe izishimangiwe. 27 Ntuhengamire iburyo canke ibubamfu. Kura ikirenge cawe mu bibi.

Imigani  5 : 1 - 23

5 Mwananje, enda tega ugutwi ubukerebutsi bwanje! Tega amatwi[*] ugutahura kwanje, 2 kugira urinde ubushobozi bwo kwiyumvira; kandi ese iminwa yawe yozigama ubumenyi.

3 Kuko iminwa y’umugore w’igihumbu[*] iguma itonyanga nk’ikimamara c’ubuki, kandi amagage yiwe yoroshe kurusha amavuta. 4 Mugabo ingaruka ziva kuri we zirura nk’ibamba; zikarishe nk’inkota y’ubugi bubiri. 5 Ibirenge vyiwe bimanuka bija mu rupfu. Intambuko ziwe zifashe ukuzimu. 6 Umunyuro w’ubuzima ntawitegereza. Imihora yiwe yangariye iyo atazi. 7 Rero ga bana, nimunyumvirize kandi ntimuve ku majambo y’akanwa kanje. 8 Gumiza inzira yawe kure y’aho ari, kandi ntiwegere ubwinjiriro bw’inzu yiwe, 9 kugira ntuhe abandi iteka ryawe, canke ngo imyaka yawe uyihe ibisesereza; 10 kugira ab’ahandi ntibahage ububasha bwawe, canke ngo ibintu waronse ucumukuye bibe mu nzu y’umunyamahanga, 11 canke ngo ubwirizwe kuniha muri kazoza kawe igihe inyama zawe n’umubiri wawe bizoba birangiye. 12 Kandi ntuzobura kuvuga ngo: “Ese ingene nanse indero, n’umutima wanje ukagaya igikangiro! 13 Sinumvirije ijwi ry’abampa inyigisho, kandi sinateze ugutwi abigisha banje. 14 Nashitse mu bibi vy’ubwoko bwose bitagoranye, hagati mw’ishengero no hagati mw’ikoraniro.”

15 Nywa amazi yo mw’itangi ryawe, n’ayatemba ava hagati mw’iriba ryawe. 16 None imbizi zawe zisanzare hanze, imigezi yawe y’amazi isanzare mu bibanza vya bose? 17 Nibibe ivyawe wenyene, ntibibe ivy’ab’ahandi bari kumwe nawe. 18 Isôko ryawe ry’amazi nirihezagirwe, kandi unezeranwe n’umugore wo mu buto bwawe, 19 impongokazi yo gukundwa be n’impene y’igikundiro yo mu misozi. Amabere yiwe nakuboreze ibihe vyose. Wame watwawe ubwenge n’urukundo rwiwe. 20 None ga mwananje, kubera iki wotwarwa ubwenge n’umugore w’igihumbu[*] canke ukagumbira igikiriza c’umugore w’umunyamahangakazi? 21 Kuko inzira z’umuntu ziri imbere y’amaso ya Yehova, kandi aritegereza imihora yiwe yose. 22 Umubisha azofatwa n’amakosa yiwe bwite, kandi azocakirirwa mu migozi y’igicumuro ciwe. 23 Ni we azopfa kubera ata ndero ihari, no kubera azimirira mu murengera w’ubupfu bwiwe.

^ Imig. 5:1 Ijambo ku rindi ni “Hengekera amatwi yawe ku.”

^ Imig. 5:3 Ijambo ku rindi ni “umugore w’ahandi.”

^ Imig. 5:20 Raba Img 5:3, akajambo k’epfo.

Imigani  6 : 1 - 35

6 Mwananje, nimba wishinze mugenzawe, nimba wahaye ukuboko uw’ahandi, 2 nimba wafashwe n’amajambo y’akanwa kawe, nimba wacakiwe n’amajambo y’akanwa kawe, 3 nugire uku rero mwananje, wirokore, kuko wakorokeye mu kiganza ca mugenzawe: Genda wicishe bugufi, uzigitīre mugenzawe. 4 Ntuhe amaso yawe itiro, canke ngo uhe agatiro amaso yawe aca ibibatsi. 5 Niwirokore nk’ingeregere mu kuboko kw’umuhigi, nk’inyoni mu kuboko kw’umutezi w’inyoni.

6 Genda ku kimonyo, wa kinebwe; niwihweze inzira zaco uheze ube inkerebutsi. 7 Naho kitagira umukomanda, umurongozi canke umutware, 8 gitegura indya zaco mu ci; cegeranije ivyo kurya vyaco mw’iyimbura. 9 Uzogeza ryari ga wa kinebwe kuguma wiryamiye? Uzovyuka ryari mw’itiro ryawe? 10 Isinzirire irindi tiro rikeyi, akandi gatiro gakeyi, uzinge amaboko kandi gatoyi mu kuryama, 11 maze ubworo bwawe ntibuzobura kuza nk’umusahuzi, ubukene bwawe na bwo nk’umuntu yitwaje ikirwanisho.

12 Umuntu w’imburakimazi, umuntu akora ibibabaza, usanga agendana imvugo ihetaraye, 13 akavunagura ingohe n’ijisho, akagira ibimenyetso n’ikirenge ciwe, akagira n’intoke ziwe ibimenyetso vyo kwerekana ibintu. 14 Ubugorame buri mu mutima wiwe. Yama ariko arementanya ikibi igihe cose. Aguma yandurutsa amahane. 15 Ni co gituma ivyago vyiwe bizoza giturumbuka; mu kanya isase azovunagurwa, kandi nta gukira kuzohaba.

16 Hari ibintu bitandatu Yehova yanka koko; emwe, ibintu indwi ni vyo bitera ishishi umutima wiwe: 17 amaso yishira hejuru, ururimi rw’ikinyoma n’amaboko asesa amaraso y’intungane, 18 umutima urementanya imigambi mibi, ibirenge vyihutira kwirukira ikibi, 19 icabona c’ikinyoma gisuka ububeshi, be n’uwo wese atera amahane mu bavukana.

20 Niwubahirize mwananje ibwirizwa rya so wawe, kandi ntuhebe itegeko rya nyoko wawe. 21 Nubibohere ku mutima wawe nantaryo; nubibohere mw’izosi ryawe. 22 Igihe uriko uragendagenda, bizokuyobora; igihe uryamye, bizokurinda; igihe uvyutse na ho, bizokwitwararika. 23 Kuko ibwirizwa ari itara, itegeko na ryo rikaba umuco, kandi ibikangiro vy’indero ni vyo nzira y’ubuzima, 24 kugira bikurinde umugore ameze nabi, bikurinde akarimi gasosa k’umugore w’umunyamahangakazi. 25 Ntiwipfuze ubwiza bwiwe mu mutima wawe, kandi ntagutware akoresheje amaso yiwe asayangana, 26 kuko umuntu afutana agasigara gusa ku kamanyu k’umukate kubera umugore w’umumaraya; nayo umugore w’uwundi, ahiga ubuzima bw’agaciro. 27 Mbega umuntu yorunda umuriro mu gikiriza ciwe, impuzu ziwe ntizishe? 28 Canke umuntu yogendera ku makara, ibirenge vyiwe ntibibabuke? 29 Ni ko bigenda kuri uwo wese aryamana n’umugore wa mugenziwe; nta wumukorako azogenda adahanywe. 30 Ntibasuzugura igisuma ngo ni uko gusa civye kugira ngo cimare inzara iyo gishonje. 31 Ariko gifashwe, kizokwishura ibingana na vyo incuro indwi; ibintu vy’agaciro vyose vyo mu nzu yaco kizobitanga. 32 Uwo wese arenga ibigo mu kuryamana n’umugore, ntagira umutima; uwubigira aba ariko yikwegera guhona. 33 Azohura n’icago be n’agateterwe, kandi iceyi ciwe ntikizohanagurika. 34 Kuko ubushangashirwe bw’umuntu w’umugabo ari ishari, kandi ntazogira impuhwe ku musi w’ukwihora. 35 Incungu[*] iyo ari yo yose nta co izomubwira; impano umuzaniye ushake uyigire nini gute, ntazokwemera.

^ Imig. 6:35 Raba Inyongera ya 21.

Imigani  7 : 1 - 27

7 Mwananje, gumya amajambo yanje, kandi ubike muri ntibate amabwirizwa yanje iruhande yawe. 2 Gumya amabwirizwa yanje ubandanye kubaho, itegeko ryanje na ryo urizigame nk’imbone y’ijisho ryawe. 3 Bibohere ku ntoke zawe, kandi uvyandike ku gisate c’umutima wawe. 4 Bwira ubukerebutsi uti: “Uri mushikanje”; ugutegera na kwo ukwite “incuti,” 5 kugira bikurinde umugore w’igihumbu, bikurinde umunyamahangakazi yagize amajambo yiwe ayasosa. 6 Kuko naravye hasi ndi kw’idirisha ry’inzu yanje, ncishije mu kayungiro, 7 kugira nihweze abantu batazi utuntu n’utundi. Naritegereje mu bahungu ndabishashaye, mbona umusore atagira umutima, 8 yariko aca mw’ibarabara hafi y’ikorosi ry’iwabo wa nya mugore, kandi yagendera mu nzira igana ku nzu y’uno mugore, 9 mu gahwibi, ku mugoroba wa nya musi, ijoro n’umuzimagiza vyegereje. 10 Maze haza umugore kumusanganira, yambaye impuzu y’umumaraya n’urwenge mu mutima. 11 Arashibaguzwa kandi ni intagondwa. Ibirenge vyiwe ntibiba mu nzu iwe. 12 Mu mwanya ari hanze, mu mwanya ari mu bibanza vya bose, akabunda hafi y’ikorosi ryose. 13 Ng’uyo aramucakiye, aramusoma. Yiyambuye udusoni ku maso, maze atangura kumubwira ati:

14 “Nabwirizwa gutanga ibimazi vy’ugusangira. Uno musi nashikije indagano zanje. 15 Ni co gituma nsohotse kugusanganira, kurondera mu maso hawe, ngo nkuronke. 16 Uburiri bwanje nabusharije n’ibisaswa, n’ibintu vy’amabara menshi, bikozwe mu nyuzi z’ilino yo mu Misiri. 17 Igitanda canje nakimijagiye imira[*], umubazibazi n’umudarasini. 18 Ingo, tunywe urukundo twidihe burinde buca; turyoherane mu guseruranira urukundo. 19 Kuko umugabo atari mu nzu iwe; yafashe urugendo rwa kure. 20 Yagiye atwaye isaho y’amahera mu minwe. Azogaruka mu nzu iwe ku musi ukwezi kuzoba ari igisyo.”

21 Yamuhubije n’umurengera w’ubushobozi bwiwe bwo gutuma anyurwa. Amuryosharyosha akoresheje iminwa yiwe isosa. 22 Bukwi na bukwi, ng’uyo aramukurikiye, nk’ishūri igiye gukererwa, nk’igipfu kiboheshejwe amapingu ngo gitozwe indero, 23 gushika umwampi umusatuye igitigu, nk’uko inyoni yihuta ija mu mutego, ntiyamenya ko bigeramiye ubuzima bwiwe.

24 None rero, bana, nimunyumvirize kandi mutege ugutwi amajambo y’akanwa kanje. 25 Umutima wawe ntukevye ngo uje mu nzira ziwe. Ntiwangare mu mabarabara yiwe. 26 Kuko abo yagaritse ari benshi, kandi abicwa na we bose ni indiri. 27 Inzu yiwe ni inzira zija mu kuzimu; zimanuka zigana ivyumba vy’urupfu.

^ Imig. 7:17 Raba Inyongera ya 21.

Imigani  8 : 1 - 36

8 Mbega ubukerebutsi ntibuguma busemerera, n’ugutahura kukaguma gusohora ijwi ryakwo? 2 Kw’isonga ry’ahantu hakirurutse, iruhande y’inzira, kw’ihwane ry’amabarabara, ni ho buhagaze. 3 Iruhande y’amarembo, ku munwa w’igisagara, mu bwinjiriro bw’imiryango, buguma busemerera n’ijwi rirenga, buti:

4 “Ni mwebwe mpamagara, mwa bantu mwe, kandi ijwi ryanje rija ku bana b’abantu. 5 Yemwe bantu batazi utuntu n’utundi, nimutahure ukwiyubara; namwe bijuju, nimutahure umutima. 6 Nimwumvirize, kuko mvuga ibintu bihambaye kuruta ibindi vyose, ngateranura iminwa yanje ngo mvuge ukugororoka. 7 Kuko amagage yanje avuga ukuri n’ijwi ritoyi; kandi ububisha ni ikintu giteye ishishi ku minwa yanje. 8 Amajambo yose y’akanwa kanje ni ay’ubugororotsi. Muri yo nta kintu na kimwe kihari kigoramanze canke gihetaraye. 9 Yose ararashe ku wutegera, kandi aragororotse ku baronka ubumenyi. 10 Nimutore indero yanje ntimutore ifeza, mutore ubumenyi aho gutora inzahabu z’indobanurwa. 11 Kuko ubukerebutsi ari bwiza kuruta amabuye y’agaciro yitwa korali, kandi ibindi bihimbaro vyose ntivyonganishwa na bwo.

12 “Jewe bukerebutsi, nabanye n’ukwiyubara, kandi ndaronka ubumenyi bw’ubushobozi bwo kwiyumvira. 13 Ugutinya Yehova gusobanura kwanka ibibi. Ukwishira hejuru n’ubwishime n’inzira mbi be n’akanwa kagoramye, naravyanse. 14 Ndafise impanuro n’ubukerebutsi ngirakamaro. Jewe ndafise ugutegera; ndafise ubushobozi. 15 Biciye kuri jewe, abami ubwabo baguma baganza, n’abategetsi bakurubakuru ubwabo bakaguma bashinga ingingo z’ubugororotsi. 16 Biciye kuri jewe, abaganwa ubwabo baguma batwara nk’abaganwa, n’abanyacubahiro bose bagaca imanza mu bugororotsi. 17 Abankunda nanje ndabakunda, kandi abandondera ni bo bandonka. 18 Ubutunzi n’ubuninahazwa biri kumwe nanje, ibintu vy’agaciro vy’iragi be n’ubugororotsi. 19 Ivyamwa vyanje ni vyiza kuruta inzahabu, mbere kuruta inzahabu ityoroye, umwimbu wanje na wo ukaba mwiza kuruta ifeza y’indobanurwa. 20 Mu munyuro w’ubugororotsi ni ho ngendera, hagati mu mabarabara y’ubutungane, 21 kugira abankunda ndabahe kwigabira amatungo; kandi nguma nujuje ibigega vyabo.

22 “Yehova ubwiwe ni we yampinguye nka yo ntango y’inzira yiwe, mba ica mbere na mbere mu bikorwa vyiwe vya kera. 23 Nashizweho kuva igihe kitagira urugero[*], kuva mu ntango, kuva mu bihe vy’imbere y’uko isi ibaho. 24 Igihe ata nyenga z’amazi zariho ni ho navyarwa nko mu bubabare bw’ibise, igihe ata mbizi zibogaboga amazi zariho. 25 Imbere y’uko imisozi ubwayo ishirwaho, imbere y’uko imirambi ibaho, navyawe nko mu bubabare bw’ibise, 26 igihe atari bwakore isi n’uturere n’igice ca mbere c’ibirundo vy’umukungugu vy’ubutaka bwimbuka. 27 Igihe yategura amajuru ni ho nari; igihe yashinga ko haba umuzingi ku buringanire bw’inyenga y’amazi, 28 igihe yashikamisha ibigwi vy’ibicu hejuru, igihe yakomeza amasôko y’inyenga y’amazi, 29 igihe yashingira ikiyaga ingingo yiwe, kugira amazi ntarenge itegeko ryiwe, igihe yashinga ko haba imishinge y’isi, 30 nabaye iruhande yiwe ndi umukozi w’umuhanga, mba uwo yakunda bidasanzwe ku musi ku musi, mpimbarwa igihe cose imbere yiwe, 31 mpimbariwe ubutaka bwimbuka bw’isi yiwe, kandi ibintu nakunda cane vyari ivyerekeye abana b’abantu.

32 “None rero, bana, nimunyumvirize; egome, hahiriwe abagumya inzira zanje. 33 Nimwumvirize indero, mube inkerebutsi, kandi ntimwanjanjwe na gatoyi. 34 Hahiriwe umuntu anyumviriza akaguma arikanuye ku miryângo yanje ku musi ku musi, akaguma areretse iruhande y’ibikingi vy’aminjiriro yanje. 35 Kuko uwundonka atazobura kuronka ubuzima, kandi araronka ubutoni bwa Yehova. 36 Mugabo uwumbuze aba yigiriye nabi; abanyanka urunuka bose ni abakunda urupfu koko.”

^ Imig. 8:23 Raba Inyongera ya 21.

Imigani  9 : 1 - 18

9 Ubukerebutsi nyakuri bwubatse inzu yabwo; bwabaje inkingi indwi zabwo. 2 Bwaringanije ivy’ukubaga inyama zabwo; bwavanze umuvinyu wabwo; ikigeretseko, bwatunganije imeza yabwo. 3 Bwarungitse abasukukazi babwo, kugira busemerere kw’isonga ry’ahantu hakirurutse h’igisagara, buti: 4 “Umuntu atazi utuntu n’utundi wese, nakebereze ng’aha.” Uwutagira umutima wese, bwamubwiye buti: 5 “Ingo murye umukate wanje, munywe no ku muvinyu navanze. 6 Nimuhebe abantu batazi utuntu n’utundi mubandanye kubaho, kandi mugende indamvu mu nzira y’ugutegera.”

7 Uwukosora umushinyaguzi aba yikwegeye agateterwe, kandi uwukangira umuntu w’umubisha, agira agahonzi. 8 Ntukangire umushinyaguzi, kugira ngo ntakwanke. Kangira umuntu w’inkerebutsi, na we azogukunda. 9 Nuhe umuntu w’inkerebutsi, na we azorushiriza kuba inkerebutsi. Nuronse ubumenyi umugororotsi, na we azorushiriza kwiga amenye.

10 Ugutinya Yehova ni yo ntango y’ubukerebutsi, kandi ubumenyi bwa wa Mweranda Rwose ni kwo gutegera. 11 Kuko biciye kuri jewe imisi yawe izoba myinshi, kandi uzokwongerwa imyaka y’ubuzima. 12 Nimba wacitse inkerebutsi, wacitse inkerebutsi ku neza yawe; nimba na ho warashinyaguye, bizoja ku gatwe kawe, wewe wenyene.

13 Umugore w’ikijuju arasebagirika. Ni igihwiji buhwiji, kandi nta kintu na kimwe yamenye. 14 Yicaye ku bwinjiriro bw’inzu yiwe, ku cicaro, mu bibanza bikirurutse[*] vy’igisagara, 15 ngo asemerere abwira abarengana mu nzira, abagenda batumbereye imbere yabo mu minyuro yabo, ati: 16 “Umuntu atazi utuntu n’utundi wese, nakebereze ng’aha.” Kandi uwutagira umutima wese na we, uno mugore yamubwiye ati: 17 “Amazi y’amibano arasosa, kandi umukate uririwe mu mpisho, emwe, uraryoha.” 18 Mugabo ntiyamenye yuko barya ata co bashoboye mu rupfu ari yo bari, yuko abahamagawe na we bari mu bibanza vy’epfo vy’ukuzimu.

^ Imig. 9:14 Raba Inyongera ya 21.

Imigani  10 : 1 - 32

10 Imigani ya Salomo.

Umwana w’inkerebutsi ni uwunezereza se, ariko umwana w’ikijuju ni intuntu ya nyina. 2 Amatunga y’ababisha nta co azomara, ariko ubugororotsi ni bwo buzorokora umuntu mu rupfu. 3 Yehova ntazoreka umugororotsi ngo asonze, ariko ukwipfuza kw’ababisha azoguhindira kure.

4 Uwukorana ukuboko kw’ubute azoba ntahonikora, ariko ukuboko kw’umuntu w’umunyamwete kuzomutungisha.

5 Umwana akorana ugutahura kwimbitse aregeranya mu ci; umwana akora ivy’akamaramaza asinzira ubutikoma mw’iyimbura.

6 Imihezagiro igenewe umutwe w’umugororotsi, ariko akanwa k’ababisha gapfuka ubukazi. 7 Ukwibukwa kw’umugororotsi kuvamwo umuhezagiro, ariko izina ry’ababisha rizobora.

8 Umuntu w’inkerebutsi mu mutima yemera amabwirizwa, ariko umuntu w’iminwa y’ubupfu azohonyangirwa hasi.

9 Uwugendera mu gutungana azogenda mu mutekano, ariko uwuhetarika inzira ziwe azokwimenyekanisha.

10 Uwuvuna urugohe azotera umubabaro, uw’iminwa y’ubupfu na we azohonyangirwa hasi. 11 Akanwa k’umugororotsi ni isôko ry’ubuzima, ariko akanwa k’ababisha gapfuka ubukazi.

12 Urwanko ni rwo rwandurutsa amahane, ariko urukundo rupfuka ibigabitanyo vyose.

13 Ku minwa y’umuntu azi ubwenge ni ho ubukerebutsi bubarizwa, ariko inkoni igenewe umugongo w’umuntu atagira umutima.

14 Inkerebutsi ni barya babika ubumenyi muri ntibate, ariko akanwa k’ibipfu kari hafi y’agatikizo.

15 Ibintu vy’agaciro vy’umutunzi ni vyo gisagara ciwe gikomeye. Agatikizo k’abantu batobato ni ubworo bwabo.

16 Igikorwa c’umugororotsi kivamwo ubuzima; umwimbu w’umubisha uvamwo igicumuro.

17 Uwumira ku ndero ni umunyuro ujana mu buzima, ariko uwuheba igikangiro atera kuyerera.

18 Ahari uwupfuka urwanko haba iminwa y’ibinyoma, kandi uwuzana inkuru mbi ni ikijuju.

19 Mu murengera w’amajambo ntihaburamwo ukugabitanya, ariko uwugumya iminwa yiwe aba akoranye ubwenge.

20 Ururimi rw’umugororotsi ni ifeza y’indobanurwa; umutima w’umubisha ufise akamaro gake.

21 Iminwa y’umugororotsi iguma iragira benshi, ariko ibipfu biguma vyicwa n’ukutagira umutima.

22 Umuhezagiro wa Yehova, emwe, uwo ni wo utungisha, kandi nta mubabaro awongerako.

23 Ku kijuju, gukora ivy’ubushirasoni[*] ni nk’ibikino, ariko ubukerebutsi ni ubw’umuntu afise ugutahura.

24 Ikintu c’agacavutu ku mubisha, emwe, ico ni co kizomuzako; ariko ico abagororotsi bipfuza bazogihabwa. 25 Kurya bigenda iyo umuyaga w’ikirura urenganye, ni ko umubisha atongera kubaho; ariko umugororotsi ni umushinge ugumaho gushika igihe kitagira urugero.

26 Kurya kw’inkarihe ku menyo, kurya kw’umwotsi ku maso, ni ko ikinebwe kimera ku bagitumye.

27 Ugutinya Yehova kuzokwongereza imisi, ariko imyaka y’ababisha izogerurwa.

28 Ico abagororotsi biteze ni umunezero, ariko icizigiro c’ababisha kizozimangana.

29 Inzira ya Yehova ni igihome gikomeye ku wutagirako umugayo, ariko agatikizo kabikiwe abaza barakora ibibabaza.

30 Gushika igihe kitagira urugero, umugororotsi ntazogenda adandabagiranye, ariko ababisha bo, ntibazobandanya kuba kw’isi.

31 Akanwa k’umugororotsi, kama icamwa c’ubukerebutsi, ariko ururimi rugoramye ruzorandurwa.

32 Iminwa y’umugororotsi, iramenya ubutoni ico ari co, ariko akanwa k’ababisha ni ubugorame.

^ Imig. 10:23 Raba Inyongera ya 21.

Imigani  11 : 1 - 31

11 Umunzane wiba ni ikintu giteye ishishi kuri Yehova, mugabo ibuye ry’ugupimisha rikwiye riramuhimbara.

2 Ukwita imbere kwaje? Agateterwe kazoza rero; mugabo ubukerebutsi buri kumwe n’abifata ruto.

3 Ugutungana kw’abagororotse ni kwo kubayobora, mugabo ubugorame bw’ibihemu buzobinyaga.

4 Ibintu vy’agaciro nta co bizomara ku musi w’uburake, mugabo ubugororotsi buzorokora umuntu mu rupfu.

5 Ubugororotsi bw’uwutagirako umugayo ni bwo buzogorora inzira yiwe, mugabo umubisha azogwa mu bubisha bwiwe. 6 Ubugororotsi bw’abagororotse ni bwo buzobarokora, mugabo ibihemu bizofatwa n’ukwipfuza kwavyo.

7 Iyo umuntu w’umubisha apfuye, icizigiro ciwe kirazimangana; mbere n’ivyari vyitezwe bishingiye ku bubasha biba bizimanganye.

8 Umugororotsi aratabarwa mu marushwa, umubisha na we akaza akamusubirira mu kibanza.

9 Umuhuni, biciye ku kanwa kiwe, akwegera mugenziwe guhona, mugabo abagororotsi batabarwa n’ubumenyi.

10 Kubera ukumera neza kw’abagororotsi, igisagara akamwemwe karagisya, mugabo iyo ababisha bayogeye haraba akamo k’umunezero.

11 Kubera umuhezagiro w’abagororotse, igisagara kirashirwa hejuru; mugabo kubera akanwa k’ababisha kirasamburwa.

12 Uwutagira umutima yasuzuguye mugenziwe, mugabo umuntu w’ugutahura kwagutse aguma yicerereje.

13 Uwugenzwa no kubeshera abandi ahishura ikiyago c’akabanga, mugabo umuntu w’umutima wizigirwa arahisha ikintu.

14 Iyo ata buyobozi bw’ubuhanga buhari, abantu baragwa; mugabo hari ubukiriro mu bajanama indiri.

15 Umuntu ntazobura kwibonerako kubera yishinze uw’ahandi, mugabo uwanka guhana ukuboko n’uwundi yigumira ata maganya.

16 Umugore w’igikundiro ni we acakira ubuninahazwa; mugabo intwazamukazo zozo zicakira ubutunzi.

17 Umuntu w’ubuntu bwuzuye urukundo yigirira neza, mugabo umuntu w’imburakigongwe akwegera umubiri wiwe ugukumīrwa.

18 Umubisha aronka impembo zitari zo, mugabo uwubiba ubugororotsi aronka inyungu nyakuri.

19 Uwuhagarara ashikamye ku bw’ubugororotsi, ariko agana ku buzima; mugabo uwiruka inyuma y’ibibi, ariko agana ku rupfu rwiwe.

20 Ab’umutima uhetaraye ni ikintu giteye ishishi kuri Yehova, mugabo abatagirako umugayo mu nzira yabo baramuhimbara.

21 Naho ukuboko kwoba kugiye mu kundi, umuntu mubi ntazogenda adahanywe; mugabo uruvyaro rw’abagororotsi ntiruzobura kurokoka.

22 Umugore mwiza mugabo aca kure ukwiyumvira neza, ni nk’impeta yo ku zuru y’inzahabu ku kinwanwa c’ingurube.

23 Icipfuzo c’abagororotsi ni ciza koko; icizigiro c’ababisha ni uburake.

24 Hariho uwusanzaza yamara ivyiwe bikongerekana; hari n’uwureka gukora ibibereye mugabo hakavamwo ubukene gusa.

25 Uwutanga cane azodoheshwa, kandi uwuvomēra abandi ku bwinshi na we ubwiwe azovomērwa ku bwinshi.

26 Uwimana intete abanyagihugu bazomuvuma, mugabo umutwe w’uwemera zikagurwa urahezagirwa.

27 Uwurondera iciza azoguma arondera ubutoni; mugabo uwuhîga ikibi we kizomuzako.

28 Uwizigira ubutunzi bwiwe, emwe, ubwiwe azogwa; mugabo abagororotsi bazosagarara nk’amababi.

29 Uwukwegera inzu yiwe ugukumīrwa, azokwigabira umuyaga; kandi igipfu kizobera umusuku umuntu w’inkerebutsi mu mutima.

30 Ivyamwa vy’umugororotsi ni igiti c’ubuzima, kandi uwigarurira imitima ni inkerebutsi.

31 Ehe! Umugororotsi, mw’isi azohabwa impembo. Hari akantu umubisha n’umucumuzi!

Imigani  12 : 1 - 28

12 Uwukunda indero aba akunda ubumenyi, mugabo uwanka igikangiro ni imburabwenge.

2 Umwiza arashimwa na Yehova, mugabo umuntu w’ivyiyumviro vy’ububisha amwita umubisha.

3 Nta muntu azoshimangirwa biciye ku bubisha; mugabo imizi y’abagororotsi yoyo, ntizoterwa kudandabagirana.

4 Umugore abishoboye ni urugori kuri inawe, mugabo uwukora ivy’akamaramaza ni nk’ububore mu magufa ya inawe.

5 Ivyiyumviro vy’abagororotsi ni ubutungane; ukuyobora kw’ababisha ni ubuhendanyi.

6 Amajambo y’ababisha ni ukubundira gusesa amaraso, mugabo akanwa k’abagororotse ni ko kazobarokora.

7 Ababisha baratembagazwa ntibabe bakiriho, mugabo inzu y’abagororotsi izoguma ihagaze.

8 Umuntu azoshemezwa kubera akanwa kiwe kiyubara, mugabo uw’umutima ugoramanze azoba uwo gukengerwa.

9 Uwubahwa buhoro mugabo akaba afise umusuku, aruta uwininahaza mugabo akaba akenye umukate.

10 Umugororotsi aritaho ubuzima bw’igitungwa ciwe, mugabo imbabazi z’ababisha ntizigira ikigongwe.

11 Uwurima ubutaka bwiwe azohaga umukate, mugabo uwukurikirana ibintu ata co bimaze ntagira umutima.

12 Umubisha yipfuje icafashwe n’urusenga rw’ababi; mugabo umuzi w’abagororotsi wowo uratanga icamwa.

13 Umuntu mubi afatwa n’umutego w’ukugabitanya kw’iminwa, mugabo umugororotsi arava mu marushwa.

14 Umuntu arahaga ivyiza bivuye ku vyamwa vy’akanwa kiwe, kandi ico amaboko y’umuntu akora kizomugarukako.

15 Inzira y’igipfu iragororotse mu maso yaco bwite, mugabo uwumviriza impanuro ni inkerebutsi.

16 Igipfu ni co kimenyekanisha umwikomo waco kuri nya musi nyene, mugabo umunyabwenge arapfuka agateterwe.

17 Uwusuka ubwizigirwa avuga ibigororotse, mugabo icabona c’ikinyoma kivuga ubuhendanyi.

18 Hari uwuvuga atiyumviriye nk’aho avuganye ugusogota kw’inkota, mugabo ururimi rw’abantu b’inkerebutsi ruravūra.

19 Umunwa w’ukuri ni wo uzoshimangirwa ibihe bidahera, mugabo ururimi rw’ibinyoma ruzomara gusa akanya gato.

20 Ubuhendanyi buri mu mutima w’abategura gukora ikibi, ariko abaremesha amahoro bagira umunezero.

21 Nta kibi kizoshikira umugororotsi, mugabo ababisha ni bo batazobura kwuzuzwa ivyago.

22 Iminwa y’ikinyoma ni ikintu giteye ishishi kuri Yehova, mugabo abakorana ubwizigirwa baramuhimbara.

23 Umuntu w’umunyabwenge arahisha ubumenyi, mugabo umutima w’ibijuju usemerera ubupfu.

24 Ukuboko kw’abanyamwete ni kwo kuzoganza, mugabo ukuboko kw’ubute kuzoba ukwo gukora ibikorwa vy’agahato.

25 Amaganya mu mutima w’umuntu awutera kwicurikira, mugabo ijambo ryiza rirawunezereza.

26 Umugororotsi agendura iragiriro ryiwe, mugabo inzira y’ababisha ibatera kuyerera.

27 Ubute ntibukoma igikoko umuntu ahīga, mugabo umuntu w’umunyamwete ni ubutunzi bw’agaciro bw’umuntu.

28 Mu munyuro w’ubugororotsi hari ubuzima, kandi kugira urugendo mu kayira kabwo bisobanura ko ata rupfu.

Imigani  13 : 1 - 25

13 Umwana aba inkerebutsi iyo hari indero ya se, mugabo umushinyaguzi ntiyumva uguhambarirwa.

2 Umuntu azorya ivyiza bivuye ku vyamwa vy’akanwa kiwe, mugabo ico ibihemu vyipfuza ni ubukazi.

3 Uwurinda akanwa kiwe aba ariko azigama ubuzima bwiwe. Uwutaburura iminwa yiwe, emwe, uwo azohura n’agatikizo.

4 Ikinebwe kiripfuza mugabo nta co gifise. Ariko abanyamwete bazodoheshwa.

5 Ijambo ry’ikinyoma ni ryo abagororotsi banka, mugabo ababisha bo bakora ivy’akamaramaza bakikwegera agateterwe.

6 Ubugororotsi buzigama umuntu ata nabi akora mu nzira yiwe, mugabo ububisha ni bwo butembagaza umucumuzi.

7 Hariho uwigira umutunzi yamara ata kintu namba afise; hariho uwigira ntahonikora yamara afise ibintu vyinshi vy’agaciro.

8 Incungu y’ubuzima bw’umuntu ni ubutunzi bwiwe, mugabo ntahonikora ntiyumvise uguhambarirwa.

9 Umuco w’abagororotsi uzonezerwa; mugabo itara ry’ababisha, emwe, rizozima.

10 Kubera ukwita imbere, umuntu atera intambara gusa, mugabo mu baja inama hari ubukerebutsi.

11 Ibintu vy’agaciro bivuye ku bitagira mvura bitera bigabanuka, mugabo uwegeranya n’ukuboko ni we agira iyongerekana.

12 Ivyitezwe iyo vyigijwe inyuma birwaza umutima, mugabo icipfujwe, iyo kije koko, kiba igiti c’ubuzima.

13 Uwusuzuguye ijambo, bazofata iwe ingwati y’uwufise umwenda; mugabo uwutinya ibwirizwa ni we azohabwa impembo.

14 Itegeko ry’umuntu w’inkerebutsi ni isôko ry’ubuzima, kugira ngo rikevye umuntu ntagwe mu mitego y’urupfu.

15 Ugutahura kwimbitse kwiza gutanga ubutoni, mugabo inzira y’ibihemu iragumye kandi ntiringaniye.

16 Umunyabwenge wese azokorana ubumenyi, mugabo ikijuju kizokwiragiza hose ubupfu.

17 Intumwa mbi izogwa mu bibi, ariko umutumwa w’umwizigirwa arakiza.

18 Uwufata minenegwe indero aja mu bworo no mu gateterwe, mugabo uwugumya igikangiro ni we aninahazwa.

19 Icipfuzo iyo gishikijwe kiraryohera umutima; ariko guca kure ikibi ni ikintu giteye ishishi ku bijuju.

20 Uwugendana n’inkerebutsi azocika inkerebutsi, mugabo uwugirana imigenderanire n’ibijuju azokwibonerako.

21 Abacumuzi ni bo icago gikurikirana, mugabo abagororotsi ni bo iciza kironsa agahembo.

22 Umuntu mwiza asigira intoranwa abana b’abana biwe, kandi ubutunzi bw’umucumuzi ni ikintu kibikiwe muri ntibate umugororotsi.

23 Ubusize bwa ba ntahonikora butanga ibifungurwa umukimba, mugabo hariho uwukurwaho kubera ata butungane buriho.

24 Uwutangīra inkoni yiwe aba yanka umwana wiwe, mugabo uwumukunda ni uwumurondeza indero.

25 Umugororotsi ararya agahaga, mugabo inda y’ababisha izoba iyigaragara.

Imigani  14 : 1 - 35

14 Umugore w’inkerebutsi vy’ukuri yubaka inzu yiwe, mugabo uw’igipfu arayisambura n’amaboko yiwe bwite.

2 Uwugendera mu kugororoka kwiwe aratinya Yehova, mugabo uwuhetaraye mu nzira ziwe aramusuzugura.

3 Inkoni y’ubwibone iri mu kanwa k’igipfu, mugabo iminwa y’abantu b’inkerebutsi izobarinda.

4 Ahatagira inka ubwato bw’ibitungwa bugira isuku, mugabo ivyimburwa biragwira kubera ububasha bw’ishūri.

5 Icabona cizigirwa ntikizobesha, mugabo icabona c’ikinyoma gisuka ibinyoma gusa.

6 Umushinyaguzi yarondeye ubukerebutsi, yamara ntabwo; mugabo ku muntu azi ubwenge, ubumenyi ni ikintu coroshe.

7 Va imbere y’umuntu w’ikijuju, kuko utazogenda umenye iminwa y’ubumenyi.

8 Ubukerebutsi bw’umunyabwenge ni ugutahura inzira yiwe, mugabo ubupfu bw’ibijuju ni ubuhendanyi.

9 Abatwengera mw’ijigo ukwagirwa n’ikosa ni ibipfu, mugabo mu bagororotse hari ukwumvikana.

10 Umutima w’umuntu urazi ukudundumirwa kwiwe, kandi nta w’ahandi azokwisuka mu munezero wiwe.

11 Inzu y’ababisha izozimanganywa, mugabo ihema ry’abagororotse rizosagarara.

12 Hari inzira iba igororotse imbere y’umuntu, mugabo iherezo ryayo mu nyuma ari inzira z’urupfu.

13 No mu gatwengo umutima ushobora kuba uri mu mubabaro; kandi umunezero uherera mu ntuntu.

14 Umuntu w’umutima utizerwa azohazwa n’ibiva ku nzira ziwe, mugabo umuntu mwiza azohazwa n’ibiva ku vyo akora.

15 Umuntu atazi utuntu n’utundi wese yizera ijambo ryose, mugabo umunyabwenge ararimbura intambuko ziwe.

16 Umuntu w’inkerebutsi aratinya kandi agakevya ngo ntagwe mu kibi, mugabo ikijuju kiraraka kandi kikiyizigira.

17 Uwunyaruka gushavura azokora ivy’ubupfu, mugabo umuntu w’ubushobozi bwo kwiyumvira arankwa.

18 Abantu batazi utuntu n’utundi ntibazobura kwigarurira ubupfu, mugabo abanyabwenge bazokwambara ubumenyi nk’icambarwa co mu mutwe.

19 Ababi bazobwirizwa kwunama imbere y’abeza, n’ababisha buname ku marembo y’umugororotsi.

20 Umuntu ntahonikora arankwa mbere no kuri mugenziwe, mugabo abagenzi b’umutunzi ni benshi.

21 Uwusuzugura mugenziwe aba acumuye, mugabo hahiriwe uwugirira ubutoni abarushwa.

22 Mbega abarementanya umugambi w’inabi ntibazoyerera? Mugabo hari ubuntu bwuzuye urukundo be n’ukuri ku bategura umugambi w’ineza.

23 Ubwoko bwose bw’ubucumukure burazana akarusho, mugabo ijambo ry’iminwa gusa riganisha ku bukene.

24 Urugori rw’abantu b’inkerebutsi ni ubutunzi bwabo; ubupfu bw’ibijuju ni ubupfu.

25 Icabona c’ukuri kirarokora ubuzima bw’abantu, mugabo icabona c’ubuhendanyi gisuka ibinyoma gusa.

26 Mu gutinya Yehova hariyo umwizero ukomeye, kandi abana biwe bazoronka ubuhungiro.

27 Ugutinya Yehova ni iriba ry’ubuzima, kugira ngo gukevye umuntu ntagwe mu mitego y’urupfu.

28 Mu bantu indiri hari ugushaza kw’umwami, mugabo iyo habuze abanyagihugu, umutegetsi mukuru aratemba.

29 Uwuteba gushavura aba ari n’ugutahura kugwiriye, mugabo uwutihangana aba ariko ashira hejuru ubupfu.

30 Umutima utekanye ni ubuzima bw’umubiri w’inyama, mugabo ishari ni ububore ku magufa.

31 Uwugunga umuntu mutoyi aba asize iceyi Uwamuhinguye, mugabo uwumuninahaza ni uwugirira ubutoni umworo.

32 Umubisha azohenurwa kubera ububi bwiwe, mugabo umugororotsi azoronkera ubuhungiro mu gutungana kwiwe.

33 Mu mutima w’umuntu azi ubwenge ni ho ubukerebutsi bwibera, kandi hagati mu bijuju buramenyekana.

34 Ubugororotsi ni bwo bushira hejuru ihanga, mugabo igicumuro ni ikintu c’agaterasoni ku miryāngo y’amahanga.

35 Umwami ahimbarwa n’umusavyi akorana ugutahura kwimbitse, mugabo uburake bwiwe buza ku wukora ivy’akamaramaza.

Imigani  15 : 1 - 33

15 Inyishu, iyo irimwo ubwitonzi, ikevya uburake, mugabo ijambo ritera umubabaro riduza ishavu.

2 Ururimi rw’abantu b’inkerebutsi rukora ineza biciye ku bumenyi, mugabo akanwa k’ibijuju kadudubiza ubupfu.

3 Amaso ya Yehova ari ahantu hose, akaguma areretse ababi n’abeza.

4 Ugutekana kw’ururimi ni igiti c’ubuzima, mugabo ubugorame muri rwo busobanura ukuvunika umutima.

5 Umuntu w’igipfu wese, agaya indero ya se wiwe, mugabo uwitaho igikangiro wese ni umunyabwenge.

6 Mu nzu y’umugororotsi haba ikigega kibogaboga, mugabo mu mwimbu w’umubisha haba ugukumīrwa.

7 Iminwa y’umuntu w’inkerebutsi iguma ikwiragiza ubumenyi, mugabo umutima w’ibijuju ntumeze ukwo.

8 Ikimazi c’ababisha ni ikintu giteye ishishi kuri Yehova, mugabo isengesho ry’abagororotse riramuhimbara.

9 Inzira y’umubisha ni ikintu giteye ishishi kuri Yehova, mugabo akunda uwukurikirana ubugororotsi.

10 Indero ni mbi ku wuva mu munyuro; uwanka igikangīro wese azopfa.

11 Ukuzimu be n’ikibanza c’agatikizo biri imbere ya Yehova. Hari akantu imitima y’abana b’abantu!

12 Umushinyaguzi ntakunda uwumukangīra. Ntazoja ku bantu b’inkerebutsi.

13 Umutima unezerewe utuma mu maso hamera neza, mugabo bivuye ku mubabaro wo mu mutima haba umushaha ukubititse.

14 Umutima utegera urarondera ubumenyi, mugabo akanwa k’ibijuju gahahamira ubupfu.

15 Imisi yose y’umurushwa ni mibi; mugabo uwunezerewe ku mutima yama ku nzimano.

16 Duke mu gutinya Yehova turuta umurengera uri kumwe n’umuvurungano.

17 Icibo c’imboga ahari urukundo kiruta ishūri yagabuririwe mu bwato ikadoha, iri kumwe n’urwanko.

18 Umuntu ashangashiwe avyura amahane, mugabo uwuteba gushavura atururuza imitongano.

19 Inzira y’ikinebwe imeze nk’uruzitiro rw’ibihandambwa, mugabo umunyuro w’abagororotse ni inzira iringanije.

20 Umwana w’inkerebutsi ni we anezereza se, mugabo umuntu w’ikijuju asuzugura nyina.

21 Ubupfu ni umunezero ku wutagira umutima, mugabo umuntu ari n’ugutahura agenda atumbereye imbere.

22 Imigambi irapfa ahatagira ikiyago c’akabanga, mugabo mu bajanama indiri haragira igishitsweko.

23 Umuntu aranezererwa inyishu y’akanwa kiwe, kandi ijambo rije ku gihe caryo, ewe kuntu ari ryiza!

24 Ku wukorana ugutahura kwimbitse, umunyuro w’ubuzima ugenda amaduga, kugira ngo akevye ntagwe mu kuzimu epfo.

25 Inzu y’abinantaza Yehova azoyisambura, mugabo azoshinga urubibe rw’umupfakazi.

26 Imigambi y’umuntu mubi ni ikintu giteye ishishi kuri Yehova, mugabo amajambo ahimbaye aratyoroye.

27 Uwunguka inyungu y’akarenganyo aba ariko akwegera inzu yiwe ugukumirwa, mugabo uwanka ingabirano ni we azobandanya kubaho.

28 Umutima w’umugororotsi urazirikana kugira ngo wishure, mugabo akanwa k’ababisha kadudubiza ibintu bibi.

29 Yehova ari kure y’ababisha, mugabo yumva isengesho ry’abagororotsi.

30 Ukwakaka kw’amaso kunezereza umutima; agakuru keza kadohesha amagufa.

31 Ugutwi kwumviriza igikangiro c’ubuzima kwibera hagati mu bantu b’inkerebutsi.

32 Uwuzibukira indero wese aba ahevye ubuzima bwiwe, mugabo uwumviriza igikangīro aba ariko yironsa umutima w’ubukerebutsi.

33 Ugutinya Yehova ni indero igana ku bukerebutsi, kandi imbere y’ubuninahazwa haba uguca bugufi.

Imigani  16 : 1 - 33

16 Intondeko z’umutima ni iz’umuntu yakuwe mw’ivu, mugabo inyishu y’ururimi iva kuri Yehova.

2 Inzira z’umuntu zose ziratyoroye mu maso yiwe, mugabo Yehova aragera imitima.

3 Nuragize ibikorwa vyawe Yehova ubwiwe, imigambi yawe izoheza ibe iyishimangiwe.

4 Vyose Yehova yabikoze ku bw’intumbero yiwe, egome, mbere n’umubisha ku bw’umusi mubi.

5 Uwishima mu mutima wese ni ikintu giteye ishishi kuri Yehova. Ukuboko kwokwiyunga ku kundi, yamara umuntu ntazobura guhanwa.

6 Biciye ku buntu bwuzuye urukundo no ku kuri ikosa rirahongerwa, kandi mu gutinya Yehova umuntu arakevya ngo ntagwe mu bibi.

7 Iyo Yehova ahimbawe n’inzira z’umuntu, atuma mbere n’abansi biwe bibera amahoro na we.

8 Duke turimwo ubugororotsi turuta umurengera w’ibintu utarimwo ubutungane.

9 Umutima w’umuntu yakuwe mw’ivu woshobora kwiyumvira inzira yiwe, mugabo Yehova ni we ayobora intambuko ziwe.

10 Ingingo ihumetswe ikwiye kuba ku minwa y’umwami; mu rubanza akanwa kiwe ntigakwiye kuba akatizigirwa.

11 Ikigeresho be n’umunzane bitabesha ni ivya Yehova; amabuye y’ugupimisha yose yo mw’isaho ni igikorwa ciwe.

12 Gukora ububisha ni ikintu giteye ishishi ku bami, kuko biciye ku bugororotsi ari ho intebe y’ubwami ishimangirwa.

13 Iminwa y’ubugororotsi irahimbara umwami ahambaye; kandi akunda uwuvuga ibigororotse.

14 Ubushangashirwe bw’umwami busobanura intumwa z’urupfu, mugabo umuntu w’inkerebutsi arabuhindukiza.

15 Mu muco wo mu maso h’umwami hari ubuzima, kandi ubutoni bwiwe ni nk’igicu c’imvura y’impeshi.

16 Kuronka ubukerebutsi, ewe kuntu biruta inzahabu! Kandi kuronka ugutegera ni ivyo guhitamwo kuruta ifeza.

17 Inzira y’ikirari y’abagororotse ni ugukevya ngo ntibagwe mu bibi. Uwuzigama inzira yiwe aba agumije ubuzima bwiwe.

18 Ubwishime buza imbere yo gusenyuka, umutima wibona na wo imbere yo gutsitara.

19 Kwiyorosha mu mutima kumwe n’abatekereza, biruta kugabura isahu kumwe n’abinantaza.

20 Uwerekana ko ari n’ugutahura kwimbitse mu kintu, azoronka ivyiza, kandi hahiriwe uwizigira Yehova.

21 Umuntu w’inkerebutsi mu mutima azokwitwa uwutegera, kandi uw’iminwa isosa arongereza ubushobozi bwo gutuma umuntu anyurwa.

22 Ugutahura kwimbitse ni iriba ry’ubuzima kuri benekwo; kandi indero y’ibipfu ni ubupfu.

23 Umutima w’umuntu w’inkerebutsi utera akanwa kiwe kwerekana ugutahura kwimbitse, kandi wongera ku minwa yiwe ubushobozi bwo gutuma umuntu anyurwa.

24 Amajambo ahimbaye ni ikimamara c’ubuki, asosera umutima kandi agakiza amagufa.

25 Hari inzira iba igororotse imbere y’umuntu, mugabo iherezo ryayo mu nyuma ari inzira z’urupfu.

26 Icipfuzo c’umukozi akora agatama caramukoreye kiratama, kubera ko akanwa kiwe kamuhase cane.

27 Umuntu w’imburakimazi arimba ibibi, kandi ku minwa yiwe ni nk’aho hari umuriro uturira.

28 Umuntu w’imigambi y’uruyeri aguma yandurutsa amahane, kandi umubesheranyi atandukanya abasanganywe.

29 Umuntu w’ubukazi aryosharyosha mugenziwe, kandi ntabura kumutera kuja mu nzira itari nziza. 30 Akomaguza amaso ngo ategure imigambi y’uruyeri. Afyondaniriza hamwe iminwa yiwe, akarangura koko umugambi wiwe w’uruyeri.

31 Imvi ku mutwe ni urugori rw’ubwiza iyo ruboneka mu nzira y’ubugororotsi.

32 Uwuteba gushavura aruta umunyenkomezi, kandi uwucungera umutima wiwe aruta uwufata igisagara.

33 Ubupfindo butererwa mu gikondorero, mugabo ingingo yose izanana kuri bwo iva kuri Yehova.

Imigani  17 : 1 - 28

17 Igipande c’umukate cumye kiri kumwe n’impore, kiruta inzu yuzuye ibimazi vy’imitongano.

2 Umusuku yerekana ko ari n’ugutahura kwimbitse azoganza umwana akora ivy’akamaramaza, kandi hagati mu bavukana azoronka umuturi w’intoranwa.

3 Inkono y’ugutyorora igenewe ifeza, itanure na yo igenewe inzahabu; mugabo Yehova ni we musuzumyi w’imitima.

4 Inkozi y’ikibi yumviriza umunwa ubabaza. Umuhendanyi atega ugutwi ururimi rutera amarushwa.

5 Uwutwengera mw’ijigo ntahonikora aba asize iceyi Uwamuhinguye. Uwunezererwa icago c’uwundi ntazobura guhanwa.

6 Urugori rw’abatama ni abuzukuru, kandi ubwiza bw’abana ni ba se.

7 Ku muntu wese w’imburabwenge, umunwa ugororotse ntubereye. Nkanswe umunwa w’ibinyoma ku munyacubahiro!

8 Ingabirano ni ibuye rikwega ubutoni mu maso ya nyeneyo ahambaye. Iyo ahindukirira hose araroranirwa.

9 Uwupfuka ikigabitanyo aba arondera urukundo, kandi uwuguma avugavuga ikintu aba ariko atandukanya abasanganywe.

10 Uguhambara kurashika kure mu muntu ategera, kuruta ugukubita ikijuju incuro ijana.

11 Ubugarariji gusa ni bwo umuntu mubi aguma arondera, kandi intumwa irungikwa kuri we ni ruburakigongwe.

12 Umuntu yopfuma ahura n’idubu yabuze abana bayo hako ahura n’ikijuju mu bupfu bwaco.

13 Nayo uwo wese yishura iciza ikibi, ikibi ntikizova ku nzu yiwe.

14 Intango y’amahane ni nk’uwurekuye amazi; nuko rero imbere y’uko haduka imitongano, have.

15 Uwo wese yita umubisha umugororotsi be n’uwo wese yita umugororotsi umubisha, emwe, abo bompi ni ikintu giteye ishishi kuri Yehova.

16 Kubera iki mu kuboko kw’ikijuju hari ikiguzi co kwironsa ubukerebutsi, kandi ata mutima kigira?

17 Umugenzi nyakuri akundana igihe cose, kandi ni uwo muvukana yavukiye kuhaseruka mu gihe c’amarushwa.

18 Umuntu atagira umutima ahāna ukuboko n’uwundi, akishinga rwose umuntu imbere ya mugenziwe.

19 Uwo wese akunda ikigabitanyo aba akunda intambara. Uwo wese aduza hejuru urwinjiriro rwiwe aba arondera gusenyuka.

20 Uw’umutima uhetaraye ntazoronka ivyiza, kandi uw’ururimi mahindagu azogwa mu vyago.

21 Uwo wese avyaye umwana w’ikijuju, bimubera intuntu; kandi se w’umwana w’imburabwenge ntanezerwa.

22 Umutima unezerewe ugira neza nk’umuti uvūra, mugabo umutima ukubititse wumisha amagufa.

23 Umubisha atora igiturire agikuye mu gikiriza, kugira agoreke iminyuro y’urubanza.

24 Ubukerebutsi buri imbere yo mu maso h’umuntu azi ubwenge, mugabo amaso y’ikijuju ari ku mpera y’isi.

25 Umwana w’ikijuju ni umwikomo kuri se be n’umururazi kuri nyina yamwibarutse.

26 Ikigeretseko, guca amande umugororotsi si vyiza. Gukubita abanyacubahiro birahushanye n’ibigororotse.

27 Uwo wese atangira amajambo yiwe aba afise koko ubumenyi, kandi umuntu w’ugutahura agira umutima utekanye.

28 Mbere n’igipfu, kigumye gicereje, kibonwa nk’inkerebutsi; uwo wese yugaye iminwa yiwe abonwa nk’uwutegera.

Imigani  18 : 1 - 24

18 Uwigungira ukwiwe arondera icipfuzo ciwe c’ubwikunzi; arwanya ubukerebutsi ngirakamaro bwose.

2 Umuntu wese w’ikijuju ntahimbarwa n’ugutahura, atari uko umutima wiwe wokwipfukura.

3 Iyo umubisha yinjiye, agakengerwe na ko nyene gategerezwa kwinjira; kandi kumwe n’agateterwe, hari iceyi.

4 Amajambo y’akanwa k’umuntu ni amazi ari kure epfo. Iriba ry’ubukerebutsi ni uruzi rw’isumo rududubiza.

5 Kugirira nkunzi umubisha si vyiza, habe n’ukwigiza ku ruhande umugororotsi mu rubanza.

6 Iminwa y’ikijuju yinjira mu mitongano, kandi akanwa kaco gahamagara inkoni.

7 Akanwa k’ikijuju ni ko gatikizo kaco, kandi iminwa yaco ibera umutego ubuzima bwaco.

8 Amajambo y’umubesheranyi ameze nk’ibintu vyo kumiragurana umunoho, ibimanuka mu bihimba vy’ibwina mu nda.

9 Kandi, uwerekana ko ari umunyabute mu gikorwa ciwe, ni mwene wabo n’uwutera agatikizo.

10 Izina rya Yehova ni umunara ukomeye. Umugororotsi awirukiramwo agakingirwa.

11 Ibintu vy’agaciro vy’umutunzi ni co gisagara ciwe gikomeye, kandi mu vyiyumviro vyiwe, bimeze nk’uruhome rukingira.

12 Imbere y’ugusenyuka, umutima w’umuntu urishira hejuru; kandi imbere y’ubuninahazwa, haba uguca bugufi.

13 Iyo umuntu yishuye ku kintu ataracumva, ivyo bimubera ubupfu n’agateterwe.

14 Umutima w’umuntu urashobora kwihanganira indwara yiwe; mugabo umutima ukubititse, ni nde ashobora kuwihanganira?

15 Umutima w’umuntu azi ubwenge wironsa ubumenyi, kandi ugutwi kw’abantu b’inkerebutsi kurondera ubumenyi.

16 Ingabirano y’umuntu izomutābururira inzira, kandi izomuyobora imushikane n’imbere y’abantu bahambaye.

17 Uwa mbere mu kuvuga mu rubanza rwiwe aba umugororotsi; mugenziwe araza, akamuserangura koko.

18 Ubupfindo buhwamika amahane, kandi buratatura n’abanyenkomezi.

19 Umuvukanyi agabitanijweko aruta igisagara gikomeye; kandi hariho amahane ameze nk’igihindizo c’umunara wo kubamwo.

20 Inda y’umuntu izohaga ivyamwa vy’akanwa kiwe; azohaga mbere umwimbu w’iminwa yiwe.

21 Urupfu n’ubuzima biri mu bubasha bw’ururimi, kandi uwurukunda azorya ivyamwa vyarwo.

22 Hari uwaronse umugore mwiza? Yaronse ikintu ciza, kandi aronka ubutoni bwa Yehova.

23 Ntahonikora avuga yinginga, mugabo umutunzi yishurana ugukara.

24 Hari abagenzi baguma barondera kumenagurana, mugabo hari umugenzi amata ku muntu kuruta uwo bavukana.

Imigani  19 : 1 - 29

19 Ntahonikora wese agendera mu gutungana kwiwe aruta uwuhetaraye mu minwa yiwe, be n’umuntu w’ikijuju.

2 Vyongeye, si vyiza ko umuntu atagira ubumenyi, kandi uwihuta n’ibirenge vyiwe aracumura.

3 Ubupfu bw’umuntu yakuwe mw’ivu ni bwo bugoramika inzira yiwe, hanyuma umutima wiwe ugashangashirirwa Yehova.

4 Ubutunzi ni bwo bwongereza abagenzi benshi, mugabo umuntu mutoyi aratandukanywa mbere n’umugenzi wiwe.

5 Icabona c’ikinyoma ntikizobura guhanwa, kandi uwusuka ibinyoma ntazokira.

6 Abatakambira[*] umunyacubahiro ni benshi, kandi umuntu wese usanga abera umugenzi umuntu atanga ingabirano.

7 Bene wabo na ntahonikora baramwanse bose. Ese ukuntu abagenzi biwe bwite bobo barushirije kumuca kure! Arabakurikira ari n’ivyo avuga; yamara ntabo.

8 Uwironsa umutima w’ubukerebutsi aba akunda ubuzima bwiwe. Uwurinda ugutahura azoronka ivyiza.

9 Icabona c’ikinyoma ntikizobura guhanwa, kandi uwusuka ibinyoma azohwera.

10 Ibihinda ntibibereye ku muntu w’ikijuju. Nkanswe umusuku kuganza abaganwa!

11 Ugutahura kwimbitse kw’umuntu ntikubura guhwamika ishavu ryiwe; kandi kwirengagiza ikigabitanyo ni ubwiza kuri we.

12 Ubushangashirwe bw’umwami ni ukuroha nk’ukw’intambwe y’umukangara y’umugāra, mugabo ubutoni bwiwe bumeze nk’ikime ku vyatsi.

13 Umwana w’ikijuju ni amarushwa kuri se, kandi amahane y’umugore ni nk’igisenge kiva gituma umuntu yomoka.

14 Intoranwa iva kuri ba se b’abantu ni inzu be n’ubutunzi, mugabo umugore w’ubwenge ava kuri Yehova.

15 Ubunebwe butera itiro rirerire, kandi umuntu w’ubute arasonza.

16 Uwugumya ibwirizwa aba agumije ubuzima bwiwe; uwusuzugura inzira ziwe azokwicwa.

17 Uwugirira ubutoni umuntu mutoyi aba aguranye Yehova, kandi ivyo akoze azobimwishura.

18 Hana umwana wawe hakiriho icizigiro; kandi ntiwipfuze kumwica.

19 Umuntu w’ubushangashirwe bwinshi azokwikorera amande; kuko hamwe womurokora, uzoguma rero ubigira incuro n’izindi.

20 Umviriza impanuro kandi wemere indero, kugira ngo uze ucike inkerebutsi muri kazoza kawe.

21 Imigambi yo mu mutima w’umuntu ni myinshi, mugabo impanuro ya Yehova ni yo izorama.

22 Ikintu co kwipfuzwa mu muntu yakuwe mw’ivu ni ubuntu bwuzuye urukundo bwiwe; kandi ntahonikora aruta umuntu w’umubeshi.

23 Ugutinya Yehova kuganisha ku buzima, kandi umuntu azorara ahaze; umuntu ntazogenderwa n’ikibi.

24 Ikinebwe kizika ukuboko mu cibo c’inzimano; ntigishobora no kukugarukana ku munwa waco.

25 Ukwiye gukubita umushinyaguzi, kugira ngo umuntu atazi utuntu n’utundi acike umunyabwenge; kandi umuntu azi ubwenge akwiye gukangīrwa, kugira ngo ategere ubumenyi.

26 Uwufata nabi se kandi akirukana nyina ni umwana akora ivy’akamaramaza n’ivy’agatetereza.

27 Mwananje, ukareka kwumviriza indero bizokuviramwo kuzimira uve ku majambo y’ubumenyi.

28 Icabona c’imburakimazi gitwengera mw’ijigo ubutungane, kandi akanwa k’ababisha kamira miyonzwa ibintu bibabaza.

29 Imanza zashimangiwe ku bw’abashinyaguzi, inkoni na zo ku bw’umugongo w’ibijuju.

^ Imig. 19:6 Ijambo ku rindi ni “Aborosha mu maso h’[umunyacubahiro].”

Imigani  20 : 1 - 30

20 Umuvinyu ni umushinyaguzi, inzoga iboreza irasebagirika, kandi uwuzimizwa na yo wese si inkerebutsi.

2 Uguca ivutu kw’umwami ni ukuroha nk’ukw’intambwe y’umukangara y’umugāra. Uwikwegera uburake bwiwe aba ariko yicumurako.

3 Ni ubuninahazwa ku muntu kureka ibihari, mugabo umuntu wese w’igipfu avyisukamwo.

4 Kubera urushana, ikinebwe ntikizorima; kizosegerereza mu gihe c’ishwabura, mugabo nta kintu kizoboneka.

5 Inama mu mutima w’umuntu ni nk’amazi ari kure epfo, mugabo umuntu ari n’ugutahura arayivoma.

6 Abantu indiri bazotangaza umwe wese ubuntu bwuzuye urukundo bwiwe, mugabo umuntu w’umwizigirwa ni nde yomuronka?

7 Umugororotsi agendera mu gutungana kwiwe. Hahiriwe abana biwe mu nyuma ziwe.

8 Umwami aricara ku ntebe y’imanza, agashwiragirisha amaso yiwe ububi bwose.

9 Ni nde yovuga ati: “Naratyoroye umutima wanje; nsigaye nera ku gicumuro canje”?

10 Ubwoko bubiri bw’amabuye y’ugupima be n’ubwoko bubiri bw’ingero za efa, emwe, vyose hamwe ni ikintu giteye ishishi kuri Yehova.

11 Mbere biciye ku ngeso ziwe, umwana aramenyekana ko ivyo akora vyoba bityoroye kandi bigororotse.

12 Ugutwi kwumva be n’ijisho ribona, Yehova ubwiwe ni we yabikoze vyompi.

13 Ntukunde itiro, woye kuja mu bworo. Kanura, uhage umukate.

14 “Ni kibi, kibi!” ni ko umuguzi avuga, akigira. Maze agaca yigamba.

15 Hariho inzahabu, hakaba n’umurengera w’amabuye y’agaciro yitwa korali; mugabo iminwa y’ubumenyi ni ivyombo vy’agaciro.

16 Twara impuzu y’umuntu, nimba yishinze uw’ahandi; mu gihe na ho ari ibijanye n’umugore w’umunyamahangakazi, fata ingwati kwa nya muntu.

17 Umukate ubonetse biciye ku kinyoma uraryohera umuntu, mugabo mu nyuma akanwa kiwe kazokwuzuzwa urucekeri.

18 Biciye ku mpanuro, imigambi irashimangirwa, biciye ku buyobozi bw’ubuhanga na ho urwane intambara yawe.

19 Uwugendagenda arondera kubeshera abandi ahishura ikiyago c’akabanga; kandi ntukagiranire imigenderanire n’uwukwegakwegwa n’iminwa yiwe.

20 Uwo wese ahamagarira akabi kuri se na nyina, itara ryiwe rizozima umwiza wegereje.

21 Intoranwa ibanza kuronkwa biciye ku munoho, mugabo kazoza kayo ntikazohezagirwa.

22 Ntuvuge ngo: “Nzokwishura umuntu ikibi!” Niwizigire Yehova, na we azogukiza.

23 Ubwoko bubiri bw’amabuye y’ugupima ni ikintu giteye ishishi kuri Yehova, kandi umunzane wiba si mwiza.

24 Intambuko z’umuntu w’umugabo ziva kuri Yehova. Nayo umuntu yakuwe mw’ivu, yotegera ate inzira yiwe?

25 Ni umutego iyo umuntu yakuwe mw’ivu yihutiye gusemerera ngo: “Ni ceranda!”, maze inyuma y’indagano akagomba gusuzuma ibintu.

26 Umwami w’inkerebutsi ashwiragiza ababisha, kandi abazungurukirizako ikurudumu.

27 Impemu z’umuntu yakuwe mw’ivu ni itara rya Yehova, rigasuzuma ryitonze mu bihimba vyose vy’ibwina mu nda.

28 Ubuntu bwuzuye urukundo be n’ukuri, ivyo birazigama umwami; kandi ubuntu bwuzuye urukundo ni bwo ashigikiza intebe yiwe y’ubwami.

29 Ubwiza bw’imisore ni inkomezi zayo, kandi ubwiza bwakaka bw’abatama ni imvi ku mutwe wabo.

30 Ibisebe bisesereza ni vyo binyukura ikibi ngo kihave; inkoni na zo, zinyukura ibihimba vy’ibwina mu nda.

Imigani  21 : 1 - 31

21 Umutima w’umwami ni nk’imigezi y’amazi mu kuboko kwa Yehova. Aho bimuhimbaye hose ni ho awuhindukiriza.

2 Inzira yose y’umuntu iragororotse mu maso yiwe, mugabo Yehova aragera imitima.

3 Kuri Yehova, gushishikara ubugororotsi n’urubanza ni vyo bishimwa kuruta ikimazi.

4 Amaso yibona be n’umutima ugayana, itara ry’ababisha, ivyo ni igicumuro.

5 Imigambi y’umunyamwete ntibura kuvamwo akarusho, ariko uwihutagiza wese ntabura kugana ku bukene.

6 Kuronka itunga biciye ku rurimi rw’ibinyoma ni impemu zitwarwa n’umuyaga, ku barondera urupfu.

7 Ubunyazi bw’ababisha buzobaburuta, kuko banse gushitsa ubutungane.

8 Umuntu, mbere uw’ahandi, arahetaraye mu nzira yiwe; ariko uwutyoroye aragororotse mu gikorwa ciwe.

9 Umuntu yopfuma aba ku mfuruka y’igisenge hako abana n’umugore w’amahane, naho hoba ari mu nzu imwe.

10 Umutima w’umubisha uhahamira ikibi; mugenziwe nta butoni azogirirwa mu maso yiwe.

11 Iyo umushinyaguzi aciwe amande, umuntu atazi utuntu n’utundi aracika inkerebutsi; kandi iyo umuntu ahaye ugutahura kwimbitse inkerebutsi, iraronka ubumenyi.

12 Wa Mugororotsi aritegereza inzu y’umubisha, agatembagaza ababisha kugira babone ivyago.

13 Nayo uwiziba ugutwi ngo ntiyumve umwidogo w’umuntu mutoyi, na we nyene azohamagara ntiyishurwe.

14 Ingabirano itanzwe mu mpisho ihwamika ishavu, igiturire co mu gikiriza na co kigacuvya ubushangashirwe bukomeye.

15 Ni umunezero ku mugororotsi gushitsa ubutungane, mugabo hari ikintu giteye ubwoba kirindiriye abaza barakora ibibabaza.

16 Nayo umuntu yangara agata inzira y’ugutahura kwimbitse azoruhukira mw’ishengero rya barya ata co bashoboye mu rupfu.

17 Uwukunda ukuryoherwa azoba mu bukene; uwukunda umuvinyu n’amavuta ntazoronka ubutunzi.

18 Umubisha abera incungu umugororotsi; kandi uwuhemuka afata ikibanza c’abagororotse.

19 Umuntu yopfuma aba mu gihugu c’agahinga hako abana n’umugore w’amahane, hariko n’umwikomo.

20 Itunga ryo kwipfuza be n’amavuta biri mu nzu y’umuntu w’inkerebutsi, ariko umuntu w’ikijuju azobirotsa.

21 Uwukurikirana ubugororotsi be n’ubuntu bwuzuye urukundo azoronka ubuzima, ubugororotsi n’ubuninahazwa.

22 Umuntu w’inkerebutsi yaruriye igisagara c’abanyenkomezi, kugira amanure inkomezi z’umwizero waco.

23 Uwugumya akanwa kiwe n’ururimi rwiwe aba arinze ubuzima bwiwe amarushwa.

24 Umwirasi nyawitimbere, uwishima: ni ryo zina ry’uwukorana ukwita imbere kw’ubusazi.

25 Umunoho w’ikinebwe uzocica, kuko amaboko yaco yanse gukora. 26 Kiranohoka bukarinda bwira, ariko umugororotsi aratanga ntagire ico yimana.

27 Ikimazi c’ababisha ni ikintu giteye ishishi. Hari akantu iyo umuntu akizanye kiri kumwe n’ubushirasoni!

28 Icabona kibesha kizohwera, mugabo umuntu yumviriza azovuga mbere ibihe bidahera.

29 Umuntu w’umubisha yiyambuye udusoni ku maso, mugabo uwugororotse ni we azoshimangira inzira ziwe.

30 Nta bukerebutsi, nta gutahura, nta mpanuro, mu kurwanya Yehova.

31 Ifarasi ni ikintu categuriwe umusi w’urugamba, mugabo ubukiriro ni ubwa Yehova.

Imigani  22 : 1 - 29

22 Wohitamwo izina ryiza aho guhitamwo itunga ryinshi; ubutoni buraruta mbere ifeza n’inzahabu.

2 Umutunzi na ntahonikora barahuye. Uwabahinguye bose ni Yehova.

3 Umunyabwenge ni uwubonye ivyago akihisha, mugabo abantu batazi utuntu n’utundi bararengana bakabwirizwa kwibonerako.

4 Ikiva mu kwicisha bugufi be n’ugutinya Yehova, ni ubutunzi n’ubuninahazwa n’ubuzima.

5 Amahwa n’imitego biri mu nzira y’uwuhetaraye; uwurinda ubuzima bwiwe aguma kure yavyo.

6 Rera umwana wisunze inzira imubereye; mbere n’igihe azosaza ntazokevya ngo ayivemwo.

7 Umutunzi ni we aganza ba ntahonikora, kandi uwugurana aba umusavyi wa nyene kumugurana.

8 Uwubiba ibitagororotse azoshwabura ibintu bibabaza, mugabo inkoni y’uburake bwiwe izovaho.

9 Uw’ijisho ryiza azohezagirwa, kuko yahaye umuntu mutoyi ku bifungurwa vyiwe.

10 Irukana umushinyaguzi, kugira ngo amahane ahave no kugira ngo imburano n’agateterwe bihagarare.

11 Uwukunda ubutyoroke bw’umutima, emwe, kubera igikundiro c’iminwa yiwe umwami azomubera umugenzi.

12 Amaso ya Yehova ubwiwe azigama ubumenyi, mugabo atembagaza amajambo y’umuhemu.

13 Ikinebwe cavuze giti: “Hari intambwe hanze! Mpava nicirwa hagati mu bibanza vya bose!”

14 Akanwa k’abagore b’ibihumbu[*] ni icobo kirekire. Uwo Yehova arungitseko imisibo azokigwamwo.

15 Ubupfu buboheye ku mutima w’umwana; inkoni y’indero ni yo izobwigiza kure yiwe.

16 Uwugunga umuntu mutoyi kugira yironse ibintu vyinshi, eka n’uwuha umutunzi, ntazobura kuja mu bukene.

17 Tega ugutwi wumve amajambo y’abantu b’inkerebutsi, kugira ngo ushire umutima wawe ku bumenyi bwanje. 18 Kuko bihimbaye ko ubigumya mu nda yawe, kugira ngo vyose hamwe bishimangirwe ku minwa yawe.

19 Kugira ngo umwizero wawe ube muri Yehova ubwiwe, nguhaye ubumenyi uno musi, wewe nyene.

20 Mbega kugeza ubu sinakwandikiye nkoresheje impanuro n’ubumenyi, 21 kugira nkwereke ukuri kw’amajambo nyakuri, ngo ugarukane amajambo y’ukuri ku wagutumye?

22 Ntiwambure umuntu mutoyi ngo ni uko ari mutoyi, kandi ntujanjagurire umurushwa mw’irembo. 23 Kuko Yehova ubwiwe azoburana urubanza rwabo, kandi ababambura ntazobura kubambura ubuzima.

24 Ntugiranire ubugenzi n’uwukaza ishavu; kandi ntujane n’umuntu w’ubushangashirwe bwiguburiza, 25 ngo ntuhave umenyēra iminyuro yiwe ugatega koko umutego ubuzima bwawe.

26 Ntube mu bakomanya ibiganza, mu bemera kwishinga uwusavye ingurane. 27 Nimba ata co ufise uriha, kubera iki none yotwara igitanda cawe agikuye munsi yawe?

28 Ntiwigize inyuma urubibe rwa kera, urwo ba sogokuruza bashizeho.

29 Mbega uramaze kwitegereza umuntu w’umuhanga mu gikorwa ciwe? Imbere y’abami ni ho azohagarara; ntazohagarara imbere y’abantu nciyaho.

^ Imig. 22:14 Ijambo ku rindi ni “abagore b’ahandi.”

Imigani  23 : 1 - 35

23 Niwicara ngo usangire ibifungurwa n’umwami, uze urimbure neza ibiri imbere yawe, 2 kandi uze wishire imbugita mw’izosi nimba ufise ameru. 3 Ntuhahamire ivyibo vyiwe binovera, kuko ari ibifungurwa vy’ibinyoma.

4 Ntucumukure kugira uronke ubutunzi. Heba ubwenge bwawe. 5 Mbega wabukubitijeko amaso, kandi ari ubusa? Kuko butabura kwimerera amababa nk’ay’inkona, bukaguruka bwerekeza mu majuru.

6 Nturye ibifungurwa vy’uwo wese ari n’ijisho ridatanga, canke ngo uhahamire ivyibo vyiwe binovera. 7 Kuko ameze nka kurya kw’umuntu yaharûye mu mutima wiwe. Akubwira ngo: “Niwirire, winywere,” mugabo umutima wiwe utari kumwe nawe. 8 Ikimanyu cawe wariye, uzokidahwa, kandi uzoba wapfishije ubusa amajambo yawe ahimbaye.

9 Ntuvugire mu matwi y’ikijuju, kuko kizosuzugura amajambo yawe y’ubwenge.

10 Ntiwigize inyuma urubibe rwa kera, kandi ntiwinjire mw’itongo ry’impfuvyi[*]. 11 Kuko Umucunguzi wabo akomeye; ubwiwe azoburana nawe urubanza rwabo.

12 Nuzane umutima wawe ku ndero, n’ugutwi kwawe ku majambo y’ubumenyi.

13 Ntiwime indero umwana. Umukubise inkoni ntazopfa. 14 Ukwiye rero kumukubita inkoni, kugira urokore ubuzima bwiwe ubukize ukuzimu.

15 Mwananje, umutima wawe niwaba inkerebutsi, umutima wanje, emwe, umutima wanje, uzonezerwa. 16 Kandi amafyigo yanje azokwigina, iminwa yawe niyavuga ukugororoka.

17 Umutima wawe ntiwumvire agashari abacumuzi, ahubwo nutinye Yehova burinde bwira. 18 Kuko ari ho uzogira kazoza, kandi icizigiro cawe ntikizorandurwa.

19 Nawe ga mwananje, niwumve ube inkerebutsi, kandi uyobore umutima wawe mu nzira.

20 Ntube mu banywi b’umuvinyu ba cane, mu baryi b’inyama b’abakunzi b’inda. 21 Kuko imborerwa n’umukunzi w’inda bazoja mu bworo, kandi uguhunyiza kuzokwambika umuntu imishambara.

22 Umviriza so yakuvyaye, kandi ntusuzugure nyoko wawe ngo ni uko gusa ashaje. 23 Gura ukuri, ntukugurishe; be n’ubukerebutsi n’indero be n’ugutegera. 24 Se w’umugororotsi ntazobura kunezerwa; uwuvyaye umwana w’inkerebutsi na we nyene azomuhimbarirwa. 25 So wawe na nyoko wawe bazohimbarwa, kandi nyoko wawe yakwibarutse azonezerwa.

26 Mwananje, numpe umutima wawe, kandi ayo maso yawe ahimbarwe n’inzira zanje. 27 Kuko umumaraya ari icobo kirekire, kandi umugore w’umunyamahangakazi ni iriba ryaga. 28 Ni ukuri, arabunda nka kurya kw’umwambuzi; kandi agwiza ibihemu mu bantu.

29 Ni nde ari n’amagorwa? Ni nde akonyokewe? Ni nde ari n’amahane? Ni nde ari n’amaganya? Ni nde ari n’ibikomere ata mvo? Ni nde afise amaso y’indubaruba? 30 Ni abamara umwanya muremure ku muvinyu, abinjira guserangura barondera umuvinyu uvanze. 31 Ntiwihweze umuvinyu iyo utukuriye, iyo ubiragira mu gikombe, iyo ushororoka. 32 Amaherezo yawo ukomora nk’inzoka, ukarekura ubumara nk’imamba. 33 Amaso yawe azobona ibintu bitabaho, n’umutima wawe uvuge ibintu bigoramye. 34 Ntuzobura kumera nk’umuntu aryamye mu nda y’ikiyaga, mbere nk’umuntu aryamye kw’isonga ry’inkingi y’ubwato. 35 “Bankubise, sinarwara; bampuraguye, sinabimenya. Nzovyuka ryari? Nzosubira kurondera wundi mukeyi.”

^ Imig. 23:10 Ijambo ku rindi ni “uduhungu tutagira se.”

Imigani  24 : 1 - 34

24 Ntugirire agashari abantu babi, kandi ntuhahamire kujana na bo. 2 Kuko ubunyazi ari bwo umutima wabo uguma uzirikana, kandi ivyago ni vyo iminwa yabo iguma ivuga.

3 Ubukerebutsi ni bwo bwubaka urugo, kandi ugutahura ni kwo kurushimangira. 4 Ubumenyi ni bwo butuma ivyumba vyuzura ibintu vyose vy’agaciro bizimvye kandi bihimbaye.

5 Uwuri inkerebutsi mu gukoresha ubumenyi aba ari umugabo, kandi umuntu w’ubumenyi ashimangira ububasha. 6 Kuko uzorwana intambara yawe biciye ku buyobozi bw’ubuhanga, kandi mu bajanama indiri hari ubukiriro.

7 Ku gipfu ubukerebutsi nyakuri burahanitse cane; ntikizoteranura akanwa mw’irembo.

8 Nayo uwutegura umugambi wo gukora ikibi, azokwitwa karuhariwe mu vyiyumviro bibi.

9 Ubushirasoni bw’ubupfu ni igicumuro, kandi umushinyaguzi ni ikintu giteye ishishi ku bantu.

10 Woba wacitse intege ku musi w’amarushwa? Inkomezi zawe zizoba nke.

11 Rokora abariko bajanwa ku rupfu; kandi abadandabagirana baja kwicwa, ese wobatangīra! 12 Hamwe wovuga uti: “Erega ntitwari tubizi,” mbega umwe agera imitima ubwiwe ntazobibona? Kandi, mbega umwe akwihweza ntazobimenya akishura koko umuntu yakuwe mw’ivu nk’uko igikorwa ciwe kiri?

13 Mwananje, rya ubuki, kuko ari bwiza; kandi ubuki bw’ikimamara busosa nibube mu magage yawe. 14 Muri ubwo buryo nyene, numenye ubukerebutsi ku neza yawe. Uburonse, kazoza rero uzoba ugafise, kandi icizigiro cawe ntikizorandurwa.

15 Ntubundire ahantu umugororotsi aba, nk’umubisha; ntunyage ahantu hiwe h’ukuruhukira. 16 Kuko umugororotsi yoshobora kugwa mbere n’incuro indwi, kandi ntazobura guhaguruka; mugabo ababisha bazotsitazwa n’ivyago.

17 Umwansi wawe aguye, ntuhimbarwe; kandi atewe gutsitara, umutima wawe ntunezerwe, 18 kugira ngo Yehova ntabibone, bikaba bibi mu maso yiwe, hanyuma akamukurako koko ishavu ryiwe.

19 Nturungure kubera inkozi z’ikibi. Ntiwumvire agashari ababisha. 20 Kuko ata kazoza kazohaba ku muntu mubi wese; itara ry’ababisha rizozima.

21 Mwananje, tinya Yehova be n’umwami. Ntiwivange n’abashaka ihinduka. 22 Kuko icago cabo kizokwaduka bukwi na bukwi: mbega ni nde azi ivy’ukuzimangana kw’abashaka ihinduka?

23 N’aya majambo nyene ni ayagenewe abantu b’inkerebutsi: Kugira nkunzi mu rubanza si vyiza.

24 Uwubwira umubisha ngo: “Uri umugororotsi,” ibisata vy’abantu bizomuvuma, imiryango y’amahanga izomusiba. 25 Mugabo ku bamukangīra bizoba ibihimbaye, kandi umuhezagiro w’iciza uzobazako. 26 Uwishura adakikiriza azosoma iminwa.

27 Tegura igikorwa cawe hanze, kandi ucitunganirize mu murima. Mu nyuma wubake n’urugo rwawe.

28 Ntucike icabona cagiriza mugenzawe ata mvo. Wohava rero uba igipfu kubera iminwa yawe. 29 Ntuvuge ngo: “Nk’uko nyene yangiriye, ni ko ngiye kumugirira. Nzokwishura umwe wese ibihuye n’uko akora.”

30 Naciye iruhande y’umurima w’umuntu w’ikinebwe n’iruhande y’umurima w’imizabibu w’umuntu akenye umutima. 31 Maze, ehe wose wari wamezemwo ivyatsi bibi. Ibisuru vyari vyapfutse uburinganire bwawo, kandi uruhome rwawo rw’amabuye rwari rwasambuwe.

32 Nuko nditegereza, jewe ubwanje; ndabishira ku mutima; ndabona, ntora iyi ndero: 33 Isinzirire itiro rikeyi, agatiro gakeyi, uzinge amaboko gatoyi wiryamire, 34 maze ubworo bwawe ntibuzobura kuza nk’umwambuzi, ubukene bwawe na bwo nk’umuntu yitwaje ikirwanisho.

Imigani  25 : 1 - 28

25 N’iyi nyene ni imigani ya Salomo abantu ba Hezekiya umwami wa Yuda bimuye:

2 Ubuninahazwa bw’Imana ni ukugumiza ikintu ari ibanga, ubuninahazwa bw’abami na bwo ni uguserangura ikintu.

3 Amajuru kubera uburebure bwayo bw’amahagarara, n’isi kubera ubwimbike bwayo, be n’umutima w’abami, ntibiserangurika.

4 Ifeza nikurwemwo inkamba, maze yose izosohoka ityoroye.

5 Umubisha nakurwe imbere y’umwami, maze intebe yiwe y’ubwami izoshimangirwa biciye ku bugororotsi.

6 Ntiwitere iteka imbere y’umwami, kandi ntuhagarare mu kibanza c’abahambaye. 7 Kuko vyiza ari uko akubwira ati: “Duga hano,” hako agushira hasi imbere y’umunyacubahiro amaso yawe yabonye.

8 Ntuje gushingisha urubanza gihutihuti, kugira ntihabe ikibazo c’ico uri bukore mu mpera yarwo, igihe mugenzawe azoba agutetereje. 9 Niwiburanire kuri mugenzawe, kandi ntuhishure ikiyago c’akabanga c’uwundi; 10 kugira ngo uwumviriza ntakumaramaze, n’inkuru mbi utanze ntibe iyitogarurwa.

11 Kurya kw’ivyamwa vy’amapome y’inzahabu mu duhingurano tw’ifeza, ni ko ijambo rivuzwe ku gihe caryo rimera.

12 Umukangirizi akorana ubukerebutsi ni ihereni ry’inzahabu, akaba n’agasharizo k’inzahabu idasanzwe, ku gutwi kwumva.

13 Kurya kw’akabeho ka shelegi[*] ku musi w’iyimbura, ni ko umutumwa w’umwizigirwa amera ku bamutumye, kuko ahembura ubuzima bwa shebuja.

14 Kurya kw’ibicu vy’umwuka be n’umuyaga bitagiramwo imvura y’isegenya, ni ko umuntu yirata ingabirano mu kinyoma amera.

15 Biciye ku kwihangana umukomanda arayengayengwa, kandi ururimi rw’ubwitonzi rurashobora kumena igufa.

16 Waronse ubuki? Rya ubugukwiye, ntuhave wihereza uburenze urugero ukabwirizwa kubudahwa.

17 Ikirenge cawe nukigire imbonekarimwe ku muhana wa mugenzawe, kugira ntahave aguhaga, akakwanka koko.

18 Kurya kw’ubuhiri bw’intambara n’inkota n’umwampi ukarihije, ni ko umuntu yagiriza mugenziwe bwa cabona c’ikinyoma amera.

19 Kurya kw’iryinyo rivunitse be n’ikirenge kinyoganyoga, ni ko kwizera umuhemu ku musi w’amarushwa bimera.

20 Uwukura impuzu ku musi w’imbeho ni nk’inkarihe ku munyu witwa alikali, akaba kandi nk’umuririmvyi n’indirimbo ku mutima wijiriwe.

21 Nimba uwukwanka ashonje, muhe umukate arye; kandi nimba anyotewe, muhe amazi anywe. 22 Kuko amakara ari yo uzoba uriko uramurunda ku mutwe, kandi Yehova ubwiwe azoguhemba.

23 Umuyaga wo mu buraruko uzana imvura y’isegenya nko mu bubabare bw’ibise, ururimi rumena ibanga na rwo rugatuma mu maso huzura imisibo.

24 Umuntu yopfuma aba ku mfuruka y’igisenge hako abana n’umugore w’amahane, naho hoba ari mu nzu imwe.

25 Kurya kw’amazi akanye ku wurushe, ni ko agakuru keza kavuye mu gihugu ca kure kamera.

26 Imbizi ihumanye n’iriba ryononekaye, ukwo ni ko umugororotsi amera igihe adandabagirana imbere y’umubisha.

27 Kurya ubuki burenze urugero si vyiza; kandi abantu guserangura ubuninahazwa bwabo bwite, mbega buba ari ubuninahazwa?

28 Nka kurya kw’igisagara kimenywe, kitagira uruhome, ni ko umuntu adatangira umutima[*] wiwe amera.

^ Imig. 25:13 “Shelegi” ni ibintu vy’ibivunjivunji vyera cane bigwa nk’imvura.

^ Imig. 25:28 Ijambo ku rindi ni “impwemu.”

Imigani  26 : 1 - 28

26 Nka kurya kwa shelegi mu ci, kandi nka kurya kw’imvura mu gihe c’iyimbura, ni ko ubuninahazwa butabereye ku kijuju.

2 Nk’uko nyene inyoni igira imvo yo guhunga n’intamba ikagira imvo yo kuguruka, ni ko n’umuvumo utaza ata mvo nyakuri.

3 Ikimoko kigenewe ifarasi, umujiginya ugenewe indogobwa, inkoni na yo igenewe umugongo w’ibijuju.

4 Ntukishure ikijuju nk’uko ubupfu bwaco buri, kugira nawe ubwawe ntube nka co.

5 Niwishure ikijuju nk’uko ubupfu bwaco buri, kugira ntigicike inkerebutsi mu maso yaco bwite.

6 Kurya kw’umuntu yikebagura ibirenge, kurya kw’umuntu anywa ubukazi gusa, ni ko uwurekera ibintu mu kuboko kw’ikijuju amera.

7 Amaguru y’uwucumbagira yavomye amazi? Haraba rero umugani mu kanwa k’ibijuju.

8 Kurya kw’umuntu asobeka ibuye mu kirundo c’amabuye, ni ko uwuha ubuninahazwa ikijuju amera.

9 Kurya icatsi c’amahwa kiduga mu kuboko kw’imborerwa, ni ko umugani uduga mu kanwa k’ibijuju.

10 Kurya kw’umurashi atobagura vyose, ni ko uwuha akazi ikijuju canke uwuha akazi abahita amera.

11 Kurya kw’imbwa isubira ku bidahwe vyayo, ni ko ikijuju kiguma gisubiramwo ubupfu bwaco.

12 Mbega uramaze kubona umuntu yibona ubwiwe ko ari inkerebutsi? Hari icizigiro ku kijuju kuruta kuri uyo.

13 Ikinebwe cavuze ngo: “Hari umukangara w’intambwe mu nzira, intambwe mu bibanza vya bose.”

14 Umuryango uguma uhindukirira kw’isonga uzungurukirako, ikinebwe na co ku buriri bwaco.

15 Ikinebwe kizika ukuboko mu cibo c’inzimano; kirarambirwa cane ku buryo kidashobora kukugarukana ku munwa waco.

16 Ikinebwe ni inkerebutsi mu maso yaco bwite kuruta abantu indwi batanga inyishu irimwo ukwiyumvira.

17 Kurya kw’uwucakira amatwi y’imbwa, ni ko uwuriko ararengana akarakishwa n’imitongano itari iyiwe amera.

18 Kurya kw’umusazi arasagura ibirwanisho vyaka umuriro, imyampi n’urupfu, 19 ni ko amera, umuntu ahenze mugenziwe maze akavuga ngo: “None sinariko ndifyinira?”

20 Ahatagira inkwi umuriro urazima, kandi ahatagira umubesheranyi, amahane arahwama.

21 Kurya bigenda iyo bongeye amakara ku makara ariko araka be n’inkwi ku muriro, ni ko umunyamahane atuma imitongano irurumba.

22 Amajambo y’umubesheranyi ameze nk’ibintu vyo kumiragurana umunoho, ibimanuka mu bihimba vy’ibwina mu nda.

23 Kurya kw’ifeza ihometse ku rujo, ni ko iminwa icacanya hamwe n’umutima mubi bimera.

24 Umwankanyi yiyoberanisha iminwa yiwe, mugabo imbere muri we ashirayo ubuhendanyi. 25 Naho ijwi ryiwe arigira irisosa, ntumwemere, kuko mu mutima wiwe hari ibintu indwi biteye ishishi. 26 Urwanko rupfukwa n’ubuhendanyi. Ububi bwiwe buzopfukurwa mw’ishengero.

27 Uwimba icobo azogwa muri co, kandi uwutembagaza ibuye, rizomugarukako.

28 Ururimi rw’ikinyoma ruranka uwo rwajanjaguye, kandi akanwa karyosharyosha gatera gutemba.

Imigani  27 : 1 - 27

27 Ntiwiratire umusi ukurikira, kuko utazi ico umusi uzovyara.

2 Uw’ahandi abe ari we agushemeza, ntikabe akanwa kawe; umunyamahanga abe ari we abigira, ntibe iminwa yawe bwite.

3 Uburemere bw’ibuye be n’umutwaro w’umusenyi—mugabo umwikomo utewe n’igipfu uraremereye kubiruta vyompi.

4 Hariho ubunyamaswa bw’ubushangashirwe, be n’isegenya ry’ishavu, mugabo ni nde yohagarara imbere y’ishari?

5 Igikangīro gihishuwe kiruta urukundo ruhishijwe.

6 Ibikomere bitewe n’umukunzi ni ivyizigirwa, mugabo gusomagurwa n’umwankanyi ni ivyo gusaba winginga.

7 Umutima uhāze uhonyangira hasi ubuki bw’ikimamara; mugabo ku wushonje, ikintu cose kirura kirasosa.

8 Nka kurya kw’inyoni ihunga ikava mu cari cayo, ni ko umuntu ahunga akava ahantu hiwe.

9 Amavuta n’imibavu[*] ni vyo binezereza umutima, n’ubusose bw’umugenzi w’umuntu ni ko bumera kubera impanuro yo mu mutima.

10 Ntuhebe umugenzi wawe canke umugenzi wa so, kandi ntiwinjire mu nzu ya mwene wanyu ku musi w’icago cawe. Umubanyi ari hafi aruta umuvukanyi ari kure.

11 Ba inkerebutsi mwananje, unezereze umutima wanje, kugira ngo nshobore kwishura uwuncokora.

12 Umunyabwenge abonye icago arihisha; abantu batazi utuntu n’utundi bararengana bakibonerako.

13 Twara impuzu y’umuntu, nimba yishinze uw’ahandi; mu gihe na ho ari ibijanye n’umugore w’umunyamahangakazi, fata ingwati kwa nya muntu.

14 Uwuhezagira mugenziwe n’ijwi rirenga kare mu gitondo, bizomuharurwako nk’umuvumo.

15 Igisenge kiva kikomora umuntu ku musi w’imvura y’urudaca be n’umugore w’amahane, birasa. 16 Uwumwugamika aba yugamitse umuyaga, kandi ukuryo kwiwe guhura n’amavuta.

17 Icuma gikarishwa n’icuma. Ni ko n’umuntu akarisha uwundi.

18 Uwuzigama igiti c’umusukoni ubwiwe azorya ivyamwa vyaco, kandi uwurinda shebuja azoterwa iteka.

19 Nk’uko mu maso hahwana no mu maso iyo umuntu aravye mu mazi, ni ko umutima w’umuntu uhwana n’uw’uwundi.

20 Ukuzimu be n’ikibanza c’agatikizo ntibihaga; eka n’amaso y’umuntu ntahaga.

21 Inkono y’ugutyorora igenewe ifeza, itanure na yo igenewe inzahabu; kandi umuntu, ameze nk’uko ashimagizwa.

22 Naho wosekura igipfu n’umusekuzo mw’isekuro kikanoga, mu ntete zihuye, ubupfu bwaco ntibuzokivako.

23 Ubwirizwa kumenya ingene umukuku wawe umeze. Shira umutima wawe ku masho yawe; 24 kuko itunga ritazokwamaho ibihe vyose, canke ngo umugāra wameho mu mayaruka yose.

25 Ivyatsi bitoto vyaheze, ivyatsi bishasha biraza, n’ibimera vyo ku misozi vyegeranijwe. 26 Impfizi z’intama z’imikangara ni izo kuronsa umuntu ivyambarwa, amasuguru y’impene na yo akaba ikiguzi c’itongo. 27 Kandi hari amata y’impene akwiye akubera ibifungurwa, akaba n’ibifungurwa vy’urugo rwawe, kandi hariho n’ivyo kubeshaho abakobwa bawe.

^ Imig. 27:9 Canke, “ububani.”

Imigani  28 : 1 - 28

28 Ababisha barahunga kandi ata wuriko arabakurikirana, mugabo abagororotsi bameze nk’intambwe ishize umutima mu nda.

2 Kubera ukugabitanya kw’igihugu, abaganwa baco bakurakuranwa baba benshi, mugabo biciye ku muntu ategera kandi afise ubumenyi bw’ibigororotse, umuganwa azogumaho igihe kirekire.

3 Umuntu w’umugabo ntahonikora kandi agunga abantu batobato ameze nk’imvura ikukumura ibintu ku buryo habura ibifungurwa.

4 Abaheba itegeko bashemeza umubisha, mugabo abagumya itegeko barabarurumbira ishavu.

5 Abihaye ububi ntibashobora gutahura urubanza, mugabo abarondera Yehova barashobora gutahura vyose.

6 Ntahonikora agendera mu gutungana kwiwe aruta uwuhetaraye mu nzira ziwe naho aba atunze.

7 Umwana ategera yubahiriza itegeko, mugabo uwugiranira ubugenzi n’abakunzi b’inda atetereza se.

8 Uwugwiza ibintu vyiwe vy’agaciro biciye ku nyungu no ku kuguranira kwunguka, aba avyegeranirije uwugirira ubutoni abantu batobato.

9 Uwica amatwi ngo ntiyumve itegeko, mbere n’isengesho ryiwe ni ikintu giteye ishishi.

10 Uwuzimiza abagororotse ngo baje mu nzira mbi ubwiwe azogwa mu cobo ciwe, mugabo abatagira amahinyu bazokwigabira ivyiza.

11 Umutunzi ni inkerebutsi mu maso yiwe bwite, mugabo umuntu mutoyi ategera aramuserangura.

12 Iyo abagororotsi bigina, haba ubwiza bugwiriye; mugabo iyo ababisha bahagurutse, umuntu ariyoberanya.

13 Uwupfuka ibigabitanyo vyiwe ntazororanirwa, mugabo uwuvyatura kandi akabiheba azogirirwa imbabazi.

14 Hahiriwe umuntu yumva ubwoba nantaryo, mugabo uwukomantaza umutima wiwe azogwa mu vyago.

15 Kurya kw’intambwe iroha be n’idubu ivundera ngo isimbire ku kintu, ni ko umutware w’umubisha ameze ku gisata c’abantu batobato.

16 Indongozi itagira ugutahura nyakuri igwiza n’ingeso z’ubugunge, mugabo uwanka inyungu y’akarenganyo azorehura imisi yiwe.

17 Uwuremerewe n’ukwagirwa n’amaraso y’umuntu, ubwiwe azohunga agana icobo. Ntihagire abamufata.

18 Uwugenda ata mahinyu azokizwa, mugabo uwuhetaraye mu nzira ziwe azogwa bukwi na bukwi.

19 Uwurima ubutaka bwiwe azogira umukate ukwiye, uwukurikirana ibintu ata co bimaze na we azogira ubworo bukwiye.

20 Umuntu w’ibikorwa vy’ubwizigirwa azoronka imihezagiro myinshi, mugabo uwihutira kuronka ubutunzi ntazoguma ari intungane.

21 Kugira nkunzi si vyiza, eka si na vyiza ko umuntu w’umugabo yogabitanya kubera ikimanyu gusa c’umukate.

22 Umuntu w’ijisho ry’agashari ariyahagura akurikira ibintu vy’agaciro, mugabo ntazi yuko ubukene ari bwo buzomuzako.

23 Uwukangīra umuntu, mu nyuma azoronka ubutoni bwinshi kuruta uwuryosharyosha n’ururimi rwiwe.

24 Uwambura ibintu se na nyina akavuga ngo: “Si ukugabitanya,” ni umugenzi w’umuntu atera guhona.

25 Umuntu w’umutima ugayana yandurutsa amahane, mugabo uwizigira Yehova azodoheshwa.

26 Uwizigira umutima wiwe bwite ni ikijuju, mugabo uwugendera mu bukerebutsi ni we azokira.

27 Uwuha ntahonikora nta bukene azogira, mugabo uwunyegeza amaso yiwe azoronka imivumo myinshi.

28 Iyo ababisha bahagurutse, umuntu arihisha; mugabo iyo bayogeye, abagororotsi baba benshi.

Imigani  29 : 1 - 27

29 Umuntu akangirwa kenshi mugabo agakomantaza izosi azovunagurwa giturumbuka, kandi ata gukira.

2 Iyo abagororotsi babaye benshi, abantu baranezerwa; mugabo iyo umubisha aganje, abantu baraniha.

3 Umuntu akunda ubukerebutsi anezereza se, mugabo uwugiranira ubugenzi n’abamaraya yonona ibintu vy’agaciro.

4 Biciye ku butungane umwami atuma igihugu kiragama, mugabo umuntu ashashaye ibiturire aragisambura.

5 Umuntu w’umugabo aryosharyosha umugenzi wiwe aba ateze urusenga intambuko ziwe.

6 Mu kugabitanya kw’umuntu mubi hari umutego, mugabo umuntu w’umugororotsi ariha akamo k’umunezero kandi agahimbarwa.

7 Umugororotsi aramenya imburano z’abantu batobato. Umuntu w’umubisha ntarimbura mwene ubwo bumenyi.

8 Abantu b’amajambo y’ubwirasi barurumbika igisagara, mugabo abantu b’inkerebutsi basubiza inyuma ishavu.

9 Umuntu w’inkerebutsi yinjiye mu rubanza n’umuntu w’igipfu—kirabiragira kikongera kigatwenga, kandi nta gahengwe kahaba.

10 Abantu banyotewe amaraso banka uwo wese atagirako umugayo; nayo abagororotse, baguma barondera ubuzima bw’umwe wese.

11 Ikijuju kirekura umutima waco wose, mugabo umuntu w’inkerebutsi atuma uguma utekanye gushika kw’iherezo.

12 Aho umutware atega ugutwi amajambo y’ikinyoma, abamukorera bose baba ababisha.

13 Ntahonikora be n’umuntu w’agahahazo barahuye; mugabo Yehova aboneshereza amaso yabo bompi.

14 Aho umwami acira imanza abantu batobato mu kuri, intebe yiwe y’ubwami izoshimangirwa ibihe vyose.

15 Inkoni be n’igikangiro ni vyo bitanga ubukerebutsi; mugabo umwana arekeranwa azomaramaza nyina.

16 Iyo ababisha babaye benshi, ukugabitanya kuragwira; mugabo abantu b’abagororotsi bazokwitegereza itemba ryabo.

17 Hana umwana wawe, na we azokuzanira akaruhuko yongere ahe umutima wawe agahimbare kenshi.

18 Ahatagira iyerekwa abantu barirekura, mugabo hahiriwe abagumya itegeko.

19 Umusuku ntazokwemera gukosorwa n’amajambo masa, kuko atahura mugabo ntavyiteho.

20 Waritegereje umuntu yihutagiza mu majambo yiwe? Hari icizigiro ku muntu w’ikijuju kuruta kuri uyo.

21 Umuntu niyafyinisha umusuku wiwe kuva mu buto, mu buzima bwiwe bwo mu nyuma azocika intashima.

22 Umuntu akaza ishavu avyura amahane, kandi uwo wese akunda gushangashirwa agira ibigabitanyo vyinshi.

23 Ubwibone bw’umuntu yakuwe mw’ivu buzomucisha bugufi, mugabo uwuciye bugufi mu mutima azocakira ubuninahazwa.

24 Uwifatanya n’igisuma aba yanka ubuzima bwiwe. Yoshobora kwumva indahiro ijanye n’umuvumo, mugabo nta co amenyesha.

25 Kujugumira imbere y’abantu ni vyo bitega umutego, mugabo uwizigira Yehova azokingirwa.

26 Abarondera mu maso h’umutware ni benshi, mugabo urubanza rw’umuntu ruva kuri Yehova.

27 Umuntu w’akarenganyo ni ikintu giteye ishishi ku bagororotsi, kandi umuntu agororotse mu nzira yiwe ni ikintu giteye ishishi ku mubisha.

Imigani  30 : 1 - 33

30 Amajambo ya Aguri mwene Yake, ubutumwa buremereye. Ijambo ry’umuntu w’umugabo kuri Itiyeli, kuri Itiyeli na Ukali.

2 Kuko ndi imburabwenge kuruta uwundi wese, kandi singira ugutegera kw’abantu; 3 kandi sinize ubukerebutsi; kandi ubumenyi bwa wa Mweranda Rwose nta bwo nzi.

4 Ni nde yaduze mw’ijuru kugira ngo amanuke? Ni nde yakoranije umuyaga mu biganza vyompi? Ni nde yatekeye amazi mu mutamana? Ni nde yadugije impera zose z’isi? Yitwa nde, kandi umuhungu wiwe yitwa nde, nimba ubizi?

5 Ijambo ryose Imana ivuze riratyoroye. Ibera inkinzo abayihungirako bose. 6 Ntugire ico wongera ku majambo yayo, kugira ngo ntigukangire no kugira ngo ntuboneke ko uri umubeshi.

7 Nagusavye ibintu bibiri. Ntubinyime imbere y’uko mpfa. 8 Ububeshi be n’ijambo ry’ikinyoma ubinshire kure. Ntumpe ubworo, ntumpe n’ubutunzi. Reka ndyane akayabagu ibifungurwa ngenewe, 9 simpave mpaga hanyuma nkakwihakana vy’ukuri, nkavuga ngo: “Yehova ni nde?”, simpave kandi nja mu bworo hanyuma nkiba vy’ukuri, nkagaba igitero kw’izina ry’Imana yanje.

10 Ntubeshere umusuku kuri shebuja, ntahave ahamagarira akabi kuri wewe, kandi ntuhave uharurwako icaha.

11 Hari iyaruka rihamagarira akabi kuri se, ntirinahezagire nyina.

12 Hari iyaruka rityoroye mu maso yaryo bwite mugabo rituhagiwe umwanda waryo mukuru.

13 Hari iyaruka amaso yaryo yabaye ayishize hejuru ga yemwe! n’amaso aca ibibatsi yaryo akaba yagizwe ayahanitse.

14 Hari iyaruka amenyo yaryo ari inkota, n’imibangabanga yaryo ikaba ibibugita, kugira rirotse abarushwa ngo bave kw’isi, n’aboro ngo bave mu bantu.

15 Imisundo ifise abakobwa babiri basemerera ngo: “Mpa! Mpa!” Hari ibintu bitatu bidahaga, bine bitavuze ngo: “Biramaze!” 16 Ukuzimu be n’inda itavyara, ubutaka butahaze amazi, be n’umuriro utavuze ngo: “Biramaze!”

17 Ijisho ritwengera se mw’ijigo kandi rigasuzugura ukugamburukira nyina, ibikona vyo mu mwonga bizorinogora, abana b’inkona na bo barirotse.

18 Hari ibintu bitatu kuri jewe vyabonetse ko ari agatangaza birenze, mbere bine ntashoboye kumenya: 19 inzira y’inkona mu kirere, inzira y’inzoka ku gitandara, inzira y’imeri hagati mu kiyaga, n’inzira y’umuntu w’umugabo ku mwigeme.

20 Ng’iyi inzira y’umugore w’umurengabigo: yarariye arihanagura umunwa, avuga ngo: “Nta kibi nakoze.”

21 Hari ibintu bitatu vyatigitishije isi, kandi bine ni vyo idashobora kwihanganira: 22 umushumba iyo aganje, be n’imburabwenge iyo ifise ibifungurwa bikwiye; 23 umugore yankwa iyo yabiriwe, be n’umusukukazi iyo yomoye inabuja.

24 Hari ibintu bine bitoyi kuruta ibindi vyose vyo kw’isi, mugabo bikaba ari inkerebutsi bivuye kw’itima: 25 ibimonyo ni igisata kidakomeye, yamara mu ci birategura indya zavyo; 26 inkezi zo mu bitandara ni igisata kidakomeye, yamara ku rutare ni ho zishira inzu yazo; 27 inzige nta mwami zigira, yamara zose zisohoka zigabuye mu migwi; 28 icugu gifatisha amaboko yaco kandi kikaba mu kirimba gihambaye c’umwami.

29 Hari ibintu bitatu bifise ingendo nziza, mbere bine bitambuka neza: 30 intambwe, ari yo ikomeye mu bindi bikoko kandi ikaba idasubira inyuma imbere y’umuntu n’umwe; 31 imbwa y’uruhigi canke isuguru y’impene, n’umwami ari kumwe n’umugwi w’abasoda bo mu bantu biwe.

32 Nimba wakoze nk’imburabwenge mu kwiduza, kandi nimba wabishinzeko ivyiyumviro vyawe, shira ukuboko ku munwa. 33 Kuko guterera amata ari vyo bizana amasoro, kandi gufyonda izuru ni vyo bizana amaraso, kandi kuvyura ishavu ni vyo bizana imitongano.

Umusiguzi  1 : 1 - 18

Umusiguzi

1 Amajambo y’umukoranyashengero, mwene Dawidi umwami i Yeruzalemu. 2 “Ubusa buhebuje!”, ni ko umukoranyashengero avuze, “ubusa buhebuje! Vyose ni ubusa!” 3 Ni inyungu nki umuntu afise mu gikorwa ciwe c’ubutame cose akora agatama munsi y’izuba? 4 Iyaruka rimwe riragenda, irindi rikaza; ariko isi igumaho gushika igihe kitagira urugero[*]. 5 Izuba riraseruka, rikarenga, hanyuma rikaza rihezagirika rigana ikibanza caryo, aho riza kwongera guserukira.

6 Umuyaga uja mu bumanuko, ukazunguruka ugana mu buraruko. Uguma uzunguruka wisubiriza, ugasubira ku ngendo zawo z’ukuzunguruka.

7 Inzuzi z’isumo zose zo mu rushana zija mu kiyaga, yamara ikiyaga nticuzura. Ahantu inzuzi z’isumo zo mu rushana zigenda zivuye, ni ho zisubira kugaruka kugira zongere zigende. 8 Ibintu vyose biraruhisha; nta n’umwe ashobora kubivuga. Ijisho ntirihaga kubona, eka n’ugutwi ntikwuzuzwa no kwumva. 9 Icabayeho, ni co kizobaho; kandi icakozwe, ni co kizokorwa; nta gishasha rero kiriho munsi y’izuba. 10 Mbega hariho ikintu umuntu yovugako ngo: “Raba iki ni gishasha”? Caramaze kubaho kuva igihe kitagira urugero; icabayeho, cabayeho uhereye mu bihe vy’imbere yacu. 11 Aba kera ntibacibukwa, mbere n’abazobaho mu nyuma ntibazokwibukwa. Mbere na bo nyene ntibazokwibukwa n’abazobaho mu nyuma zaho.

12 Jewe umukoranyashengero narabaye umwami aganza Isirayeli i Yeruzalemu. 13 Kandi nashize umutima wanje ku kurondera no kugenzura ubukerebutsi mu bijanye n’ikintu cose cakozwe munsi y’amajuru, emwe, igikorwa c’ivyago Imana yahaye abana b’abantu ngo bakore. 14 Narabonye ibikorwa vyose vyakorerwa munsi y’izuba, nsanga vyose ni ubusa n’ukwiyahagura ukurikira umuyaga.

15 Igihetamye ntigishobora kugororwa, kandi ikibuze nticoshobora guharūrwa. 16 Jewe ubwanje nibwiye mu mutima wanje nti: “Raba! Jewe naragwije cane ubukerebutsi kuruta uwo ari we wese yabayeho imbere yanje i Yeruzalemu, kandi umutima wanje warabonye ubukerebutsi bwinshi n’ubumenyi bwinshi.” 17 Nuko mpebera umutima wanje kumenya ubukerebutsi no kumenya ubusazi, ndamenya ubupfu, yuko ivyo na vyo nyene ari ukwiyahagura ukurikira umuyaga. 18 Kuko mu murengera w’ubukerebutsi hari umurengera w’umwikomo, ku buryo uwongereza ubumenyi aba yongereje umubabaro.

^ Umus. 1:4 Raba Inyongera ya 21.

Umusiguzi  2 : 1 - 26

2 Jewe naravuze mu mutima wanje, nti: “Ingo rero ndakugeragereshe umunezero. Vyongeye, nubone ivyiza.” Kandi ehe, ivyo na vyo nyene vyari ubusa. 2 Nabwiye agatwengo nti: “Ni ubusazi!”, umunezero na wo nti: “Ibi bimaze iki?”

3 Nagenzuye ibintu nkoresheje umutima wanje mu kunezeresha umubiri wanje umuvinyu, ariko nyobora umutima wanje nkoresheje ubukerebutsi, kugira ngo ncakire ubupfu gushika mbonye iciza cari kihari ku bana b’abantu mu vyo bakoze munsi y’amajuru mu misi yose y’ubuzima bwabo. 4 Naragiye mu vyo gukora ibikorwa bikomakomeye. Nariyubakiye amazu; naritereye imirima y’imizabibu. 5 Naritunganirije imirima n’amashamba abereye ijisho, nongera ndabiteramwo ibiti vy’ivyamwa vy’ubwoko bwose. 6 Naritunganirije ibidengeri vy’amazi, vyo kunyosha ikibira kimera ibiti. 7 Narironkeje abasuku n’abasukukazi, ngira n’abana bo mu rugo. Nagize kandi ibitungwa, ngira inka n’imikuku ku bwinshi, kuruta ababayeho imbere yanje bose i Yeruzalemu. 8 Narirundanirije kandi ifeza n’inzahabu, n’itunga ryiharizwa n’abami n’intara z’ubutware. Narishiriyeho abaririmvyi n’abaririmvyikazi n’ibisosa vy’abana b’abantu, umukenyezi, mbere abakenyezi. 9 Nabaye uwuhambaye, ndagwiza ibintu, kuruta uwo ari we wese yabayeho imbere yanje i Yeruzalemu. Vyongeye, ubukerebutsi bwanje narabugumanye.

10 Kandi ikintu cose amaso yanje yasaba sinakiyankira. Sinimye umutima wanje ubwoko na bumwe bw’umunezero, kuko umutima wanje wari unezerewe kubera igikorwa canje cose c’ubutame, kandi ivyo ni vyo vyabaye umugabane wanje uvuye mu gikorwa canje c’ubutame cose. 11 Kandi jewe ubwanje narahindukiye ndaba ibikorwa vyanje vyose amaboko yanje yari yarakoze, nongera ndaba igikorwa c’ubutame nari narakoze ngatama ngo ndakirangure, nsanga vyose vyari ubusa n’ukwiyahagura ukurikira umuyaga, kandi nta kintu c’akarusho cariho munsi y’izuba.

12 Kandi jewe ubwanje narahindukiye ngo mbone ubukerebutsi n’ubusazi n’ubupfu; kanatsinda, ni igiki umuntu yakuwe mw’ivu aza inyuma y’umwami ashobora gukora? Ni ico abantu bamaze gukora. 13 Kandi jewe ubwanje narabonye yuko ubukerebutsi burimwo akarusho kuruta ubupfu, nk’uko umuco urimwo akarusho kuruta umwiza.

14 Umuntu w’inkerebutsi wese, amaso yiwe ari mu mutwe wiwe; mugabo ikijuju kiguma kigendera mu mwiza gusa. Kandi naramenye, na jewe nyene, yuko hari iherezo rimwe ribashikira bose. 15 Kandi jewe navuze mu mutima wanje nti: “Iherezo nka rirya ry’ikijuju ni ryo rizonshikira na jewe.” Kubera iki none ico gihe nari nabaye inkerebutsi nkarenza urugero? Maze mvugira mu mutima wanje nti: “Ivyo na vyo nyene ni ubusa.” 16 Kuko ata kwibukwa kw’inkerebutsi kuhari kuruta ukw’ikijuju, gushika igihe kitagira urugero. Mu misi imaze gutangura kuza, bose baribagirwa koko; kandi none, umuntu w’inkerebutsi azopfa gute? Azopfana n’ikijuju.

17 Kandi naranse ubuzima, kuko igikorwa cakorewe munsi y’izuba cari ic’ivyago kuri jewe, kuko vyose vyari ubusa n’ukwiyahagura ukurikira umuyaga. 18 Kandi jewe ubwanje naranse igikorwa canje cose c’ubutame nariko nkora ngatama munsi y’izuba, ico nosigiye umuntu yoje mu nyuma zanje. 19 Kandi ni nde azi ko azoba inkerebutsi canke igipfu? Yamara azokwiganzira igikorwa canje c’ubutame cose nakoze ngatama, ico nerekaniyeko ubukerebutsi munsi y’izuba. Ivyo na vyo nyene ni ubusa. 20 Kandi jewe narahindukiye kugira ngo mpebuze umutima wanje ku bijanye n’igikorwa c’ubutame cose nari nakoze ngatama munsi y’izuba. 21 Kuko hari umuntu igikorwa ciwe c’ubutame cakoranywe ubukerebutsi n’ubumenyi n’ubuhanga, mugabo umuntu atakoze ngo atame kuri ico kintu ni we azohabwa umugabane w’uyo. Ivyo na vyo nyene ni ubusa, bikaba n’icago kinini.

22 Kuko, umuntu aronka iki ku bw’igikorwa ciwe c’ubutame cose no ku bw’ukwiyahagura kw’umutima wiwe, ukwo akorana agatama munsi y’izuba? 23 Kuko mu misi yiwe yose igikorwa ciwe kizana imibabaro n’umwikomo, kandi mw’ijoro umutima wiwe nturuha uryama. Ivyo na vyo nyene ni ubusa gusa.

24 Ku muntu, nta ciza kihari kuruta ko yorya, emwe, akanywa, agatuma umutima wiwe ubona iciza kubera igikorwa ciwe c’ubutame. Ivyo na vyo nyene narabibonye, jewe ubwanje, yuko ivyo biva mu kuboko kw’Imana y’ukuri. 25 Kuko, ni nde arya kandi akanywa kundusha?

26 Kuko umuntu ameze neza imbere yayo yamuhaye ubukerebutsi n’ubumenyi n’umunezero, mugabo umucumuzi yamuhaye igikorwa co gukorakoranya no kwegeraniriza hamwe kugira gusa bihabwe uwumeze neza imbere y’Imana y’ukuri. Ivyo na vyo nyene ni ubusa n’ukwiyahagura ukurikira umuyaga.

Umusiguzi  3 : 1 - 22

3 Ikintu cose kirafise igihe cashingiwe, mbere ikintu cose munsi y’amajuru kirafise igihe caco: 2 hari igihe co kuvuka n’igihe co gupfa; igihe co gutera n’igihe co kurandura icatewe; 3 igihe co kwica n’igihe co gukiza; igihe co gusenyura n’igihe co kwubaka; 4 igihe co kurira n’igihe co gutwenga; igihe co kuboroga n’igihe co kwikina amatavu; 5 igihe co gushibura amabuye n’igihe co kwegeraniriza amabuye hamwe; igihe co kugumbira n’igihe co kureka kugumbira; 6 igihe co kurondera n’igihe co guheba; igihe co kugumya n’igihe co guta; 7 igihe co gutabura n’igihe co gushona; igihe co kunuma n’igihe co kuvuga; 8 igihe co gukunda n’igihe co kwanka; igihe c’intambara n’igihe c’amahoro. 9 Ni akarusho gaki uwukora aronka mu vyo akora agatama?

10 Narabonye igikorwa Imana yahaye abana b’abantu ngo bakore. 11 Ikintu cose yakigize ciza mu gihe caco. Mbere n’igihe kitagira urugero yagishize mu mutima wabo, ngo abantu ntibigere bubura igikorwa Imana y’ukuri yakoze kuva ku ntango gushika kw’iherezo. 12 Naramenye yuko ata kintu kiriho kibarutira kunezerwa no gukora iciza mu buzima; 13 kandi ko umuntu wese yorya, emwe, akanywa, akabona iciza ku bw’igikorwa ciwe cose c’ubutame. Ni yo ngabirano y’Imana.

14 Naramenye yuko ikintu cose Imana y’ukuri ikora, kizoba ic’igihe kitagira urugero. Nta kiri bwongerwe kuri co kandi nta kiri bukurwe kuri co; mugabo Imana y’ukuri ni yo yagikoze, ngo abantu batinye kubera yo.

15 Icabayeho, cari caramaze kubaho, kandi ikizobaho kiramaze kubaho; kandi Imana y’ukuri ubwayo iguma irondera igikurikiranwa.

16 Narongeye mbona munsi y’izuba ikibanza c’ubutungane, kandi muri co ni ho ububisha bwari; mbona n’ikibanza c’ubugororotsi, kandi muri co ububisha ni ho bwari. 17 Jewe navuze mu mutima wanje, nti: “Imana y’ukuri izocira urubanza umugororotsi n’umubisha, kuko ikintu cose gifise igihe caco n’igikorwa cose ng’aho kikagira igihe caco.”

18 Jewe ubwanje naravuze mu mutima wanje ku biraba abana b’abantu yuko Imana y’ukuri izobagosora, ngo babone yuko ubwabo ari ibikoko. 19 Kuko hari iherezo ku bijanye n’abana b’abantu be n’iherezo ku bijanye n’igikoko, kandi bifise iherezo rimwe. Uko kimwe gipfa, ni ko n’ikindi gipfa; kandi vyose bifise impwemu imwe itarenga, ku buryo ata co umuntu asumvya igikoko, kuko vyose ari ubusa. 20 Vyose bija ahantu hamwe. Vyose vyavuye mu mukungugu, kandi vyose bisubira mu mukungugu. 21 Ni nde azi impwemu y’abana b’abantu, ko yoba iduga hejuru; n’impwemu y’igikoko, ko yoba imanuka epfo mw’isi? 22 Kandi nabonye yuko ata kintu kiruta ko umuntu yonezerwa mu bikorwa vyiwe, kuko uwo ari wo mugabane wiwe; kuko, ni nde azomuzana ngo arabe ibizoba mu nyuma ziwe?

Umusiguzi  4 : 1 - 16

4 Kandi jewe narahindukiye ngo mbone ibikorwa vy’agahahazo vyose bikorerwa munsi y’izuba, maze, ehe amosozi y’abahahazwa, mugabo nta muhoza bari bafise; kandi ku ruhande rw’ababahahaza hari ububasha, ku buryo ata muhoza bari bafise. 2 Maze nkeza abapfu bari bamaze gupfa aho gukeza abazima bari bakiri bazima. 3 Abo bompi rero barutwa n’uwutarabaho, atabonye igikorwa c’ivyago gikorerwa munsi y’izuba.

4 Kandi jewe narabonye igikorwa c’ubutame cose be n’ubuhanga bwose mu gikorwa, mbona yuko ari ubukeba umwe agirira uwundi; ivyo na vyo nyene ni ubusa n’ukwiyahagura ukurikira umuyaga.

5 Ikijuju kizinga amaboko yaco, kikarya inyama z’umubiri waco.

6 Urushi rw’akaruhuko ruruta amashi abiri y’igikorwa c’ubutame n’ukwiyahagura ukurikira umuyaga.

7 Jewe narahindukiye ngo ndabe ubusa buri munsi y’izuba: 8 Hari umuntu w’inyakamwe, nta wa kabiri ariho; nta n’umwana canke mwene wabo agira, mugabo igikorwa ciwe c’ubutame cose nta herezo kigira. Vyongeye, amaso yiwe ntahaga ubutunzi: “None ndiko nduhira nde, nkīma n’umutima wanje ivyiza?” Ivyo na vyo nyene ni ubusa, kandi ni igikorwa c’ivyago.

9 Babiri baruta umwe, kuko bafise impera nziza ku bw’igikorwa cabo c’ubutame. 10 Kuko umwe muri bo aramutse aguye, uwundi arashobora kuvyura mugenziwe. Mugabo bizogenda gute ku wuri wenyene aguye ata wundi ariho wo kumuvyura?

11 Vyongeye, iyo babiri baryamanye, ntibabura gususuruka; mugabo uwuri wenyene yoguma asusurutse gute? 12 Kandi nimba umuntu yonesha umwe, babiri bari kumwe bomunanira. Kandi umugozi nyabutatu ntucika ningoga.

13 Umwana akenye mugabo w’inkerebutsi araruta umwami ashaje mugabo w’ikijuju atakizi ko agikeneye kuburirwa. 14 Kuko yasohotse inzu y’ibohero kugira ngo abe umwami, naho yari yavutse ari ntahonikora ku ngoma y’uwo. 15 Narabonye abazima bose bagendagenda munsi y’izuba, ingene bigenda ku mwana agira kabiri ahagarara mu kibanza ca wa wundi. 16 Nta herezo ririho ku bantu bose, ku bo yagiye imbere bose; eka n’abantu bo mu nyuma ziwe ntibazomunezererwa, kuko ivyo na vyo nyene ari ubusa n’ukwiyahagura ukurikira umuyaga.

Umusiguzi  5 : 1 - 20

5 Rinda ibirenge vyawe igihe cose ugiye ku nzu y’Imana y’ukuri; kandi umuntu niyegere kugira yumve, atari kugira atange ikimazi nk’uko ibijuju bigira, kuko bitamenya ko biriko bikora ikibi.

2 Ntiwihute ku bijanye n’akanwa kawe; nayo ku vyerekeye umutima wawe, ntiwihutagize gusohora ijambo imbere y’Imana y’ukuri. Kuko Imana y’ukuri iri mw’ijuru, mugabo wewe uri kw’isi. Ni co gituma amajambo yawe akwiye kuba make. 3 Kuko indoto zitabura kuza kubera umurengera w’ibikorwa, n’ijwi ry’ikijuju rikaza kubera umurengera w’amajambo. 4 Igihe cose uraganiye Imana indagano, ntugonanwe kuyishitsa, kuko ata wuhimbarwa n’ibijuju. Ico uraganye, gishitse. 5 Wopfuma utaragana, hako uragana ntushitse. 6 Ntiwemerere akanwa kawe gucumuza umubiri wawe, eka ntunavuge imbere y’umumarayika yuko kwari ukwihenda. Kubera iki Imana y’ukuri yorakara kubera ijwi ryawe, ikabwirizwa gusambura igikorwa c’amaboko yawe? 7 Kuko kubera ubwinshi bw’ibikorwa haba indoto, hakaba n’ibintu vy’ubusa n’amajambo ku bwinshi. Mugabo tinya Imana y’ukuri ubwayo.

8 Niwabona mu ntara y’ubutware uguhahazwa kwa ntahonikora n’ugukurwaho kw’urubanza be n’ugukurwaho kw’ubugororotsi hakoreshejwe ubukazi, ntibize bikwumize, kuko uwuri hejuru y’uwuri hejuru ariko aritegereza, kandi hariho abari hejuru yabo.

9 Kandi, inyungu y’isi iri hagati muri bo bose; umwami ubwiwe arakorerwa ku bijanye n’itongo.

10 Inkunzi y’ifeza ntizohaga ifeza, eka n’inkunzi y’ubutunzi ntizohaga inyungu. Ivyo na vyo nyene ni ubusa.

11 Iyo ivyiza bigwiriye, ababirya ntibabura kugwira. Kandi ni akarusho gaki kahari kuri nyenevyo ahambaye, atari ukubirabisha amaso yiwe?

12 Agatiro k’uwukora karasosa, yaba arya bike canke vyinshi; mugabo umukimba w’umutunzi ntumukundira gutora agatiro.

13 Hariho icago kibi rwose nabonye munsi y’izuba: kuba ubutunzi bubikirwa nyenebwo ahambaye ku bwo kumuteza ivyago. 14 Ubwo butunzi bwarayogeye kubera igikorwa c’ivyago, kandi yavyaye umwana ata kintu namba kiri mu kuboko kwiwe.

15 Kurya nyene umuntu yavuye mu nda ya nyina, ni ko azokwongera kugenda ari gusa, nk’uko yaje; nta kintu na kimwe umuntu ashobora kujana ku bw’igikorwa ciwe c’ubutame, ngo agende agitwaye mu kuboko kwiwe.

16 Kandi ibi na vyo nyene ni icago kibi rwose: nk’uko umuntu yaje, ni ko azogenda; kandi ni inyungu nki ihari ku wuguma akora agatama akorera umuyaga? 17 Vyongeye, mu misi yiwe yose arīra mu mwiza, n’umwikomo mwinshi koko, arwaye, hariko n’ibimutera uburakari.

18 Raba! Ikiruta ibindi jewe niboneye, kikaba ari ciza, ni uko umuntu yorya, akanywa, akabona iciza ku bw’igikorwa c’ubutame ciwe cose akora agatama munsi y’izuba mu misi yose y’ubuzima bwiwe Imana y’ukuri yamuhaye, kuko uwo ari wo mugabane wiwe. 19 Vyongeye, umuntu wese Imana y’ukuri yahaye ubutunzi be n’amatungo, yamuhaye n’ububasha bwo kubiryako no kujana umugabane wiwe no kunezererwa igikorwa ciwe c’ubutame. Iyo ni yo ngabirano y’Imana. 20 Kuko atari kenshi azokwibuka imisi y’ubuzima bwiwe, kuko Imana y’ukuri imufatiriye n’umunezero w’umutima wiwe.

Umusiguzi  6 : 1 - 12

6 Hariho icago nabonye munsi y’izuba, kandi kirakunda kuba mu bantu: 2 umuntu Imana y’ukuri ikamuha ubutunzi n’amatungo n’ubuninahazwa kandi ntakene ikintu na kimwe acambirwa, yamara Imana y’ukuri ntimushoboze kukiryako naho nyene umunyamahanga yoshobora kukirya. Ivyo ni ubusa, kandi ni indwara mbi. 3 Hamwe umuntu yovyara incuro ijana, kandi akabaho imyaka myinshi, ku buryo imisi y’imyaka yiwe iba myinshi, yamara umutima wiwe ntuhage ivyiza, ntagire n’imva yiwe, sinobura kuvuga yuko arutwa n’uwuvutse hataragera. 4 Kuko uyo yaziye ubusa kandi akagenda mu mwiza, kandi izina ryiwe rizopfukwa n’umwiza. 5 Mbere n’izuba ubwaryo nta ryo yabonye, nta n’iryo yamenye. Uyo arafise akaruhuko kuruta urya wa mbere. 6 Naho yoba yabayeho imyaka igihumbi kabiri yamara ntabone iciza, mbega bose ntibaja ahantu hamwe?

7 Igikorwa cose c’ubutame abantu bakora, bagikorera umunwa wabo, mugabo ntibashira ipfa. 8 Kuko, ni akarusho gaki umuntu w’inkerebutsi afise ku kijuju? Umurushwa aronka iki mu kumenya ingene agendera imbere y’abazima? 9 Kubonesha amaso biruta kwangaza umutima. Ivyo na vyo nyene ni ubusa n’ukwiyahagura ukurikira umuyaga.

10 Icabayeho cose, izina ryaco ryaramaze kuvugwa, kandi ico umuntu ari caramenyekanye; kandi ntashobora kwiburanira imbere y’uwumurusha ububasha.

11 Ko hari ibintu vyinshi bituma haba ivy’ubusa vyinshi, none ni akarusho nyabaki umuntu aronka? 12 None ni nde azi iciza umuntu akura mu buzima bwiwe mu misi yose y’ubuzima bwiwe bw’ubusa, kandi ayimara nk’igitutu? None ni nde ashobora kubwira umuntu ibizoba mu nyuma ziwe munsi y’izuba?

Umusiguzi  7 : 1 - 29

7 Izina ryiza riraruta amavuta meza, n’umusi w’ugupfa uraruta umusi w’ukuvuka. 2 Kuja ku nzu y’ikigandaro biraruta kuja ku nzu y’inzimano, kuko iryo ari ryo herezo ry’abantu bose; kandi umuzima akwiye kubishira ku mutima. 3 Umwikomo uraruta agatwengo, kuko biciye ku kwiraburanirwa mu maso ari ho umutima urushiriza kuba mwiza. 4 Umutima w’abantu b’inkerebutsi uri mu nzu y’ikigandaro, mugabo umutima w’ibijuju uri mu nzu y’umunezero.

5 Kwumva uguhambarirwa n’umuntu w’inkerebutsi biraruta kuba uwumva ururirimbo rw’ibijuju. 6 Kuko nka kurya kw’urwamo rw’amahwa munsi y’inkono, ni ko agatwengo k’ikijuju kameze; kandi ivyo na vyo nyene ni ubusa. 7 Kuko agahahazo gashobora gutuma umuntu w’inkerebutsi akora nk’umusazi, n’ingabirano irashobora kwica umutima.

8 Iherezo ry’ikintu mu nyuma, riraruta intango yaco. Uwihangana araruta uw’umutima wibona. 9 Ntiwihute kubabara mu mutima wawe, kuko ukubabara ari kwo gucumbitse mu gikiriza c’ibijuju.

10 Ntuvuge ngo: “Kubera iki imisi ya kera yabaye myiza kuruta iyi?”, kuko ivyo utoba ubibajije bivuye ku bukerebutsi.

11 Ubukerebutsi buri kumwe n’intoranwa ni bwiza, kandi ni ubw’akarusho ku babona izuba. 12 Kuko ubukerebutsi bukingira umuntu nk’uko amahera akingira umuntu; mugabo akarusho k’ubumenyi ni uko ubukerebutsi buzigamira ubuzima benebwo.

13 Nubone igikorwa c’Imana y’ukuri; kuko, ni nde ashobora kugorora ico yahetaritse? 14 Ku musi mwiza nube umuntu ameze neza, ku musi w’ivyago na ho ubone yuko Imana y’ukuri bino yabikoze neza na neza nk’ivyo bindi, kugira ngo abantu ntibubure ikintu na kimwe mu nyuma zabo.

15 Vyose narabibonye mu misi yanje y’ubusa. Hari umugororotsi apfira mu bugororotsi bwiwe, hakaba n’umubisha arambira mu bubi bwiwe.

16 Ntube umugororotsi birenze urugero, eka ntiwiyerekane ko uri inkerebutsi bikabije. Kubera iki wokwikwegera ubugesera? 17 Ntube umubisha birenze urugero, eka ntucike igipfu. Kubera iki wopfa kandi atari igihe cawe? 18 Vyiza ni uko wofata kimwe, mugabo n’ico kindi ntugikureko ukuboko kwawe; kuko uwutinya Imana azobijana vyose.

19 Ubukerebutsi burakomeye ku muntu w’inkerebutsi kurusha abantu cumi b’ububasha babayeho mu gisagara. 20 Kuko ata muntu w’umugororotsi ariho mw’isi aguma akora ivyiza ntacumure.

21 Vyongeye, ntushire umutima wawe ku majambo yose abantu bovuga, ntuhave wumva umusuku wawe aguhamagarirako akabi. 22 Kuko umutima wawe uzi neza yuko incuro nyinshi na wewe nyene wahamagariye akabi ku bandi.

23 Ivyo vyose narabigejeje nkoresheje ubukerebutsi. Navuze nti: “Nzocika inkerebutsi.” Mugabo bwari kure yanje. 24 Icabayeho kiri kure, kandi kirimbitse bihebuje. Ni nde yocubura? 25 Jewe narahindukiye, mbere n’umutima wanje ugira kuno, kugira ngo menye, ngendure kandi ndondere ubukerebutsi be n’imvo y’ibintu, no kugira ngo menye ivyerekeye ububisha bw’ubujuju be n’ubupfu bw’ubusazi; 26 ndaheza nubura ibi: Nasanze ikirura kuruta urupfu ari umugore ameze nk’insenga z’uruhigi, umutima wiwe ukaba insenga z’umukwabu, amaboko yiwe na yo akaba amapingu. Umuntu aba mwiza imbere y’Imana y’ukuri iyo amukize, mugabo umuntu aracumura iyo acakiwe na we.

27 “Raba! Ivyo narabitoye,” ni ko umukoranyashengero yavuze, “mu gufata ikintu kimwe inyuma y’ikindi, ngo menye incamake, 28 ari yo umutima wanje wagumye urondera, mugabo sinayitoye. Narabonye umugabo umwe mu gihumbi, ariko nta mugore nabonye muri abo bose. 29 Raba! Ibi vyonyene ni vyo nabonye, yuko Imana y’ukuri abantu yabakoze bagororotse, mugabo bo birondereye imigambi myinshi.”

Umusiguzi  8 : 1 - 17

8 Ni nde ameze nk’inkerebutsi? Kandi ni nde azi insobanuro y’ikintu? Ubukerebutsi bw’umuntu ni bwo butuma mu maso hiwe hakayangana, mbere n’ubukari bwo mu maso hiwe bugahinduka bukamera neza.

2 Mvuga nti: “Gumya itegeko ry’umwami, kandi ivyo ubigire ubitumwe n’ukwitwararika indahiro y’Imana. 3 Ntiwihute, kugira ngo uve imbere yiwe. Ntuhagarare mu kintu kibi. Kuko ibimuhimbara gukora vyose azobikora, 4 kuko ijambo ry’umwami ari bwo bubasha; kandi ni nde yomubwira ngo: ‘Ivyo ukora ni ibiki?’”

5 Uwugumya ibwirizwa ntazomenya ikintu na kimwe c’icago, kandi umutima w’ubukerebutsi uzomenya igihe n’urubanza vyompi. 6 Kuko ikintu cose gifise igihe caco n’urubanza rwaco, kuko ivyago vy’abantu ari vyinshi kuri bo. 7 Kuko ata n’umwe azi ibizoba; kuko, ni nde ashobora kumubwira ingene bizoba?

8 Nta muntu afise ububasha ku mpwemu ngo atangire impwemu; eka nta n’ububasha namba buhaba ku musi w’urupfu; kandi nta n’umwe akurwako ukuja muri iyo ntambara. Kandi ububisha ntibuzokiza ababwivobekamwo.

9 Ivyo vyose narabibonye, ndaheza nshira umutima ku gikorwa cose cakozwe munsi y’izuba, mu kiringo umuntu yaganje uwundi mu kumugirira nabi. 10 Mugabo, naho ivyo ari ko biri, narabonye ababisha bahambwa, ingene baza n’ingene bagenda bavuye ahantu heranda, maze bakibagirwa mu gisagara bakoreyemwo ivyo. Ivyo na vyo nyene ni ubusa.

11 Kubera ko urubanza rwo guhasha igikorwa kibi rutashikijwe ningoga, ni co gituma umutima w’abana b’abantu wiyemeje rwose muri bo gukora ikibi. 12 Naho umucumuzi yokora ibibi incuro ijana kandi akabandanya igihe kirekire akora uko ashaka, ndazi yuko abatinya Imana y’ukuri bizobagendera neza, kuko bayitinye. 13 Mugabo umubisha ntibizomugendera neza na gato, eka nta n’ubwo azorehura imisi yiwe imeze nk’igitutu, kuko adatinya Imana.

14 Hariho ikintu c’ubusa gikorwa kw’isi: ni uko hariho abagororotsi bashikirwa n’ibintu vyari bikwiranye n’igikorwa c’ababisha, hakaba n’ababisha bashikirwa n’ibintu vyari bikwiranye n’igikorwa c’abagororotsi. Navuze yuko ivyo na vyo nyene ari ubusa.

15 Nanje narakeje umunezero, kuko ata co abantu bafise munsi y’izuba kiruta kurya no kunywa no kunezerwa, be n’uko bikwiye kubaherekeza mu gikorwa cabo c’ubutame mu misi y’ubuzima bwabo Imana y’ukuri yabahaye munsi y’izuba. 16 Ku bw’ivyo nashize umutima wanje ku kumenya ubukerebutsi no kubona igikorwa gikorerwa mw’isi, kuko hariho uwutabona agatiro n’amaso yiwe, haba ku murango canke mw’ijoro.

17 Kandi narabonye igikorwa cose c’Imana y’ukuri, ingene abantu badashobora kwubura igikorwa cakozwe munsi y’izuba; naho abantu bakora bagatama cane barondera, ntibubura. Kandi naho bovuga ko ari inkerebutsi bihagije kugira ngo bamenye, ntiboshobora kwubura.

Umusiguzi  9 : 1 - 18

9 Kuko nashize ibi vyose ku mutima, mbere kugira ngo ndondere ibi vyose: yuko abagororotsi n’inkerebutsi be n’ibikorwa vyabo biri mu kuboko kw’Imana y’ukuri. Abantu ntibazi urukundo canke urwanko vyariho vyose imbere y’uko babaho. 2 Bose ni bamwe mu vyo bose bafise. Hari iherezo rimwe ku mugororotsi no ku mubisha, ku mwiza no ku wudahumanye no ku wuhumanye, ku wushikana ibimazi no ku wudashikana ibimazi. Umwiza ni kimwe n’umucumuzi; uwurahira ni kimwe n’uwatinye indahiro. 3 Ibi ni vyo birimwo ivyago mu vyakozwe munsi y’izuba vyose: kubera ko hari iherezo rimwe kuri bose, umutima w’abana b’abantu wuzuye ibibi; kandi hari ubusazi mu mutima wabo mu buzima bwabo bwose, inyuma yaho na ho—ni uguhamvya abapfuye!

4 Kuko ku bijanye n’uwo wese yifatanya n’abazima bose hariho umwizero, kubera ko imbwa ibona iruta intambwe ipfuye. 5 Kuko abazima bazi yuko bazopfa; mugabo abapfuye, nta co bazi namba, eka nta n’impembo bagifise, kuko ukwibukwa kwabo kwibagiwe. 6 Vyongeye, urukundo rwabo n’urwanko rwabo n’ishari ryabo vyaramaze gushira, kandi nta mugabane bagifise gushika igihe kitagira urugero mu kintu na kimwe kibwirizwa gukorwa munsi y’izuba.

7 Genda, wirire ibifungurwa vyawe n’umunezero, winywere umuvinyu wawe n’umutima mwiza, kuko Imana y’ukuri imaze guhimbarwa n’ibikorwa vyawe. 8 Igihe cose, impuzu zawe nizame zera, n’amavuta ntabure ku mutwe wawe. 9 Nubone ubuzima uri kumwe n’umugore ukunda imisi yose y’ubuzima bwawe bw’ubusa Imana yaguhaye munsi y’izuba, imisi yawe yose y’ubusa, kuko uwo ari wo mugabane wawe mu buzima no mu gikorwa cawe c’ubutame ukora ugatama munsi y’izuba. 10 Ikintu cose ukuboko kwawe kuronse co gukora, nugikorane ububasha bwawe, kuko ata gikorwa, canke umugambi, canke ubumenyi, canke ubukerebutsi mu kuzimu, aho uriko uraja.

11 Narahindukiye, mbona munsi y’izuba yuko abanyarutsi atari bo bene gutsinda isiganwa, n’abanyenkomezi ko atari bo bene gutsinda urugamba, eka n’inkerebutsi ko atari zo zene kugira ibifungurwa, eka n’abazi ubwenge ko atari bo bene kugira ubutunzi, mbere n’abafise ubumenyi ko atari bo bene kugira ubutoni; kuko ibihe be n’ibishika giturumbuka bibashikako bose. 12 Kuko umuntu mbere atazi igihe ciwe. Nka kurya kw’amafi afatirwa mu rusenga rubi, kandi nk’inyoni zifatirwa mu mutego, ni ko n’abana b’abantu bafatwa n’umutego mu gihe c’ivyago, igihe ubaguyeko bukwi na bukwi.

13 Ibi na vyo nyene narabibonye ku bijanye n’ubukerebutsi munsi y’izuba, kandi bwambereye ubuhambaye: 14 Habaye agasagara gatoyi, kandi abagabo muri ko bari bake; maze haza kuri nya gasagara umwami ahambaye, aragakikuza, yubaka ibihome bikomeye ngo agatere. 15 Maze muri ko habonekayo umuntu akenye mugabo w’inkerebutsi, uwo atabara nya gasagara ku bukerebutsi bwiwe. Mugabo nta n’umwe yibutse uwo muntu w’umukene. 16 Ndaheza mvuga nti: “Ubukerebutsi buraruta inguvu; yamara ubukerebutsi bw’umukene burasuzugurwa, n’amajambo yiwe ntiyumvirizwa.”

17 Amajambo y’abantu b’inkerebutsi avuganywe ubutekereji ni ayo kwumvirwa kuruta ugusemerera kw’uwuganza mu bijuju.

18 Ubukerebutsi buraruta ibikoresho vy’indwano, kandi umucumuzi umwe gusa arashobora kwica ivyiza vyinshi.

Umusiguzi  10 : 1 - 20

10 Insazi zipfuye ni zo zitera amavuta y’umuhinguzi w’amavuta manovu kuduhuka no kududubiza. Ukwo ni ko ubupfu bukeyi bugira uwubahirwa ubukerebutsi n’ubuninahazwa.

2 Umutima w’umuntu w’inkerebutsi uri iburyo bwiwe, mugabo umutima w’ikijuju uri ibubamfu. 3 Vyongeye kandi, mu nzira yose igipfu kigenderamwo, umutima waco urabura, kikabwira umuntu wese ko ari igipfu.

4 Ishavu ry’umutware niryaduga ngo rikururumbire, ntuve ahawe, kuko ubutekereji butururuza ibicumuro bikomeye.

5 Hari ikintu c’icago nabonye munsi y’izuba, nk’igihe habaye ikosa bitewe n’umuntu ari ku butegetsi: 6 Ubupfu bwashizwe mu bibanza vyinshi vyo hejuru, mugabo abatunzi baguma bibera gusa mu kibanza co hasi.

7 Narabonye abasuku ku mafarasi, mugabo abaganwa bakagendera hasi nk’abasuku.

8 Uwimba icobo ubwiwe azokigwamwo; kandi uwumena uruhome rw’amabuye, inzoka izomukomora.

9 Uwimba amabuye azoyibabarisha. Uwusatura ibigegene azobwirizwa kuvyiyubara.

10 Iyo igikoresho c’icuma gipfushe ntihagire uwukarisha ubugi bwaco, azoherezako rero inkomezi ziwe. Nuko rero, gukoresha ubukerebutsi ukaroranirwa bivamwo akarusho.

11 Iyo inzoka ikomoye ata kugota kubaye, nta karusho rero kahaba ku wukoresha ururimi.

12 Amajambo y’akanwa k’umuntu w’inkerebutsi avamwo ubutoni, mugabo iminwa y’ikijuju irakimira. 13 Intango y’amajambo y’akanwa kiwe ni ubupfu, iherezo ry’akanwa kiwe mu nyuma na ryo ni ubusazi bwuzuye ivyago. 14 Kandi igipfu kivuga amajambo menshi.

Umuntu ntazi ibizoba; vyongeye, ibizoba mu nyuma ziwe, ni nde yobimubwira?

15 Igikorwa c’ubutame c’ibijuju kirabiruhisha, kuko ata n’umwe yamenye uburyo bwo kuja mu gisagara.

16 Bizokugendera gute, ga wa gihugu we, igihe umwami wawe ari agahungu, abaganwa bawe na bo bakaguma birira mbere no mu gitondo? 17 Uzoba uhiriwe, wa gihugu we, igihe umwami wawe ari umwana w’abanyacubahiro, abaganwa bawe na bo bakarya ku gihe kibereye ngo bagire inguvu, atari ku bwo kunywa gusa.

18 Ubunebwe bwinshi butera igisenge kuzama, kandi ukurekura amaboko gutera inzu kuva.

19 Umukate ni uw’agatwengo k’abakozi, kandi umuvinyu uranezereza ubuzima; mugabo amahera ni yo atorera inyishu vyose.

20 Mbere no mu cumba cawe c’uburyamo ntuhamagarire akabi ku mwami, kandi mu vyumba uryamamwo ntuhamagarire akabi ku mutunzi n’umwe; kuko ikiremwa kiguruka co mu kirere kizotwara ijwi, n’igifise amababa kikazobivuga.

Umusiguzi  11 : 1 - 10

11 Terera umukate wawe ku buringanire bw’amazi, kuko inyuma y’imisi myinshi uzokwongera kuwuronka. 2 Nuhe umugabane abantu indwi, canke mbere umunani, kuko utazi icago kizoshika kw’isi.

3 Iyo ibicu vyuzuye amazi, birasuka imvura y’isegenya kw’isi; kandi iyo igiti kiguye amagana mu bumanuko canke amagana mu buraruko, aho nya giti kiguye ni ho kizoba.

4 Uwuraba umuyaga ntazobiba imbuto; kandi uwitegereza ibicu ntazoshwabura.

5 Nk’uko nyene utazi inzira y’impwemu mu magufa mu nda y’uwibungenze, ni ko utazi igikorwa c’Imana y’ukuri, imwe ikora ibintu vyose.

6 Mu gitondo, biba imbuto yawe, kandi gushika ku mugoroba ntureke ukuboko kwawe ngo kuruhuke; kuko utazi aho bizokunda, ko ari aha canke hariya, canke nimba hompi hazoba heza cokimwe.

7 Emwe, umuco urasosa, kandi ni vyiza ku maso kubona izuba; 8 kuko, nimba umuntu abayeho mbere imyaka myinshi, nayinezerwemwo yose. Kandi niyibuke imisi y’umwiza, naho yoba myinshi; umusi wose uje ni ubusa.

9 Nezerwa, musore, mu buto bwawe, kandi umutima wawe ukugirire neza mu misi y’ubusore bwawe, kandi ugendere mu nzira z’umutima wawe no mu vyo amaso yawe abona. Mugabo umenye ko kubera ivyo vyose Imana y’ukuri izogushira mu rubanza. 10 Kūra rero umwikomo mu mutima wawe, kandi wigize ivyago kure y’umubiri wawe; kuko ubuto n’ubusore ari ubusa.

Umusiguzi  12 : 1 - 14

12 Niwibuke rero Umuremyi wawe Ahambaye mu misi y’ubusore bwawe, imbere y’uko imisi y’ivyago itangura kuza, canke ngo imyaka ishike, aho uzovuga uti: “Ntibimpimbara”; 2 imbere y’uko izuba n’umuco n’ukwezi n’inyenyeri bicura umwiza, n’ibicu bikagaruka, maze hakaza imvura y’isegenya; 3 ku musi abacunzi b’inzu bajugumira, n’abanyenkomezi bakigonda, n’abagore basya bakareka gukora kubera babaye bake, abakenyezi barabira mu madirisha na bo bagasanga harijimye; 4 n’imiryango ija kw’ibarabara ikugarwa, igihe umuhindo w’urusyo usigaye uvugira hasi, umuntu akavyurwa n’ijwi ry’inyoni, abakobwa b’ururirimbo bose na bo bakavugira hasi. 5 Vyongeye, baratinye ikiri hejuru, kandi hari ibica ivutu mu nzira. Igiti ca shakedi kirashurika, igihori na co kikikwega, agapiripiri kagaturika, kuko umuntu ariko aja ku nzu yiwe y’igihe kirekire, ababorozi na bo bakagendagenda mw’ibarabara; 6 imbere y’uko umugozi w’ifeza ukurwaho, n’ibakure y’inzahabu ikajanjagurika, n’umubindi ku mbizi ukamenwa, nayo ikurudumu yo kuvoma amazi y’itangi ikajanjagurwa. 7 Maze umukungugu usubira mw’ivu nk’uko wari, impwemu na yo igasubira ku Mana y’ukuri yayitanze.

8 “Ubusa buhebuje!”, ni ko umukoranyashengero yavuze, “Vyose ni ubusa.”

9 Kandi uretse ko umukoranyashengero yari yacitse inkerebutsi, yarigishije kandi abantu ubumenyi ubudahengeshanya, arazirikana yongera aracukura, kugira atunganye imigani myinshi mu rutonde. 10 Umukoranyashengero yarondeye gutora amajambo aryoshe no kwandika amajambo y’ukuri atagira amakosa.

11 Amajambo y’abantu b’inkerebutsi ameze nk’imihunda y’inka, kandi abaja mu vyo gutunganya ivyegeranyo vy’amajambo bameze nk’imisumari itewe; vyatanzwe bivuye ku mwungere umwe. 12 Nayo ku bijanye n’ikirenze kuri ibi, ga mwananje, niwumve imburi: Gukora ibitabu vyinshi ntibigira iherezo, kandi kuvyihebera cane biraruhisha umubiri.

13 Insozero y’ibintu, inyuma yo kwumva ibintu vyose, ni iyi: Tinya Imana y’ukuri kandi ugumye amabwirizwa yayo. Kuko ivyo umuntu ategerezwa vyose ari ivyo. 14 Kuko Imana y’ukuri ubwayo izoshira mu rubanza igikorwa c’ubwoko bwose, mu bijanye n’ikintu cose canyegejwe, ngo biboneke ko ari ciza canke kibi.

Indirimbo ya Salomo  1 : 1 - 17

Indirimbo ya Salomo

1 Ururirimbo rw’agaheta, rukaba ari urwa Salomo: 2 “Nansome n’ugusomagura kw’akanwa kiwe, kuko ibimenyetso vyawe vy’urukundo biruta umuvinyu. 3 Mu bijanye n’ugutamirana, amavuta yawe ni meza. Izina ryawe ni nk’amavuta asutswe. Ni co gituma abigeme bagukunze. 4 Nkwega tujane; ingo twiruke. Umwami yanyinjije mu vyumba vyiwe! Reka tukunezererwe, tuguhimbarirwe. Tuvuge ibimenyetso vyawe vy’urukundo kuruta umuvinyu. Bagukunze vyari bikwiriye.

5 “Ndi umwigeme yirabura, ariko ateye igomwe, emwe bakobwa ba Yeruzalemu; meze nk’amahema y’i Kedari, yamara nk’ibitambara vy’ihema vya Salomo. 6 Ntimundabe kubera ko nsa n’inginagina, kubera ko izuba ryambabuye. Bene mama baranshavuriye; bangize umucunzi w’imirima y’imizabibu, naho umurima wanje w’imizabibu, uwari rwanje, ntawucunze.

7 “Mbwira aho uragira, yewe muntu umutima wanje wakunze, aho uvyagiza umukuku ku mutaga. Kuki nocika nk’umugore atwikiriye mu kigandaro mu masho ya bagenzawe?”

8 “Nimba utabizi, ewe mwiza w’agahebuza mu bagore, sohoka ubwawe ukurikire amakanda y’umukuku, uragire imyagazi yawe y’impene iruhande y’amataberenakulo y’abungere.”

9 “Nagusanishije n’ifarasi yanje ivyara yo mu mikogote ya Farawo, ewe mwigeme nikundira! 10 Amatama yawe arateye igomwe mu bisuko vy’imishatsi, n’izosi ryawe mu runigi rw’utuyeye. 11 Tuzogukorera utuzingi tw’inzahabu, hamwe n’udupfundo tw’ifeza.”

12 “Mu gihe umwami akiri ku meza yiwe y’umuzingi, narada[*] yanje irarekura ugutamirana kwayo. 13 Umukunzi wanje kuri jewe ameze nk’isaho y’imira[*]; hagati y’amabere yanje ni ho azorara. 14 Umukunzi wanje kuri jewe ameze nk’umusoko w’ihina, mu mirima y’imizabibu y’i Eni-gedi.”

15 “Raba! Uri mwiza, ewe mwigeme nikundira! Raba! Uri mwiza. Amaso yawe ni ay’inuma.”

16 “Raba! Uri mwiza, mukunzi wanje, kandi urahimbaye. Ubusaswa bwacu kandi ni ubw’amababi. 17 Amatanga y’inzu yacu y’agahore ni amasederi, imyamba yacu ikaba ibiti vy’imiberoshi.

^ Ind. 1:12 “Narada” ni icatsi gitamirana.

^ Ind. 1:13 Raba Inyongera ya 21.

Indirimbo ya Salomo  2 : 1 - 17

2 “Ndi ishurwe ry’izafarani gusa ryo mu kiyaya co ku nkengera, ilisi ryo mu biyaya vyo hasi.”

2 “Kurya kw’ilisi mu vyatsi vy’amahwa, ni ko umwigeme nikundira ameze mu bakobwa.”

3 “Kurya kw’igiti c’ipome mu biti vy’ikibira, ni ko umukunzi wanje ameze mu bahungu. Igitutu ciwe naracipfuje bimwe vy’igihababu, kandi aho ni ho nicaye, icamwa ciwe kigasosera amagage yanje. 4 Yanyinjije mu nzu y’umuvinyu, kandi ibendera ryiwe hejuru yanje rwari urukundo. 5 Nimumpembuze udutsima tw’inzabibu zumye, munshigikize amapome; kuko ndwaye urukundo. 6 Ukubamfu kwiwe kuri munsi y’umutwe wanje; ukuryo kwiwe na kwo, kurangumbira. 7 Ndabarahije ingeregerekazi canke impongokazi zo mw’ishamba, emwe bakobwa ba Yeruzalemu, ntimugeze gukangura canke kuvyura urukundo muri jewe rutarabishaka.

8 “Ijwi ry’umukunzi wanje! Raba! Araje, ananagira imisozi, asimbasimba ku mirambi. 9 Umukunzi wanje asa n’ingeregere canke umukangara w’amafumbēri. Raba! Ahagaze inyuma y’uruhome rwacu, yitegerereza mu madirisha, atereza akajisho acishije mu tuyungiro. 10 Umukunzi wanje yishuye, ambwira ati: ‘Haguruka, mwigeme nikundira, mwiza wanje, ugende. 11 Kuko, ehe ikiringo c’imvura carenganye, imvura y’isegenya irahise, yigiriye. 12 Amashurwe yaserutse mu gihugu, igihe c’ugututūra imizabibu cashitse, n’ijwi ry’intunguru ryumvikanye mu gihugu cacu. 13 Nayo igiti c’umusukoni, cejeje insukoni zaco za kare; kandi imizabibu ni urushurwe, yarekuye ugutamirana kwayo. Haguruka, ingo, mwigeme nikundira, mwiza wanje, ugende. 14 Ewe numa yanje iri mu bwihisho bw’urutare, ahihishije h’inzira ihanamye, nyereka agashusho kawe, nyumvisha akajwi kawe, kuko akajwi kawe karyoshe, n’agashusho kawe kakaba gateye igomwe.’”

15 “Nimudufatire imbwebwe, twa tubwebwe dutoduto tuyogeza imirima y’imizabibu, kuko imirima yacu y’imizabibu ari urushurwe.”

16 “Umukunzi wanje ni uwanje, nanje nkaba uwiwe. Ariko araragira mu mashurwe y’amalisi. 17 Hindukira, yewe mukunzi wanje, akayaga k’umusi katarahuhēra n’ibitutu ngo bihunge! Mera nk’ingeregere canke nk’umukangara w’amafumbēri ku misozi y’itandukanirizo.

Indirimbo ya Salomo  3 : 1 - 11

3 “Mu majoro, ndi ku gitanda canje, narondeye uwo umutima wanje wakunze. Naramurondeye, sinamubona. 2 Enda reka mpaguruke, ngendagende hose mu gisagara; mu mabarabara no mu bibanza vya bose, ndondere uwo umutima wanje wakunze. Naramurondeye, sinamubona. 3 Inderetsi zariko zizunguruka mu gisagara zarambonye: ‘Hari uwo umutima wanje wakunze mwamboneye ga yemwe?’ 4 Nabaye nkimara kubarengana nca mbona uwo umutima wanje wakunze. Ndamucakira, sinamurekura, gushika ndamuzanye mu nzu ya mawe, mu cumba c’uwari yaranyibungenze. 5 Ndabarahije ingeregerekazi canke impongokazi zo mw’ishamba, emwe bakobwa ba Yeruzalemu, ntimugeze gukangura canke kuvyura urukundo muri jewe rutarabishaka.”

6 “Kirya ni igiki kiduga kiva mu gahinga nk’inkingi z’umwotsi, kimoteshejwe imira n’imibavu ya olibani, mbere ubwoko bwose bw’agapuderi kamoga k’umucuruza?”

7 “Raba! Ni uburiri bwiwe, ubwa Salomo. Abagabo mirongo itandatu b’inguvu barabukikuje, bo mu bagabo b’inguvu ba Isirayeli, 8 bose bafise inkota, bakaba barigishijwe kurwana, umwe wese n’inkota yiwe kw’itako kubera ubwoba mu majoro.”

9 “Ni inderuzo Umwami Salomo yihinguriye mu biti vy’i Libani. 10 Inkingi zayo yazihinguye mw’ifeza, ibishigikizo vyayo mu nzahabu. Icicaro cayo ni ic’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura, imbere muri yo hakaba hasharijwe mu rukundo n’abakobwa ba Yeruzalemu.”

11 “Sohoke murabe, emwe bakobwa ba Siyoni, murabe Umwami Salomo n’igitsibo nyina wiwe yamujishiye ku musi w’ubugeni bwiwe no ku musi w’umunezero w’umutima wiwe.”

Indirimbo ya Salomo  4 : 1 - 16

4 “Raba! Uri mwiza, mwigeme nikundira! Raba! Uri mwiza. Amaso yawe ni ay’inuma, inyuma y’icitwikiro cawe. Umushatsi wawe ni nk’ubusho bw’impene bumanutse butaragurika buva mu karere k’imisozi ka Gileyadi. 2 Amenyo yawe ni nk’ubusho bw’intama z’ingore zihejeje gukemurwa ziduze zivuye kwuhagirwa, zose zifise amahasa, ata n’imwe muri zo yabuze imyagazi yayo. 3 Iminwa yawe ni kurya kw’urunyuzi rw’agahama, imvugo yawe na yo iraryoshe. Kurya kw’igihimba c’ikomamanga, ni ko imisaya yawe imeze inyuma y’icitwikiro cawe. 4 Izosi ryawe ni nk’umunara wa Dawidi, wubakishijwe imirongo y’amabuye, umanitseko inkinzo igihumbi, inkinzo z’umuzingi zose z’abagabo b’abanyenkomezi. 5 Amabere abiri yawe ni nk’imyagazi ibiri, amahasa y’ingeregerekazi, iriko irarisha mu mashurwe y’amalisi.”

6 “Akayaga k’umusi katarahuhēra n’ibitutu ngo bihunge, ngira nigire ku musozi w’imira no ku murambi w’imibavu ya olibani.”

7 “Uri mwiza wese, ewe mwigeme nikundira, nta gahonzi ugira. 8 Ingo tujane tuvuye i Libani, ewe mugeni, tujane tuvuye i Libani. Numanuke uvuye kw’isonga rya Anti-Libani, uvuye kw’isonga rya Seniri, mbere kuri Herumoni, uvuye mu butaho bw’intambwe, uvuye mu misozi y’ingwe. 9 Watumye umutima wanje udidagizwa, ewe mushikanje, mugeni wanje, watumye umutima wanje udidagizwa kubera rimwe mu maso yawe, kubera akadede kamwe k’urunigi rwawe. 10 Ewe kuntu ibimenyetso vyawe vy’urukundo ari vyiza, ewe mushikanje, mugeni wanje! Ewe kuntu ibimenyetso vyawe vy’urukundo biruta cane umuvinyu, ugutamirana kw’amavuta yawe na kwo kukaruta ubwoko bwose bw’ibimota neza! 11 Iminwa yawe iguma itonyanga ubuki bw’ikimamara, ewe mugeni wanje! Ubuki n’amata biri munsi y’ururimi rwawe, ugutamirana kw’impuzu zawe na kwo ni nk’ugutamirana kwa Libani. 12 Mushikanje, umugeni wanje, ni umurima udadiye, emwe, umurima udadiye, imbizi irumije idomweko ikidodo. 13 Urukoba rwawe ni iparadizo y’amakomamanga, iriko ivyamwa vyizavyiza, ibiterwa vy’ihina kumwe n’ivya narada; 14 narada be n’umuzafarani, kanehe[*] be n’umudarasini, kumwe n’ubwoko bwose bw’ibiti vy’imibavu ya olibani, imira n’umubazibazi, kumwe n’ibimota neza vyose biruta ibindi; 15 n’imbizi y’imirima, iriba ry’amazi meza, n’imigezi ishororoka iva i Libani. 16 Ikangure, ewe muyaga wo mu buraruko! Ingo, ewe muyaga wo mu bumanuko! Huhēra ku murima wanje. Ibimota neza vyawo nibishororoke.”

“Umukunzi wanje niyinjire mu murima wiwe, yirire ivyamwa vyawo vyizavyiza.”

^ Ind. 4:14 “Kanehe” ni igiterwa kimota kimeze nk’umusigati.

Indirimbo ya Salomo  5 : 1 - 16

5 “Ninjiye mu murima wanje, ewe mushikanje, mugeni wanje! Namyogeje imira yanje kumwe n’ibimota vyanje. Nariye ikimamara canje c’ubuki kumwe n’ubuki bwanje; nanyoye umuvinyu wanje kumwe n’amata yanje.”

“Nimwirire, bagenzi! Nimunywe muborerwe ibimenyetso vy’urukundo!”

2 “Ndasinziriye, mugabo umutima wanje uri maso. Hari ijwi ry’umukunzi wanje ariko aradodora!”

“Nyugururira, ewe mushikanje, mwigeme nikundira, numa yanje, mugenzi wanje azira umugayo! Kuko umutwe wanje wuzuyeko ikime, utugundu tw’umushatsi wanje na two amama y’ijoro.”

3 “‘Nambuye ikanzu yanje. Nosubira kuyambara nte? Nuhagiye ibirenge vyanje. Novyanduza nte?’ 4 Umukunzi wanje ubwiwe yasokoye ukuboko mu mwenge w’umuryango, ubura bwanje na bwo buca burasebagirika muri jewe. 5 Nahagurutse, jewe ubwanje, ngo nugururire umukunzi wanje, amaboko yanje aca atonyanga imira, intoke zanje na zo zitonyanga imira y’amazimazi, itonyangira ku tunogonogo tw’icugazo. 6 Ndugurura, jewe ubwanje, nugururiye umukunzi wanje, mugabo umukunzi wanje yari yagiye, yari yahise. Umutima wanje wari wamvuyemwo igihe yavuga. Ndamurondera, sinamubona. Ndamuhamagara, ntiyanyitaba. 7 Inderetsi zariko zizunguruka mu gisagara zirambona. Zirankubita, zirankomeretsa. Inderetsi z’impome zica zinkurako umwitwikiro wanje wagutse.

8 “Ndabarahije, emwe bakobwa ba Yeruzalemu, ngo nimwabona umukunzi wanje, mumubwire yuko ndwaye urukundo.”

9 “Umukunzi wawe arusha iki uwundi mukunzi wese, ga mwiza w’agahebuza mu bagore? Umukunzi wawe arusha iki uwundi mukunzi wese, aho uturahiza indahiro nk’iyo?”

10 “Umukunzi wanje aca ibibatsi kandi ari inzobe, indanga ihebuje mu bihumbi cumi. 11 Umutwe wiwe ni inzahabu, inzahabu ityoroye. Utugundu tw’umushatsi wiwe ni imisoko y’amatende. Umushatsi wiwe wirabura ni nk’igikona. 12 Amaso yiwe ni nk’inuma ziri iruhande y’imihora y’amazi, ziriko ziriyuhagira mu mata, zicaye zikikujwe n’imbiga. 13 Amatama yiwe ni nk’ituta ry’ibimota, iminara y’ivyatsi bimoga. Iminwa yiwe ni amalisi, itonyanga imira y’amazimazi. 14 Amaboko yiwe ni utugunguru tw’inzahabu, twuzuye amabuye ya kirisolito. Inda yiwe ni akabate k’amasenge gashasheko amabuye ya safiro. 15 Amaguru yiwe ni inkingi z’amabuye ya marimari zishinze ku vyicaro binogoye vy’inzahabu ityoroye. Ishusho yiwe ni nka Libani, imwe y’intorwa nk’amasederi. 16 Amagage yiwe ni ubusose gusa, kandi ikimwerekeye cose ni ico kwipfuzwa bihebuje. Uyo ni we mukunzi wanje, kandi uyo ni we musore nikundira, emwe bakobwa ba Yeruzalemu!”

Indirimbo ya Salomo  6 : 1 - 13

6 “Umukunzi wawe yagiye he, ga mwiza w’agahebuza mu bagore? Umukunzi wawe yahindukiriye he, ngo tumukurondeze?”

2 “Umukunzi wanje yamanutse ku murima wiwe, ku matuta y’ibiterwa vy’ibimota, kuragira mu mirima, no kwaha amalisi. 3 Ndi uw’umukunzi wanje, umukunzi wanje na we ni uwanje. Ari kuragira mu malisi.”

4 “Uri mwiza, ewe mwigeme nikundira, nka Gisagara Gihimbaye, uteye igomwe nka Yeruzalemu, uteye akoba nk’inteko zikoranye zikikuje amabendera. 5 Hindukiza amaso yawe uyakure imbere yanje, kuko ubwayo yankuyemwo umutima. Umushatsi wawe ni nk’ubusho bw’impene bumanutse butaragurika buva i Gileyadi. 6 Amenyo yawe ni nk’ubusho bw’intama z’ingore ziduze zivuye kwuhagirwa, zose zifise amahasa, ata n’imwe muri zo yabuze imyagazi yayo. 7 Kurya kw’igihimba c’ikomamanga, ni ko imisaya yawe imeze inyuma y’icitwikiro cawe. 8 Hashobora kuba hari abamikazi mirongo itandatu n’incoreke mirongo umunani, n’abigeme batagira igitigiri. 9 Umwe ni we ari inuma yanje, umugenzi wanje azira umugayo. Umwe ni we ari uwa nyina. Ni we mutyoroke w’uwamwibarutse. Abakobwa baramubonye, bamwita umuhirwe; abamikazi n’incoreke baraheza baramushemeza ngo: 10 ‘Ni nde uyo mugore araba hasi nk’umutwenzi, mwiza nk’ukwezi kw’igisyo, atyoroye nk’izuba rirurumba, ateye akoba nk’inteko zikoranye zikikuje amabendera?’”

11 “Nari namanutse ku murima w’ibiti vy’ibinyamise, kuraba iminago mu mwonga, kuraba ko umuzabibu wari wanaze, ko ibiti vy’amakomamanga vyari vyashuritse. 12 Ntarabimenya, umutima wanje wari wanshize ku mikogote y’abantu banje b’umutima ukunze.”

13 “Garuka, garuka, Mushulamukazi we! Garuka, garuka, tukwitegereze!”

“Ni igiki ga yemwe mwitegereza mu Mushulamukazi?”

“Ikintu kimeze nk’intambo y’amakambi abiri!”

Indirimbo ya Salomo  7 : 1 - 13

7 “Ewe kuntu intambuko zawe ari nziza mu nkweto[*] zawe, mukobwa w’umutima ukunze! Imyiheto y’amatako yawe ni nk’udusharizo, igikorwa c’amaboko y’umuhinguzi w’utugenegene. 2 Inkikuro y’umukondo wawe ni ibakure ifukuye. Ntiyigere iburamwo umuvinyu uvanze. Inda yawe ni umurundo w’ingano, ukikujwe n’amalisi. 3 Amabere abiri yawe ni nk’imyagazi ibiri, amahasa y’ingeregerekazi. 4 Izosi ryawe ni nk’umunara w’amasenge. Amaso yawe ni nk’ibidengeri i Heshiboni, iruhande y’irembo rya Bati-rabimu. Izuru ryawe ni nk’umunara w’i Libani, uraba amagana i Damasiko. 5 Umutwe wawe kuri wewe ni nka Karumeli, ibitsibo vyo ku mutwe wawe na vyo ni nk’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura. Umwami yagizwe imbohe n’iyo mishatsi irereta. 6 Ewe kuntu uri mwiza, ewe kuntu uhimbaye, mukobwa mukundwa, hagati mu bisosa! 7 Uwo mutumba wawe umenga ni ikigazi, amabere yawe na yo, imisoko y’amatende. 8 Navuze nti: ‘Nzokwurira kuri nya kigazi, ngo mfate amashami yaco y’ivyamwa vy’amatende.’ Kandi, ese amabere yawe yomera nk’imisoko y’umuzabibu, ugutamirana kw’izuru ryawe na kwo nk’amapome, 9 amagage yawe na yo nk’umuvinyu mwiza kuruta iyindi yose, ugenda urashororoka ku bw’umukunzi wanje, utemba gahorogahoro ku minwa y’abasinziriye.”

10 “Ndi uw’umukunzi wanje, kandi ni jewe ahahamiye. 11 Ingo, mukunzi wanje, dusohoke tuje mu gahinga; twibere mu biterwa vy’ihina. 12 Tuvyuke kare, tuje mu mirima y’imizabibu, turabe ko umuzabibu wanaze, ko ishurwe ryasambuye, ko ibiti vy’amakomamanga vyashuritse. Aho ni ho nzokwerekera ibimenyetso vyanje vy’urukundo. 13 Amadudayimu ubwayo yarekuye ugutamirana kwayo, kandi iruhande y’aminjiriro yacu hari ubwoko bwose bw’ivyamwa vyizavyiza. Ibishasha n’ibishaje, ga mukunzi wanje, narabikubikiye muri ntibate.

^ Ind. 7:1 Canke, “amasandali.”

Indirimbo ya Salomo  8 : 1 - 14

8 “Ese iyaba wari nka musazanje, ukaba wonka amabere ya mawe! Ngusanze hanze, nogusomye. Abantu ntibonsuzuguye. 2 Nokuyoboye, nokwinjije mu nzu ya mawe, uwahora anyigisha. Noguhaye umuvinyu urimwo ibimota, umutobe mutoto w’amakomamanga ngo unywe. 3 Ukubamfu kwiwe kwobaye munsi y’umutwe wanje; ukuryo kwiwe na kwo, kwongumbiriye.

4 “Ndabarahije, emwe bakobwa ba Yeruzalemu, ntimugeze gukangura canke kuvyura urukundo muri jewe rutarabishaka.”

5 “Ni nde uyo mugore aduga ava mu gahinga yegamiye umukunzi wiwe?”

“Narakuvyuye munsi y’igiti c’ipome. Aho ni ho nyoko wawe yari, akwibungenze, ari mu misonga y’ukwibaruka. Aho ni ho uwariko arakwibaruka yumviye imisonga y’ukwibaruka.

6 “Nunshire ku mutima wawe nk’ikidodo, nk’ikidodo ku kuboko kwawe; kuko urukundo rukomeye nk’urupfu, ugushaka kwiheberwa wenyene gusa ni nk’ukuzimu mu kutagondeka. Imirurumbo yarwo ni imirurumbo y’umuriro, urubeya rwa Ya[*]. 7 Amazi menshi ubwayo ntashobora kuzimya urukundo, eka n’inzuzi ubwazo ntizishobora kurukukumura. Naho umuntu yotanga ibintu vy’agaciro vyose vyo mu nzu yiwe abitangiye urukundo, abantu ntibogenda batabisuzuguye.”

8 “Turafise mushiki wacu mutoyi atagira amabere. Tuzogirira iki mushiki wacu umusi azosabwa?”

9 “Niyaba ari uruhome, tuzomwubakako agakuta k’ibitāko k’ifeza; mugabo niyaba ari umuryango, tuzomuzibira n’urubaho rw’isederi.”

10 “Ndi uruhome, kandi amabere yanje ni nk’iminara. Ni co gituma mu maso yiwe nabaye nk’umwigeme aronse amahoro.

11 “Salomo yari afise umurima w’imizabibu i Bayali-hamoni. Nya murima awuhereza abacunzi. Umwe wese yazana ku bw’ivyamwa vyawo ibice igihumbi vy’ifeza.

12 “Umurima wanje w’imizabibu, uwanje, ndawifitiye. Ico gihumbi ni rwawe, ewe Salomo, amajana abiri na yo ni ay’abacunga ivyamwa vyawo.”

13 “Ewe muntu wibera mu mirima, abagenzi bateze ugutwi akajwi kawe. Kanyumvishe.”

14 “Hunga, mukunzi wanje, umere nk’ingeregere canke nk’umwagazi w’amafumbēri ku misozi y’ibimota.”

^ Ind. 8:6 “Ya” ni impfunyapfunyo y’izina “Yehova.”

Yesaya  1 : 1 - 31

Yesaya

1 Iyerekwa rya Yesaya mwene Amozi, iryo yabonye ku vyerekeye Yuda na Yeruzalemu mu misi ya Uziya, Yotamu, Ahazi na Hezekiya, abami ba Yuda:

2 Nimwumve, mwa majuru, tega ugutwi nawe si, kuko Yehova ubwiwe avuze ati: “Narakujije abana, ndabarera, mugabo bo barangararije. 3 Ishūri irazi neza nyene kuyigura, n’indogobwa irazi ubwato bw’ibitungwa bwa nyeneyo; Isirayeli yo ntiyamenye, abantu banje ntibigenjeje nk’abafise ugutegera.”

4 Riragowe ihanga ry’iricumuzi, abantu buzuye amakosa, uruvyaro rukora ikibi, abana b’abononyi! Barahevye Yehova, ntibubashe wa Mweranda wa Isirayeli, basubiye inyuma. 5 Ni hehe handi muzokubitwa, ko mwongerako ubundi bugarariji? Umutwe wose urarwaye, kandi umutima wose uragoyagoya. 6 Kuva mu kirenge gushika ku mutwe nta hakomeye hariho. Ibikomere n’inguma n’ibisebe bishasha—ntivyafyonzwe canke ngo bitubikwe, canke ngo vyoroshwe n’amavuta. 7 Igihugu canyu ni umusaka, ibisagara vyanyu biturijwe umuriro; ubutaka bwanyu—neza na neza imbere yanyu ni ho ab’ahandi bariko baburīra bakabuherengeteza, kandi uwo musaka umeze nk’ahubitswe n’ab’ahandi. 8 Kandi umukobwa wa Siyoni asigaye ameze nk’urusago mu murima w’imizabibu, nk’akaruri k’irindiro mu murima w’amakonkombure, nk’igisagara cugarijwe. 9 Iyo Yehova nyen’ingabo[*] ubwiwe ataba yaradusigarije abarokotse bakeyi, tuba twaracitse nka Sodomu, tuba twarabaye nka Gomora ubwayo.

10 Nimwumve ijambo rya Yehova, mwa ntwazagikenye za Sodomu! Tege ugutwi itegeko ry’Imana yacu, mwa bantu b’i Gomora! 11 “Ibimazi vyanyu vyinshi bimariye iki?”, ni ko Yehova avuga. “Mpāze amashikanwa aturirwa uko yakabaye y’impfizi z’intama n’ibinure vy’ibitungwa vyagaburiwe neza; kandi simpimbarwa n’amaraso y’ibimasa n’imyagazi y’intama y’amasuguru be n’amasuguru y’impene. 12 Igihe muguma mwinjira kuraba mu maso hanje, ni nde aba yabasavye guhonyora mu bigo vyanje? 13 Nimureke kuzana ayandi mashikanwa y’intete ata co amaze. Imibavu[*]—ni ikintu kintera ishishi. Imboneko y’ukwezi n’isabato, uguhamagaza ihwaniro—sinshobora kwihanganira ikoreshwa ry’ububasha bw’ivy’amageza hamwe n’ikoraniro ry’agakūra. 14 Imboneko z’ukwezi zanyu n’ibiringo vy’imisi mikuru vyanyu, ndavyanka. Vyambereye umuzigo; naruhijwe no kuvyihanganira. 15 Iyo mugaranzuye ibiganza, ndabahisha amaso yanje. Naho mutura amasengesho menshi, sinumviriza; amaboko yanyu asigaye yuzuye ugusesa amaraso. 16 Nimwiyoze, mwihumanure; nimukure ububi bw’ibikorwa vyanyu imbere y’amaso yanje, mureke gukora ikibi. 17 Nimwige gukora iciza; nimurondere ubutungane; nimugorore umunyagahahazo; nimuce urubanza rw’impfuvyi[*]; nimuburanire umupfakazi.”

18 “Nimuze rero tugorore ibintu hagati yacu,” ni ko Yehova avuga. “Naho ibicumuro vyanyu vyoba bimeze nk’agahama, bizogirwa ivyera derere[*]; naho vyoba bitukura nk’impuzu y’ibara ry’umutukutuku rihinze, bizocika nk’ubwoya bwera derere. 19 Nimwerekana ugushaka kandi mukumviriza koko, muzorya ivyiza vy’igihugu. 20 Mugabo nimwanka kandi mukaba koko abagarariji, muzoribwa n’inkota ibaherengeteze; kuko akanwa ka Yehova ari ko kabivuze.”

21 Ewe kuntu igisagara cari icizigirwa cacitse maraya! Cari cuzuye ubutungane; ubugororotsi ubwabwo bwahora buba muri co, ariko ubu haba abicanyi. 22 Ifeza yawe ubwayo icitse inkamba. Inzoga yawe y’ingano ijoborojwe amazi. 23 Abaganwa bawe ni intagondwa bakaba na bagenzi b’ibisuma. Umwe wese muri bo akunda igiturire kandi akiruka inyuma y’ingabirano. Kuko badaca urubanza rw’impfuvyi; kandi n’urubanza rw’umupfakazi ntirushika kuri bo.

24 Ku bw’ivyo ibi ni vyo Umukama w’ukuri, Yehova nyen’ingabo, wa Munyabubasha wa Isirayeli, avuze: “Ahaa! Nzokwikurako abansi banje, kandi nzokwihora abansi banje. 25 Nzogarukana ukuboko kwanje kuri wewe, kandi nzoshongesha inkamba zawe nk’aho noba nkoresheje umuti w’umumesuzi, kandi nzokuraho ibicafu vyawe vyose. 26 Nzokugarukanira abacamanza nk’uko vyahora mbere, nkugarukanire n’abajanama nk’uko vyari mu ntango. Inyuma y’ivyo uzokwitwa Igisagara c’Ubugororotsi, Igisagara Cizigirwa. 27 Siyoni ubwiwe azocunguzwa ubutungane, kandi abiwe bagarutse bazocunguzwa ubugororotsi. 28 Ugusenyuka kw’abagarariji n’ukw’abacumuzi bizobera icarimwe, kandi abaheba Yehova bazoyogera. 29 Kuko bazomaramazwa n’ibiti vy’ibinyabushobozi mwipfuje, kandi muzoteterwa kubera imirima mwahisemwo. 30 Kuko muzocika nk’igiti kinini c’amababi ariko arakabirana, kandi nk’umurima utagira amazi. 31 Umuntu yuzuye ingoga azocika ata gukeka ubugwegwe, ibiva mu gikorwa ciwe na vyo bicike agasase k’umuriro; vyompi bizorurumbira icarimwe, ntihagire n’umwe wo kubizimya.”

^ Yes. 1:9 Raba Inyongera ya 21.

^ Yes. 1:13 Canke, “ububani.”

^ Yes. 1:17 Ijambo ku rindi ni “agahungu katagira se.”

^ Yes. 1:18 Canke, “bizogirwa ivyera nka shelegi.” “Shelegi” ni ibintu vy’ibivunjivunji vyera cane bigwa nk’imvura.

Yesaya  2 : 1 - 22

2 Ng’iki ikintu Yesaya mwene Amozi yabonye ku vyerekeye Yuda na Yeruzalemu: 2 Ibi ni vyo bizotegerezwa kuba mu kiringo ca nyuma c’imisi: umusozi w’inzu ya Yehova uzoshimangirwa hejuru y’isonga ry’imisozi, emwe, uduzwe hejuru y’imirambi; kandi amahanga yose azorindiga koko aja kuri wo. 3 Ibisata vy’abantu vyinshi bizogenda koko, bivuge biti: “Nimuze tuduge ku musozi wa Yehova, ku nzu y’Imana ya Yakobo; izotwigisha inzira zayo, natwe tuzogendera mu minyuro yayo.” Kuko i Siyoni hazova itegeko, n’i Yeruzalemu hakava ijambo rya Yehova. 4 Kandi azoca imanza koko hagati mu mahanga, agorore ibintu ku bijanye n’ibisata vy’abantu vyinshi. Kandi inkota zabo bazobwirizwa kuzicuramwo ibirimisho, n’amacumu yabo bayacuremwo imihoro yo gututūra. Nta hanga rizobangurira inkota irindi hanga, eka ntibazokwongera kwiga kurwana.

5 Emwe bantu b’inzu ya Yakobo, nimuze tugendere mu muco wa Yehova.

6 Kuko wahevye abantu bawe, inzu ya Yakobo. Kuko basigaye buzuye ibiva mu Buseruko, bakaba ari abanyamageza nk’Abafilisitiya, kandi bagwije abana b’abanyamahanga. 7 Igihugu cabo cuzuye ifeza n’inzahabu, kandi amatunga yabo nta karimbi agira. Igihugu cabo cuzuye amafarasi, kandi imikogote yabo nta karimbi igira. 8 Kandi igihugu cabo cuzuye imana ata co zimaze. Bunamira igikorwa c’amaboko y’umuntu, icakozwe n’intoke z’umuntu. 9 Umuntu yakuwe mw’ivu arunama, umuntu akaja hasi, kandi ntiwoshobora kubaharira.

10 Niwinjire mu gitandara, winyegeze mu mukungugu kubera inguvu ziteye ubwoba za Yehova, uhunge ubwiza bwakaka bw’ubukuru bwiwe. 11 Amaso yibona y’umuntu yakuwe mw’ivu ategerezwa kuja hasi, n’ukwishira hejuru kw’abantu gutegerezwa kumanuka; kandi Yehova wenyene ni we azotegerezwa gushirwa hejuru kuri uwo musi. 12 Kuko ari umusi wa Yehova nyen’ingabo. Uri ku muntu wese yinantaza kandi yishira hejuru, no ku muntu wese ari hejuru canke ari hasi; 13 no ku masederi yose y’i Libani agereza hejuru kandi yidugije, no ku biti bisagaraye vyose vy’i Bashani; 14 no ku misozi yose igereza hejuru no ku mirambi yose yidugije; 15 no ku munara muremure wose no ku ruhome rwose rukomejwe; 16 no ku meri z’i Tarushishi zose no ku mato ahimbaye yose. 17 Kandi ubwibone bw’umuntu yakuwe mw’ivu butegerezwa kumanuka, n’ukwishira hejuru kw’abantu gutegerezwa kuja hasi; kandi Yehova wenyene ni we azotegerezwa gushirwa hejuru kuri uwo musi.

18 Kandi imana ata co zimaze zizogenda amazimayongo. 19 Kandi abantu bazokwinjira mu masenga y’ibitandara no mu binogo vyo mu mukungugu kubera inguvu ziteye ubwoba za Yehova, bahunge ubwiza bwakaka bw’ubukuru bwiwe, niyahaguruka kugira ngo isi iranduke umutima. 20 Kuri uwo musi umuntu yakuwe mw’ivu azoshiburira imbeba za mushushwe n’ubuhungarema imana ziwe zitagira akamaro z’ifeza, be n’imana ziwe ata co zimaze z’inzahabu bari bamuhinguriye ngo azunamire, 21 kugira yinjire mu binogo vyo mu bitandara no mu migaga y’amabuye y’urutare, kubera inguvu ziteye ubwoba za Yehova, bahunge ubwiza bwakaka bw’ubukuru bwiwe, niyahaguruka kugira ngo isi iranduke umutima. 22 Ku neza yanyu, nimuce kure umuntu yakuwe mw’ivu, umwe impemu ziwe ziri mu mazuru yiwe; kuko, ni impamvu nki yotuma yiyumvirwa?

Yesaya  3 : 1 - 26

3 Kuko, ehe Umukama w’ukuri, Yehova nyen’ingabo, agira akure muri Yeruzalemu no muri Yuda icishimikizo n’ubwegamo, icishimikizo cose c’umukate n’icishimikizo cose c’amazi, 2 umugabo w’umunyenkomezi n’umurwanyi, umucamanza n’umuhanuzi, umuraguzi n’umuhumure, 3 umukuru wa mirongo itanu n’umuntu yubahwa cane n’umujanama na karuhariwe mu vy’amageza, n’umugosi w’umuhanga. 4 Uduhungu ni two nzogira abaganwa babo, kandi ububasha bw’akiganzo gusa ni bwo buzobaganza. 5 Kandi abantu ntibazobura gutwazanya umukazo, mbere umwe wese atwaze umukazo mugenziwe. Bazosimbiranako, agahungu gasimbire ku musaza, uwubahwa buhoro na we asimbire ku wukwiye guterwa iteka. 6 Kuko umwe wese azocakira mwene wabo mu nzu ya se, akavuga ati: “Urafise umutamana. Ukwiye kutubera intwazagikenye, kandi iki kirundo c’ibihomvagurike gikwiye kuba munsi y’ukuboko kwawe.” 7 Azoshira ijwi hejuru kuri uyo musi, ati: “Sinzoba uwutekera ibikomere; kandi mu nzu yanje ntihagira umukate canke umutamana. Ntimungire intwazagikenye ku bantu.”

8 Kuko Yeruzalemu yatsitaye, na Yuda ikaba yaraguye, kuko ururimi rwabo be n’ivyo bakora ari ibirwanya Yehova, mu kugarariza mu maso y’ubuninahazwa bwiwe. 9 Uko mu maso habo hameze, harabâgiriza koko, kandi barahishura igicumuro cabo kimeze nk’ica Sodomu. Ntibakinyegeje. Baragowe! Kuko bikwegeye ivyago.

10 Nimuvuge yemwe yuko umugororotsi bizomugendera neza, kuko bazorya ivyamwa vy’ibikorwa vyabo. 11 Aragowe umubisha!—Ivyago bari kumwe; kuko ivyo amaboko yiwe yagiriye abandi ari vyo azogirirwa! 12 Nayo abantu banje, abagabuzi babo b’ibikorwa barahambara, kandi abagore ni bo vy’ukuri babaganza. Ewe gisata canje, abakuyobora bariko barakwangaza, kandi inzira y’iminyuro yawe barayivurunganije.

13 Yehova arahagaze ngo arwane, kandi arahagurutse ngo asomere urubanza ibisata vy’abantu. 14 Yehova ubwiwe azokwinjira mu rubanza n’abahumure b’igisata ciwe n’abaganwa baco.

“Kandi mwebwe ubwanyu umurima w’imizabibu mwarawutongoye. Icambuwe umurushwa kiri mu mazu yanyu. 15 Ni iki ga yemwe ko mujanjagura abantu banje, mugasya mu maso h’abarushwa?”, ni ko Umukama Segaba, Yehova nyen’ingabo, avuze.

16 Kandi Yehova avuga ati: “Kubera ko abakobwa ba Siyoni bacitse abibona, bakagenda amazosi bararitse, bongera baberengura amaso, bagenda bikumagura, ibirenge vyabo bijegera, 17 Yehova na we ntazobura guteza ibisekera urutwariro rw’abakobwa ba Siyoni, kandi Yehova ubwiwe azokoba uruhanga rwabo. 18 Kuri uwo musi Yehova azokuraho ubwiza bw’ububangiri n’udutengamutwe n’udusharizo tw’imero y’ukwezi, 19 amahereni arekera n’ibikomo n’ivyitwikiro, 20 ibitambara vyo mu mutwe n’imigufu yo ku maguru n’imikanda yo mu gikiriza n’‘utujamwo ibimota’ be n’ibiruka bihinda vy’ugushariza, 21 impeta z’intoki n’impeta z’izuru, 22 amakanzu y’imararubanza n’imitamana n’ibikwemu n’amasaho, 23 n’ivyirore vyo mu minwe n’impuzu zo munsi n’ibitambara vyo mu mutwe n’ivyitwikiro vyagutse.

24 “Kandi uku ni ko bitegerezwa kuba: mu kibanza c’amavuta y’umusomozo[*] hazoba gusa umunuko w’ikintu kigashe; mu kibanza c’umukaba na ho, umugozi; mu kibanza c’umushatsi utunganijwe ku buhinga na ho, ubuhanza; mu kibanza c’impuzu izimvye na ho, ugukenyera igunira[*]; iharama ry’umwotso mu kibanza c’ubwiza. 25 Abantu bawe bazogwishwa n’inkota, ubushobozi bwawe na bwo bugwishwe n’intambara. 26 Aminjiriro yiwe azobwirizwa kugandara no guserura agahinda, kandi ata gukeka azokuburwa. Azokwicara hasi kw’isi.”

^ Yes. 3:24 Raba Inyongera ya 21.

^ Yes. 3:24 Raba Inyongera ya 21.

Yesaya  5 : 1 - 30

5 Hinge ndirimbire umukundwa wanje ururirimbo rw’uwo nikundira, ku bijanye n’umurima wiwe w’imizabibu. Umukundwa wanje yari afise umurima w’imizabibu mu ruhande rw’umurambi rwimbuka. 2 Maze arawurima, awukuramwo amabuye, awuteramwo umuzabibu utukura w’indobanurwa, yongera yubaka umunara hagati muri wo. Yimvyemwo kandi uruganiro rw’umuvinyu. Kandi yaguma yiteze ko uzokwama inzabibu, mugabo urahava wama inzabibu z’inyeshamba.

3 “Ubu rero, ga bantu muba i Yeruzalemu namwe bantu ba Yuda, enda nimuducire urubanza twe n’umurima wanje w’imizabibu. 4 Ni igiki nsigaje gukorera umurima wanje w’imizabibu ntarakora muri wo? Kubera iki nari niteze ko wama inzabibu, mugabo ugahava wama inzabibu z’inyeshamba? 5 Ubu rero, munkundire ndabamenyeshe ico ngira ngirire umurima wanje w’imizabibu: Uruzitiro rwawo ruzokurwaho, kandi uzotegerezwa gutongorwa. Uruhome rwawo rw’amabuye ruzotegerezwa gusenyuka, kandi uzotegerezwa kuba ahantu ho guhonyangwa. 6 Kandi nzowugira nk’ikintu kigeshejwe. Ntuzotuturirwa, eka ntuzobagarirwa. Uzotegerezwa kumeramwo igisaka c’amahwa n’ivyatsi bibi; kandi nzotegeka ibicu ntihagire imvura bigwisha kuri wo. 7 Kuko umurima w’imizabibu wa Yehova nyen’ingabo ari inzu ya Isirayeli, abantu ba Yuda na bo bakaba igitâra yakunda cane. Kandi yaguma yiteze urubanza rugororotse, mugabo, ehe hari ukurenga itegeko; yaguma yiteze ubugororotsi, mugabo, ehe hari amaborogo.”

8 Baragowe abafatanya inzu n’iyindi, n’abungikanya itongo n’irindi gushika aho ata kibanza gisigara, mukabwirizwa kwibāna mwenyene hagati mu gihugu! 9 Mu matwi yanje, Yehova nyen’ingabo yararahiye yuko amazu menshi, naho ari maninimanini na meza, azocika akajoreza koko, ata wuyabamwo. 10 Kuko mbere n’ibivi[*] cumi vy’umurima w’imizabibu bizovamwo ingero imwe gusa ya bati[*], n’ingero imwe ya homeri[*] y’imbuto ikavamwo ingero imwe gusa ya efa[*].

11 Baragowe abavyuka kare mu gitondo bavyuwe no kurondera gusa inzoga iboreza, bakirizako gushika buhwibiriye ku buryo umuvinyu ubarurumbika! 12 Kandi inanga n’igicurarangisho c’imirya, akagoma n’umwironge n’umuvinyu ntibihara mu nzimano zabo; mugabo igikorwa ca Yehova ntibaraba, n’igikorwa c’amaboko yiwe ntibakibonye.

13 Ni co gituma abantu banje bazobwirizwa kuja mu bunyagano kubera ukutagira ubumenyi; kandi ubuninahazwa bwabo buzoba abagabo bishwe n’ikigoyi, n’isinzi ryabo rizogaduka kubera inyota. 14 Ni co gituma ukuzimu kwiyaguye, kugataburura umunwa wakwo bimwe vy’akaburarugero; kandi ic’ubwiza bwakaka caho, n’isinzi ryaho n’intureka yaho be n’uwigina, ntibizobura kumanukayo. 15 Umuntu yakuwe mw’ivu azomanuka, kandi umuntu azoja hasi, mbere n’amaso y’abari hejuru azoja hasi. 16 Kandi Yehova nyen’ingabo azoja hejuru biciye ku rubanza, kandi Imana y’ukuri, wa Mweranda, ntizobura kwiyeza biciye ku bugororotsi. 17 Kandi imyagazi y’intama y’amasuguru izorisha koko nko mu buragiriro bwayo; kandi ahantu h’umusaka h’ibikoko vyagaburiwe neza, ba kavamahanga bazoharya.

18 Baragowe barya bakwegesha ikosa imigozi y’ibinyoma, bagakwega igicumuro nk’aho bakoresheje imigozi y’umukogote; 19 barya bavuga ngo: “Igikorwa ciwe nicihute; nikize ningoga, tukibone; kandi impanuro ya wa Mweranda wa Isirayeli niyegereze ize, tuyimenye!”

20 Baragowe abavuga ko iciza ari kibi, n’ikibi ko ari ciza, abashira umwiza mu kibanza c’umuco, n’umuco mu kibanza c’umwiza, abashira ibirura mu kibanza c’ibisosa, n’ibisosa mu kibanza c’ibirura!

21 Baragowe abari inkerebutsi mu maso yabo bwite bakaba n’abanyabwenge mu maso yabo bwite!

22 Baragowe abantu b’abanyenkomezi mu kunywa umuvinyu, n’abantu bakomereye kuvanga inzoga ziboreza, 23 abita umubisha umugororotsi kubera igiturire, bagakura n’ubugororotsi bw’umugororotsi kuri we!

24 Ni co gituma, nka kurya nyene ururimi rw’umuriro rurigata ibishakara, n’ivyatsi vyumye bikanyikira mu mbeya, ni ko igishitsi cabo kizocika nk’umunuko w’ikintu kigashe, n’ishurwe ryabo rigatumuka nk’intumo, kuko bataye itegeko rya Yehova nyen’ingabo, ijambo rya wa Mweranda wa Isirayeli bakarigaya. 25 Ni co gituma ishavu rya Yehova ryarurumbiye abantu biwe, kandi azobaramvurirako ukuboko abakubite. Imisozi izohinda agashitsi, imivyimba yabo na yo icike nk’imyavu hagati mu mabarabara.

Kubera ivyo vyose, ishavu ryiwe ntiryasubiye inyuma, mugabo ukuboko kwiwe kuracabanguye. 26 Yadugirije ikimenyetso ihanga rikomeye rya kure, arivugiriza agahwa ku mpera y’isi; kandi ehe rizoza ryihuta, rinyaruka. 27 Muri bo nta wurushe, eka nta n’uwutsitara. Nta wuhunyiza kandi nta wusinzira. Kandi umukaba mu kiyunguyungu cabo ntuzotuburuka, eka n’imigozi y’inkweto[*] zabo ntizocika; 28 kuko imyampi yabo ikarihije, n’imiheto yabo yose ikaba ifoye. Ibinono vy’amafarasi yabo bizofatwa nk’ibuye ry’isare, amakurudumu yabo na yo nk’umuyaga w’ikirura. 29 Ukuroha kwabo ni nk’ukw’intambwe, bakaroha nk’intambwe z’imikangara z’imigāra. Bazotontoma, bacakire ico barya, bagitware ata nkomanzi, kandi nta murokozi azoboneka. 30 Kandi bazotontomera kuri yo kuri uwo musi nk’ugutontoma kw’ikiyaga. Kandi umuntu azokwitegereza igihugu, asange hari umwiza uteye agahinda; mbere n’umuco wacuze umwiza kubera amama atibagurikira kuri co.

^ Yes. 5:10 Ijambo ryahinduwe ng’aha ngo “ikivi” rishaka kuvuga ahantu ishuri zibiri zishobora kurima ku musi.

^ Yes. 5:10 Ingero ya bati yangana n’amalitiro 22.

^ Yes. 5:10 Ingero ya homeri ni nk’amalitiro 220.

^ Yes. 5:10 Efa yari ingero yangana n’amalitiro 22.

^ Yes. 5:27 Canke, “amasandali.”

Yesaya  6 : 1 - 13

6 Ariko jewe, mu mwaka Umwami Uziya yapfa, mbona Yehova yicaye ku ntebe y’ubwami ikirurutse kandi ishizwe hejuru, kandi impuzu yiwe[*] yari yuzuye urusengero. 2 Abaserafi[*] bari bahagaze hejuru yiwe. Umwe wese yari afise amababa atandatu. Abiri yaguma ayapfukishije mu maso hiwe, yandi abiri akaguma ayapfukishije ibirenge vyiwe, yandi abiri na yo akayagurukisha. 3 Uyu yarahamagara uriya ati: “Mweranda, mweranda, mweranda ni Yehova nyen’ingabo. Ubuninahazwa bwiwe bunengesereye isi yose.” 4 Amasonga yo kuzungurukirako y’aminjiriro atangura kudegedwa humvikanye ijwi ry’uwariko ahamagara, inzu na yo ubwayo yuzura umwotsi.

5 Nanje mvuga nti: “Ndigorewe! Kuko mbaye nk’uwunumijwe, kubera ko ndi umuntu w’iminwa ihumanye, nkaba mba mu bantu b’iminwa ihumanye; kuko amaso yanje abonye Umwami, Yehova nyen’ingabo, ubwiwe!”

6 Kuri ivyo, umwe muri ba baserafi araguruka aza aho ndi, kandi mu kuboko kwiwe hari ikara rirurumba yari yatoje udupensi ku gicaniro[*]. 7 Araheza ankora ku munwa, avuga ati: “Raba! Iki kirakoze ku minwa yawe, kandi ikosa ryawe ryagiye, n’igicumuro cawe kirahongewe.”

8 Ntangura kwumva ijwi rya Yehova rivuga riti: “Ntume nde, kandi ni nde atugira?” Ndaheza mvuga nti: “Ndi hano! Ntuma.” 9 Abandanya kuvuga ati: “Genda, ubwire aba bantu uti: ‘Nimwumve yemwe incuro n’izindi, ariko ntimutegere; kandi mubone incuro n’izindi, ariko ntihagire ico mumenya.’ 10 Umutima w’aba bantu nuwudadaze, amatwi yabo uyakomantaze, umatanye amaso yabo, kugira ntibaboneshe amaso yabo, n’amatwi yabo ntibayumvishe, no kugira ngo umutima wabo ntutegere, no kugira ntibahindukire koko ngo bakizwe.”

11 Kuri ivyo mvuga nti: “Kugeza ryari ga Yehova?” Maze avuga ati: “Gushika ibisagara bihomvaguritse koko, bigasigara ata wubibamwo, n’amazu agasigara ata muntu yakuwe mw’ivu ayabamwo, n’ubutaka bugatikizwa bugacika umusaka; 12 gushika Yehova yigije kure koko abantu bakuwe mw’ivu, n’ugutabwa kugacika koko ugukomeye hagati mu gihugu. 13 Kandi muri co hazogumaho ic’icumi, kandi kizotegerezwa kwongera gucika ikintu co gutongorwa, nka kurya kw’igiti kinini n’uruti rusagaraye bigira igishitsi iyo vyiciwe; uruvyaro[*] rweranda ni rwo ruzoba igishitsi caco.”

^ Yes. 6:1 Ijambo ku rindi ni “ibice vyo hepfo vy’impuzu yiwe.”

^ Yes. 6:2 Raba Inyongera ya 21.

^ Yes. 6:6 Raba Inyongera ya 21.

^ Yes. 6:13 Ijambo ku rindi ni “urubuto.”

Yesaya  7 : 1 - 25

7 Nuko mu misi ya Ahazi mwene Yotamu, Yotamu mwene Uziya, umwami wa Yuda, Rezini umwami wa Siriya na Peka mwene Remaliya, umwami wa Isirayeli, baduga i Yeruzalemu kuhatera, mugabo harabananira. 2 Maze inzu ya Dawidi imenyeshwa ngo: “Siriya yegamiye Efurayimu.”

Maze umutima wiwe be n’umutima w’abantu biwe itangura kudegedwa, nka kurya ibiti vy’ikibira bidegedwa kubera umuyaga.

3 Maze Yehova abwira Yesaya ati: “Sohoka, ndakwinginze, uhure na Ahazi, wewe na Sheyari-yashubu umuhungu wawe, amaja ku mpera y’umugende w’ikidengeri co haruguru iruhande y’inzira y’ikirari y’itongo ry’umumesuzi. 4 Kandi utegerezwa kumubwira uti: ‘Wiyubare kandi ugume utekanye. Ntutinye, kandi umutima wawe ntushe coba kubera udusunwa tubiri tw’izo ngegene zifumba umwotsi, kubera ishavu rirurumba rya Rezini na Siriya na mwene Remaliya, 5 ku mpamvu y’uko Siriya, ari kumwe na Efurayimu na mwene Remaliya, yagiye inama yo kugukorera ikibi, avuga ati: 6 “Tuduge kurwanya Yuda, tuyitabagure, tuyigarurire mu kuyicamwo ibihengeri; kandi twimike uwundi mwami aganze hagati muri yo, mwene Tabeyeli.”

7 “‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ntibizorama, no kuba ntibizoba. 8 Kuko umutwe wa Siriya ari Damasiko, umutwe wa Damasiko na wo ukaba Rezini; kandi mu myaka mirongo itandatu n’itanu gusa Efurayimu izojanjagurwa ireke kuba igisata. 9 Kandi umutwe wa Efurayimu ni Samariya, umutwe wa Samariya na wo ni mwene Remaliya. Mutagize ukwizera, ntimuzomara igihe kirekire.”’”

10 Yehova yongera kubwira Ahazi ati: 11 “Niwisabire Yehova Imana yawe ikimenyetso, ukigire icimbitse nk’ukuzimu canke ukigire igihanitse nk’uturere tw’iyo hejuru.” 12 Mugabo Ahazi avuga ati: “Sinsaba, eka mbere singeza Yehova.”

13 Na we avuga ati: “Ndakwinginze wumvirize, wa nzu ya Dawidi! Mbega ni ikintu gitoyi kuri mwebwe kuba muruhisha abantu, mukaruhisha n’Imana yanje? 14 Ni co gituma Yehova ubwiwe azobaha ikimenyetso: Raba! Umwigeme azokwibungenga koko, avyare umuhungu, kandi azomwita Emanweli. 15 Azorya amasoro n’ubuki niyamenya kwanka ikibi no guhitamwo iciza. 16 Kuko imbere y’uko uwo muhungu amenya kwanka ikibi no guhitamwo iciza, ubutaka bw’abo bami babiri, abo wumvira ubwoba bushegesha, buzohebwa rwose. 17 Yehova azozana kuri wewe no ku bantu bawe no ku nzu ya so wawe, imisi itigeze iza kuva umusi Efurayimu yahindukira ikava kuri Yuda, ni ukuvuga umwami wa Ashuri.

18 “Uku ni ko bitegerezwa kuba kuri uwo musi: Yehova azovuza agahwa ahamagare insazi ziri ku mpera y’imigende ya Nili ya Misiri n’inzuki ziri mu gihugu ca Ashuri, 19 kandi zizoza koko zigwe zose hamwe ku myonga y’imanga no ku migaga y’amabuye y’urutare no ku bisaka vy’inzitane vy’amahwa vyose no ku ngomero zose.

20 “Kuri uwo musi, hakoreshejwe urumosho rukoswe mu karere ka rwa Ruzi, mbere hakoreshejwe umwami wa Ashuri, Yehova azomwa umutwe n’ubwoya bwo ku birenge, kandi n’ubwanwa ruzokungutura.

21 “Kandi uku ni ko bitegerezwa kuba kuri uwo musi: umuntu azozigamira ubuzima ishashi yo mu busho be n’intama zibiri. 22 Kandi uku ni ko bitegerezwa kuba: kubera ko hazoboneka amata menshi, azorya amasoro; kuko amasoro n’ubuki ari vyo uwuzosigara hagati mu gihugu wese azorya.

23 “Kandi uku ni ko bitegerezwa kuba kuri uwo musi: ahantu hose hahora imizabibu igihumbi iciye ibice igihumbi vy’ifeza, hazoba, emwe, hazoba ah’ibisaka vy’amahwa n’ah’ivyatsi bibi. 24 Azoza ng’aho n’imyampi n’umuheto, kuko igihugu cose kizocika ibisaka vy’amahwa n’ivyatsi bibi. 25 Kandi ku misozi yose yahora ikurwako ibiterwa bigorana hakoreshejwe isuka, emwe, ntuzohaza kubera ugutinya ibisaka vy’amahwa n’ivyatsi bibi; kandi hazocika koko ikibanza co kurekuriramwo amashūri, n’ubutaka buhonyangwa n’intama.”

Yesaya  8 : 1 - 22

8 Nuko Yehova ambwira ati: “Niwitorere igisate kinini uheze ucandikeko n’agasáruzo k’umuntu buntu[*], ngo: ‘Maheri-shalali-hashi-bazi.’ 2 Kandi reka nironkere icemezo biciye ku vyabona bibiri vyizigirwa, Uriya umuherezi na Zekariya mwene Yeberekiya.”

3 Maze negera umuhanuzikazi, na we aribungenga araheza yibaruka umuhungu. Nuko Yehova ambwira ati: “Numwite izina Maheri-shalali-hashi-bazi, 4 kuko imbere y’uko uwo muhungu amenya kuvuga ngo: ‘Dawe!’ na ‘Mawe!’, itunga rya Damasiko n’isahu rya Samariya bizojanwa imbere y’umwami wa Ashuri.”

5 Yehova yongera kumbwira ati: 6 “Kubera ko aba bantu banse amazi ya Shilowa atemba buhorobuhoro, kandi hakaba hariho umwigino kubera Rezini na mwene Remaliya, 7 mbere ku bw’ivyo rero, ehe Yehova agira abazaneko ya mazi akomeye kandi menshi ya rwa Ruzi, umwami wa Ashuri n’ubuninahazwa bwiwe bwose. Kandi azoduga koko arenge inzira z’imigezi yiwe yose yongere arenge inkombe ziwe zose, 8 abandanye aciye muri Yuda. Azoshwara arengane. Azoshika no kw’izosi. Kandi azosanza amababa ngo yuzure ubwaguke bw’igihugu cawe, ewe Emanweli!”

9 Nimube babi, emwe bisata vy’abantu, mujanjagurwe; kandi mutege ugutwi, mwese abo mu mihingo ya kure y’isi! Nimukenyere, mujanjagurwe! Nimukenyere, mujanjagurwe! 10 Nimwunge umugambi, ariko uzosenyurwa! Nimuvuge ijambo iryo ari ryo ryose, ariko ntirizorama, kuko Imana iri kumwe natwe! 11 Kuko ibi ari vyo Yehova ambwiye n’ubukomezi bw’ukuboko, kugira ngo atume nkevya ndeke kugendera mu nzira y’aba bantu, ati: 12 “Ntimuvuge ngo: ‘Urunani!’ ku bijanye n’ibintu vyose aba bantu baguma bavugako ngo: ‘Urunani!’, kandi kirya batinya mwebwe ntimugitinye, canke ngo gitume mujugumira. 13 Yehova nyen’ingabo—uyo ni we mukwiye kubona ko ari mweranda, ni we mukwiye gutinya, kandi ni we akwiye kubajugumiza.”

14 Kandi ategerezwa gucika nk’ikibanza ceranda, mugabo nk’ibuye ryo kwikubitako n’igitandara co gutsitarako kuri za nzu za Isirayeli zompi, nk’umutego n’umushibuka ku baba i Yeruzalemu. 15 Kandi benshi muri bo ntibazobura gutsitara no kugwa, bavunagurike; bazofatwa n’umutego, bacakirwe.

16 Zinga icemezo, shira irya n’ino y’itegeko hagati mu bigishwa banje ikidodo kirumya! 17 Kandi nzoguma niteze Yehova, umwe ahishije mu maso hiwe inzu ya Yakobo, kandi nzomwizigira.

18 Raba! Jewe n’abana Yehova yampaye turi nk’ibimenyetso n’ibitangaro muri Isirayeli biva kuri Yehova nyen’ingabo, umwe aba ku musozi Siyoni.

19 Kandi nibababwira ngo: “Nimwiture abavugana n’ibiremwa vy’impwemu canke abafise impwemu y’ukubura ibizoba bajwigira bongera bavuga ibintu n’ijwi ritoyi,” mbega igisata ico ari co cose ntigikwiye kwitura Imana yaco? Mbega abapfuye ni bo umuntu yokwitura ku bw’abazima? 20 Ja kw’itegeko no ku cemezo!

Ni ukuri, bazoguma bavuga ibihuye n’iri jambo ritazogira umuco w’umutwenzi. 21 Emwe, umwe wese azoca mu gihugu aremvye kandi ashonje; kandi uku ni ko bitegerezwa kuba: kubera azoba ashonje kandi yiteye kurakara, azohamagarira akabi ku mwami wiwe no ku Mana yiwe; emwe, azokwihweza hejuru. 22 Kandi azoraba kw’isi, asange, yewe ga yee! ni amarushwa n’umwiza, umukorane, ibihe bigoye n’umuzimagiza ata kwakaka namba.

^ Yes. 8:1  Canke, “umuntu apfa.”

Yesaya  9 : 1 - 21

9 Ariko rero, umwijima ntuzoba nk’igihe igihugu cari mu maganya, nk’igihe ca kera aho umuntu yakengera igihugu ca Zebuloni n’igihugu ca Nafutali, be n’igihe mu nyuma umuntu yatuma haterwa iteka—ya nzira y’iruhande y’ikiyaga, mu karere ka Yorodani, Galilaya y’amahanga. 2 Abantu bahora bagendera mu mwiza babonye umuco mwinshi. Nayo ababa mu gihugu c’igitutu kizitanye, umuco wabakayanganiyeko. 3 Wagwije ihanga; warigwirije umunezero. Banezerewe imbere yawe n’umunezero nk’uwo mu gihe c’iyimbura, nk’abagira akanyamuneza igihe bagabura isahu.

4 Kuko ingǒgo[*] y’umutwaro wabo n’inkoni yo ku bitugu vyabo, ikibando c’uwubahindagiza ku bikorwa, wabijanjaguye nko ku musi wa Midiyani. 5 Kuko ibotine yose y’uwuhonyanga adodagura be n’umutamana ukumbagajwe mu maraso bibaye ivy’uguturirwa nk’indya z’umuriro. 6 Kuko hari umwana atuvukiye, hari umuhungu duhawe; ubutware bwa kiganwa buzoba ku rutugu rwiwe. Kandi izina azokwitwa ni Umujanama w’agatangaza, Imana ikomeye, Data ahoraho, Umuganwa w’amahoro. 7 Ukugwira kw’ubutware bwa kiganwa be n’amahoro ntibizogira iherezo, ku ntebe y’ubwami ya Dawidi no ku bwami bwiwe, kugira ngo bushimangirwe no kugira ngo bushigikizwe ubutungane n’ubugororotsi, kuva ubu no gushika igihe kitagira urugero[*]. Umwete nyene wa Yehova nyen’ingabo uzobikora.

8 Hari ijambo Yehova yatumye kuri Yakobo, rigwa kuri Isirayeli. 9 Kandi abantu bazorimenya, mbere bose, Efurayimu be n’uwuba i Samariya, kubera ubwibone bwabo no kubera ukutisonera kw’umutima wabo, mu kuvuga bati: 10 “Amatafari ni yo yaguye, mugabo tuzokwubakisha amabuye abajwe. Ibiti vy’imisukomora ni vyo vyiciwe, mugabo tuzobisubiriza amasederi.” 11 Kandi Yehova azoduza hejuru abarwanizi ba Rezini ngo bamurwanye, kandi abansi b’uyo azobashoreza umuhunda, 12 Siriya ituruke mu buseruko, Abafilisitiya na bo baturuke inyuma, barotse Isirayeli bataburuye akanwa. Kubera ivyo vyose, ishavu ryiwe ntiryasubiye inyuma, mugabo ukuboko kwiwe kuracabanguye.

13 Abantu ntibagarutse ku wabakubita, kandi ntibarondeye Yehova nyen’ingabo. 14 Kandi Yehova azokuraho muri Isirayeli umutwe n’umurizo, umuvyaro n’urukangaga, mu musi umwe. 15 Umusaza akaba n’uwubahwa cane ni we mutwe, nayo umuhanuzi atanga inyigisho y’ikinyoma ni we murizo. 16 Kandi abayobora aba bantu ni bo babatera kwangara; nayo abayoborwa bo muri bo, ni bo bavurugwa ubwenge. 17 Ni co gituma Yehova atazonezerwa n’imisore yabo, kandi ntazogirira imbabazi impfuvyi[*] zabo n’abapfakazi babo; kuko bose ari abahuni n’inkozi z’ikibi, kandi akanwa kose kakaba kavuga ivy’ubwenge buke. Kubera ivyo vyose, ishavu ryiwe ntiryasubiye inyuma, mugabo ukuboko kwiwe kuracabanguye.

18 Kuko ububisha busigaye bururumba nk’umuriro; buzorigata ibisaka vy’amahwa n’ivyatsi bibi. Buzokwaka umuriro mu bisaka vy’inzitane vy’ikibira, kandi bizoduzwa nk’agashururu k’umwotsi. 19 Mu burake bwa Yehova nyen’ingabo igihugu kiradometswe, kandi abantu bazocika nk’indya z’umuriro. Nta n’uwuzogirira impuhwe mwene wabo. 20 Umuntu azokeba iburyo, ariko ntazobura gusonza; umuntu azorya ibubamfu, ariko ntibazogenda bahaze. Umwe wese muri bo azorya inyama z’ukuboko kwiwe, 21 Manase arye Efurayimu, Efurayimu arye Manase. Bazorwaniriza hamwe Yuda. Kubera ivyo vyose, ishavu ryiwe ntiryasubiye inyuma, mugabo ukuboko kwiwe kuracabanguye.

^ Yes. 9:4 Raba Inyongera ya 21.

^ Yes. 9:7 Raba Inyongera ya 21.

^ Yes. 9:17 Ijambo ku rindi ni “uduhungu tutagira se.”

Yesaya  10 : 1 - 34

10 Baragowe abashinga ingingo nyobozi zonona be n’abanditse ivyago gusa, bakaguma bandika, 2 kugira ngo bahindire abantu batobato kure y’urubanza no kugira ngo banyage ubutungane abarushwa bo mu bantu banje, kugira ngo abapfakazi bacike isahu ryabo, no kugira ngo basahure n’impfuvyi[*]! 3 Mbega muzogira iki ga yemwe ku musi ivyanyu bizorabwa no ku musi w’agatikizo, nikaza kavuye kure? Muzohungira kuri nde ngo abatabare, kandi muzosiga hehe ubuninahazwa bwanyu, 4 atari uko umuntu azotegerezwa kwunama munsi y’imbohe, n’abantu bakaguma bagwa munsi y’abishwe? Kubera ivyo vyose, ishavu ryiwe ntiryasubiye inyuma, mugabo ukuboko kwiwe kuracabanguye.

5 “Ahaa! Umwashuri, inkoni y’ishavu ryanje, n’agakoni kari mu kuboko kwabo ku bw’imisibo yanje! 6 Nzomutuma kurwanya ihanga ry’irihuni, kandi nzomuha itegeko ryo kurwanya igisata c’uburake bwanje, kugira atware isahu ryinshi, atware n’iminyago myinshi, no kugira ahagire ahantu ho guhonyangwa nk’ibumba ryo mu mabarabara. 7 Naho yoba atari ukwo, azobishaka; naho umutima wiwe woba utari ukwo, azotegura umugambi, kuko kuzimanganya biri mu mutima wiwe, no kurandura amahanga atari make. 8 Kuko azovuga ati: ‘Mbega abaganwa banje si n’abami? 9 Mbega Kaluno si nka Karikemishi? Mbega Hamati si nka Arupadi? Mbega Samariya si nka Damasiko? 10 Igihe ukuboko kwanje kuzoba kwashikiriye ubwami bw’imana ata co imaze ifise ibishusho bibajwe biruta ivy’i Yeruzalemu n’i Samariya, 11 mbega uko nzoba nagiriye Samariya n’imana ata co zimaze zaho, si ko nyene nzogirira Yeruzalemu n’ibigirwamana vyaho?’

12 “Kandi uku ni ko bitegerezwa kuba: Yehova niyarangiza igikorwa ciwe cose ku musozi Siyoni n’i Yeruzalemu, nzogira ico mbaza ku bw’ivyamwa vy’ukutisonera kw’umutima w’umwami wa Ashuri, no ku bw’ukwibona ubuhambare kw’amaso yiwe yishira hejuru. 13 Kuko yavuze ati: ‘Biciye ku bubasha bw’ukuboko kwanje nzogira ico nkoze koko, biciye no ku bukerebutsi bwanje, kuko mfise ugutegera; kandi nzokuraho imbibe z’ibisata vy’abantu, ibintu vyabo birundanijwe ndabinyage koko, kandi nk’umunyabubasha, nzomanura abahaba. 14 Kandi ukuboko kwanje kuzoshikira amatunga y’ibisata vy’abantu nk’aho yoba ari icari; kandi jewe nzokwegeranya isi yose nk’igihe umuntu yegeranya amagi yahebwe, kandi ntihazogira n’umwe atababiza amababa canke yasamika akanwa canke ajwigira.’”

15 Mbega ishoka yokwiduza ku wuyisatuza, canke umusumeno ukishimagiza ku wuwukoresha awujana imbere n’inyuma, nk’aho ikibando coba kijana imbere n’inyuma abakiduza hejuru, nk’aho inkoni yoba iduza hejuru uwutari igiti? 16 Ni co gituma Umukama w’ukuri, Yehova nyen’ingabo, azoguma arungika indwara y’ubugesera ku badoshe biwe, kandi munsi y’ubuninahazwa bwiwe ukururumba kuzoguma kururumba nk’ukururumba kw’umuriro. 17 Kandi Umuco wa Isirayeli uzobwirizwa gucika umuriro, Umweranda wiwe na we, urubeya; kandi uzobwirizwa kururumba no kurigata ivyatsi bibi vyiwe n’ibisaka vy’amahwa vyiwe mu musi umwe. 18 Kandi azoherengeteza ubuninahazwa bw’ikibira ciwe n’ubw’umurima wiwe w’ivyamwa, aherengeteze rwose, kandi bizocika nk’ugushonga kw’uwurwaye. 19 Kandi ibiti bisigaye vy’ikibira ciwe, emwe, bizosigara ari igitigiri c’inkehwa ku buryo n’agahungu ari agahungu gashobora kuvyandika.

20 Kuri uwo musi, abazoba basigaye ba Isirayeli be n’abacitse kw’icumu b’inzu ya Yakobo ntibazokwongera kwishimikiza uwubakubita, ariko bazokwishimikiza Yehova, wa Mweranda wa Isirayeli, mu kuri. 21 Amasigarira gusa ni yo azogaruka, amasigarira ya Yakobo, kuri ya Mana ikomeye. 22 Kuko naho abantu bawe, ga Isirayeli, boba ari nk’udutete tw’umusenyi w’ikiyaga, amasigarira gusa muri bo ni yo azogaruka. Agatikizo kapfunditswe kazosegenyuka mu bugororotsi, 23 kuko Umukama Segaba, Yehova nyen’ingabo, azoshitsa ugutikiza be n’ingingo ruhasha hagati y’igihugu cose.

24 Ibi rero ni vyo Umukama Segaba, Yehova nyen’ingabo, avuze: “Ntimutinye, emwe bantu banje muba i Siyoni, kubera Umwashuri yahora abakubita inkoni kandi akababangurira ikibando nk’uko Misiri yagira. 25 Kuko hasigaye akanya gatoyi cane—kandi imisibo izoba yarangiye, be n’ishavu ryanje, mu gushira kwabo. 26 Kandi Yehova nyen’ingabo azomubangurira ikimoko nka ca gihe Midiyani yatsindirwa iruhande y’igitandara Orebu; kandi ikibando ciwe kizoba ku kiyaga, kandi azokiduza nk’uko yagize kuri Misiri.

27 “Kandi uku ni ko bitegerezwa kuba kuri uwo musi: umutwaro wiwe uzokuva ku rutugu, n’ingǒgo yiwe ikuve kw’izosi, kandi iyo ngǒgo izoshwanyagurwa kubera amavuta.”

28 Yaje kuri Ayati; yaciye i Miguroni; atereka ibintu vyiwe i Mikimashi. 29 Bajabutse icambu, i Geba ni ho barara, Rama yajugumiye, Gibeya ya Sauli yahunze. 30 Rekura ijwi ryanire, ewe mukobwa wa Galimu! Uriyubara, ewe Layisha! Ewe murushwa, Anatoti! 31 Madumena yahunze. Ababa i Gebimu bikinze. 32 I Nobu haracari ku murango kugira ngo ahahagarare. Azungagiza ukuboko ahigira umusozi w’umukobwa wa Siyoni, umurambi wa Yeruzalemu.

33 Raba! Umukama w’ukuri, Yehova nyen’ingabo, ariko araca amashami n’umwasano ukomeye; ivyakuze bikaba birebire biricirwa, ibiri hejuru gusumba ibindi na vyo bikaja hasi. 34 Kandi yatemye ibisaka vy’inzitane vy’ikibira akoresheje igikoresho c’icuma, kandi Libani izogwishwa n’umunyabubasha.

^ Yes. 10:2 Ijambo ku rindi ni “uduhungu tutagira se.”

Yesaya  11 : 1 - 16

11 Kandi agashami kazoshamika ata kabuza ku gishitsi ca Yese; kandi mu mizi yiwe hazova umunago urondoka. 2 Kandi impwemu ya Yehova izoba kuri we, impwemu y’ubukerebutsi n’ugutegera, impwemu y’impanuro n’ubushobozi, impwemu y’ubumenyi n’ugutinya Yehova; 3 kandi umunezero wiwe uzoba mu gutinya Yehova.

Kandi ntazoca urubanza afatiye ku bipfa kubonekera amaso yiwe, canke ngo akangire yisunze gusa ivyo amatwi yiwe yumvise. 4 Kandi azocira urubanza koko abantu batobato mu bugororotsi, atange igikangiro mu kugororoka ku neza y’abatekereza bo kw’isi. Kandi azokubita koko isi inkoni y’akanwa kiwe; kandi akoresheje impwemu y’iminwa yiwe, azokwica umubisha. 5 Kandi ubugororotsi ni bwo buzomubera umukaba wo mu mafyinga, ubwizigirwa na bwo umukaba wo mu kiyunguyungu ciwe.

6 Ibingira rizoza riramara igihe ribana vy’ukuri n’umwagazi w’intama w’isuguru, n’ingwe izoryama hamwe n’umwagazi w’impene, n’inyana n’intambwe y’umukangara y’umugāra be n’igikoko cagaburiwe neza vyose hamwe; kandi agahungu gatoyi ni ko kazobiyobora. 7 Inka n’idubu bizorishanya; inyana zavyo zizoryama hamwe. Mbere n’intambwe izorya ubwatsi nk’ishūri. 8 Kandi umwana yonka azokinira koko ku mwobo w’imvuvyi; kandi umwana w’umucuko azoshira vy’ukuri ukuboko kwiwe ku mwimba w’inzoka y’ubumara ucamwo umuco. 9 Ku musozi mweranda wanje wose, nta kizokora inabi canke ngo kigire ico cononye; kuko isi izokwuzura koko ubumenyi bwa Yehova nk’uko amazi apfutse ikiyaga.

10 Kandi uku ni ko bitegerezwa kuba kuri uwo musi: hazoba umuzi wa Yese uzohagarara nk’ikimenyetso ku bisata vy’abantu. Ni we amahanga azokwitura ngo amusiguze, kandi ahantu hiwe h’ukuruhukira hazotegerezwa gucika ahaninahaye.

11 Kandi uku ni ko bitegerezwa kuba kuri uwo musi: Yehova azokwongera gutanga ukuboko kwiwe, ubugira kabiri, kugira ngo yironse amasigarira y’abantu biwe bazoba basigaye, bavuye muri Ashuri no mu Misiri n’i Patirosi n’i Kushi n’i Elamu n’i Shinari n’i Hamati no mu mazinga y’ikiyaga. 12 Kandi azodugiriza koko ikimenyetso amahanga, akoranye abashwiragiye ba Isirayeli; kandi abasanzaye ba Yuda azobegeranya abakuye ku mpera zine z’isi.

13 Kandi ishari rya Efurayimu ritegerezwa kugenda, mbere n’abanka Yuda bazorandurwa. Efurayimu ubwayo ntizogirira ishari Yuda, eka na Yuda ntizokwanka Efurayimu. 14 Kandi bazogurukira ku rutugu rw’Abafilisitiya amaja mu burengero; bafadikanije, bazosahura abana b’Ubuseruko. Bazobangurira ukuboko Edomu na Mowabu, kandi abana ba Amoni bazoba abatwarwa babo. 15 Kandi Yehova azoca koko ururimi rw’ikiyaga ca Misiri, yongere azungagirize ukuboko kuri rwa Ruzi mu kururumba kw’impwemu yiwe. Azorukubita mu nzuzi zarwo indwi z’isumo, kandi azotuma abantu bagendagenda mu nkweto zabo. 16 Kandi hazobaho koko inzira y’ikirari iva muri Ashuri ku bw’amasigarira y’abantu biwe bazoba basigaye, nk’uko nyene habayeho inzira ya Isirayeli wa musi yaduga avuye mu gihugu ca Misiri.

Yesaya  13 : 1 - 22

13 Ijambo ryamenyeshejwe kuri Babiloni, iryo Yesaya mwene Amozi yabonye mu vyo yeretswe: 2 “Nimuduze ikimenyetso ku musozi w’ibitandara vyambaye ubusa. Nimubadugirize ijwi, muzungagize ukuboko, kugira binjire mu marembo y’abanyacubahiro. 3 Jewe nahaye itegeko abejejwe banje. Nahamagaye kandi abanyenkomezi banje ku bwo guserura ishavu ryanje, abantu banje baminuza mu kwigina. 4 Umve! Isinzi mu misozi, ikintu womengo ni igisata c’abantu benshi! Umve! Intureka y’ubwami, y’amahanga akoraniye hamwe! Yehova nyen’ingabo ariko yegeranya ingabo z’intambara. 5 Bariko baza bava mu gihugu ca kure cane, ku mpera y’amajuru, Yehova n’ibirwanisho vy’urubanza rwiwe, ku bwo gusavya isi yose.

6 “Nimuboroge, kuko umusi wa Yehova uri hafi! Uzoza nk’ukunyaga kuvuye kuri Mushoboravyose. 7 Ni co gituma amaboko yose azoregera[*], n’umutima w’umuntu buntu wose ugashonga. 8 Abantu bahagaritse umutima. Ukwigonyonzora be n’ububabare bwo kwibaruka birabacakiye; bafise ububabare bw’ibise nk’umugore ariko yibaruka. Bararabana bumiwe. Mu maso habo haratukuriye.

9 “Raba! Umusi wa Yehova uriko uraza; ni ruburakigongwe kandi uzananye n’uburake be n’ishavu ryaka umuriro, kugira igihugu gicike akajoreza, no kugira uzimanganye abacumuzi bo mu gihugu, bahone muri co. 10 Kuko inyenyeri zo mu majuru n’uturundo twazo twa Kesili bitazoravya umuco wavyo; izuba rizocura umwiza koko rigiseruka, n’ukwezi ntikuzokayanganisha umuco wakwo. 11 Ubutaka bwimbuka nzobugarukanako vy’ukuri ububi bwabwo, n’ikosa ry’ababisha ndaribagarukaneko. Kandi nzohagarika vy’ukuri ubwishime bw’abita imbere, n’ubwibone bw’intwazamukazo ndabushire hasi. 12 Umuntu buntu nzomugira imbonekarimwe kuruta inzahabu ityoroye, n’umuntu yakuwe mw’ivu kuruta inzahabu y’i Ofiri. 13 Ni co gituma nzotera ijuru guhagarika umutima, kandi isi izotigita ive ahayo ku burake bwa Yehova nyen’ingabo no ku musi w’ishavu ryiwe ryaka umuriro. 14 Kandi uku ni ko bitegerezwa kuba: nka kurya kw’ingeregere bahinze, na kurya kw’umukuku utagira uwuwegeranya, ni ko bazohindukira, umwe wese aje ku bantu b’iwabo; kandi bazohunga, umwe wese ahungire mu gihugu ciwe. 15 Uwuzobonwa wese azotobekeranywa, n’uwuzofatwa wese muri iryo kukumura azogwishwa n’inkota; 16 kandi abana babo bazobasābiriza mu maso yabo. Amazu yabo azosahurwa, n’abagore babo bashurashuzwe ku nguvu.

17 “Ehe ngira ndabahagurukirize Abamedi, bamwe bafata ifeza nk’aho ari ubusa, n’inzahabu ntibahimbare. 18 Imiheto yabo izomenagura n’imisore. Kandi nta kigongwe bazogirira ivyamwa vy’inda; nta kagongwe ijisho ryabo rizokwumvira abana. 19 Babiloni, ca kirezi c’ubwami, bwa bwiza bw’ubwishime bw’Abakaludaya, itegerezwa gucika nka ca gihe Imana yatembagaza Sodomu na Gomora. 20 Nta wuzokwigera ahaba, eka ntizogira aho iba, uko iyaruka rikurikira irindi. Umwarabu ntazohashinga ihema, kandi nta bungere bazohavyagiza imikuku. 21 Emwe, ingenzi zama mu turere tugadutse zizohivyagirira, n’amazu yabo yuzure ibihuna vy’ubwoko bw’inkona. Aho ni ho ibinyoni vyitwa imbuni bizokwibera, n’amadayimoni[*] asa n’impene ni ho azokwikinira amatavu. 22 Imbwebwe zizobwejera mu minara yiwe yo kubamwo, kandi ca kiyoka kinini kizoba mu birimba vy’uburyohe. Igihe ciwe kiri hafi kuza, kandi imisi yiwe ntizokwigizwa inyuma.”

^ Yes. 13:7 Ijambo ku rindi ni “azokoroka.”

^ Yes. 13:21 Raba Inyongera ya 21.

Yesaya  14 : 1 - 32

14 Kuko Yehova azogirira imbabazi Yakobo, kandi n’ubundi ntazogenda adatoye Isirayeli; azobaha vy’ukuri akaruhuko ku butaka bwabo, kandi kavamahanga azokwungwa kuri bo, kandi bazokwifatanya n’inzu ya Yakobo. 2 Kandi ibisata vy’abantu bizobatora bibazane ahantu habo, kandi inzu ya Isirayeli izobijanira bwa kintu bigabira ku butaka bwa Yehova, ari abasuku n’abasukukazi; bazogira imbohe abari babagize imbohe, kandi bazoganza abahora babahindagiza ku bikorwa.

3 Kandi uku ni ko bitegerezwa kuba ku musi Yehova azoguha kuruhuka ububabare bwawe n’umudugararo wawe na bwa bushumba buruhije warimwo hamwe wari wagizwe umushumba: 4 uzoshira hejuru iyi mvugo y’akagani ku mwami wa Babiloni, uti:

“Ewe kuntu uwahora ahindagiza abandi ku bikorwa ageze aho ivyiwe bihagarara, agahahazo kagahagarara! 5 Yehova avunye inkoni y’ababisha, ikibando c’abaganza, 6 uwahora yama akubita inkoni ibisata vy’abantu n’uburake, uwanesha amahanga n’ishavu n’akantu, akayahama uruhamo rutagira akarimbi. 7 Isi yose iraruhutse, ikize umudurumbanyo. Abantu bagize akamwemwe mu kwiha akamo k’umunezero. 8 Mbere n’ibiti vy’imiberoshi na vyo nyene biranezerewe kubera wewe, amasederi y’i Libani, ngo: ‘Kuva aho uryamiye hasi, nta mwicizi w’ibiti aduga kutubangamira.’

9 “Mbere n’ukuzimu munsi kwanyiganyize kubera wewe ngo kugusanganire uje. Kubera wewe kwakanguye barya ata co bashoboye mu rupfu, za ndongozi zo kw’isi zose zimeze nk’amasuguru y’impene. Kwahagurukije abami bose b’amahanga bava ku ntebe zabo z’ubwami. 10 Bose barafata ijambo bakakubwira bati: ‘Mbega nawe wagizwe goyigoyi nkatwe? Wagizwe uwumeze nkatwe? 11 Ubwishime bwawe bumanuwe mu kuzimu, rwa rwamo rw’ibicurarangisho vyawe vy’imirya. Munsi yawe, inyo zishashe nk’uburiri; inyo ni zo wipfuka.’

12 “Ewe kuntu watibutse uvuye mw’ijuru, wewe ukayangana, mwana w’umutwenzi! Ewe kuntu wiciwe ukagwa kw’isi, wewe wahora umugaza amahanga! 13 Nayo wewe, wavuze mu mutima wawe ngo: ‘Nzoduga nshike mw’ijuru. Nzoduza intebe yanje y’ubwami hejuru y’inyenyeri z’Imana, kandi nzovyagira ku musozi w’ihuriro, mu mihingo y’uburaruko iri kure kuruta iyindi. 14 Nzoduga hejuru y’ibibanza bikirurutse[*] vyo mu bicu; nzokwigira uwusa na Musumbavyose.’

15 “Yamara uzomanurwa mu kuzimu, mu bice vya kure rwose vy’icobo. 16 Abakubona bazokwitegereza; bazokwihweza bitonze, bavuge bati: ‘Mbega uyu ni wa muntu yahora ahagarika umutima isi, yahora atigitisha ubwami, 17 yatuma ubutaka bwimbuka bucika nk’agahinga, agatembagaza ibisagara vyabwo, ntiyugururire n’imbohe ziwe inzira itaha?’ 18 Abami bose b’amahanga, egome, bose uko bangana, bariryamiye mu buninahazwa, umwe wese mu nzu yiwe. 19 Mugabo wewe, warashibuwe utagira ikibanza co guhambwamwo, nk’umunago wanswe urunuka, wambaye abantu bishwe, basogoswe inkota, bariko bamanuka gushika ku mabuye y’icobo, nk’umuvyimba uhonyangirwa hasi. 20 Ntuzoja hamwe na bo mu mva, kuko watikije igihugu cawe, ukica abantu bawe. Uruvyaro rw’inkozi z’ikibi ntiruzovugwa, gushika igihe kitagira urugero.

21 “Nimutegure yemwe igiti co gukerererako abana biwe kubera ikosa rya ba sekuruza, kugira ntibahaguruke ngo bigarurire isi, ubutaka bwimbuka bakabwuzuzako ibisagara.”

22 “Kandi nzobahagurukira,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze.

“Kandi nzorandura muri Babiloni izina n’amasigarira n’umuryango n’uruvyaro,” ni ko Yehova avuze.

23 “Kandi nzomugira icibare c’ibinyogoto n’ibidengeri vy’amazi vyuzuyeko amarenga, ndamukubuze umukubuzo w’agatikizo,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze.

24 Yehova nyen’ingabo yarahiye, ati: “Ni ukuri, nk’uko niyumviriye, ni ko bizotegerezwa kuba; kandi nk’uko nabishinze, ni vyo bizoranguka, 25 kugira ngo mvune Umwashuri mu gihugu canje, ndamuhonyangire hasi ku misozi yanje; no kugira ngo ingǒgo yiwe ibaveko, n’umutwaro wiwe ubave ku rutugu.”

26 Iyi ni yo ngingo ipfunditswe ku bwo guhasha isi yose, kandi uku ni kwo kuboko kuramvuriwe amahanga yose. 27 Kuko Yehova nyen’ingabo ubwiwe yabishinze: none ni nde yobisambura? Ukuboko kwiwe kuraramvuye: none ni nde yogusubiza inyuma?

28 Mu mwaka Umwami Ahazi yapfa, haje iri jambo: 29 “Ntunezerwe, ewe Filisitiya, habe n’umwe mu bo muri wewe, ngo ni uko ikibando c’uwagukubita kivunywe. Kuko mu muzi w’inzoka hazosokorokamwo inzoka y’ubumara, kandi icamwa cawo kizoba inzoka y’umuriro iguruka. 30 Kandi imfura z’abantu batobato zizorya koko, n’aboro bazokwiryamira mu mutekano. Umuzi wawe nzowicisha ikigoyi, ibisigarira vyawe na vyo vyicwe. 31 Boroga, wa rembo we! Semerera wa gisagara we! Emwe, uzovunika umutima wewe wese, ewe Filisitiya! Kuko umwotsi uriko uzanana mu buraruko, kandi nta n’umwe akurwa mu ngabo ziwe zitonze imirongo.”

32 None umuntu azokwishura iki intumwa z’iryo hanga? Yuko Yehova ubwiwe yashinze umushinge wa Siyoni, be n’uko muri we ari ho abarushwa bo mu bantu biwe bazohungira.

^ Yes. 14:14  Raba Inyongera ya 21.

Yesaya  15 : 1 - 9

15 Ijambo ryamenyeshejwe kuri Mowabu: Kubera ko hanyazwe mw’ijoro, Ari h’i Mowabu hanumijwe. Kubera ko hanyazwe mw’ijoro, Kiri h’i Mowabu hanumijwe. 2 Yaduze kuri Ya Nzu be n’i Diboni, ku bibanza bikirurutse, kuririrayo. Mowabu iraboroga kubera Nebo no kubera Medeba. Ku mitwe yaho yose hari ubuhanza; ubwanwa bwose buramowe. 3 Mu mabarabara yaho bakenyeye amagunira. Ku bisenge vyaho no mu bibanza vya bose vyaho, abantu baho bose baraboroga, bakamanuka barira. 4 Heshiboni na Eleyale birasemerera. Ijwi ryavyo ryumvikanye gushika i Yahazi. Ni co gituma abantu bafise ibirwanisho ba Mowabu baguma bavuza akaruru. Umutima wiwe wahindiye agashitsi muri we.

5 Umutima wanje uririra Mowabu. Abahunze baho barashika i Zowari n’i Egulati-shelishiya. Kuko ku mudugo w’i Luhiti, umwe wese awuduga arira; kuko ku nzira ija i Horonayimu, baduza hejuru amaborogo ku vyerekeye ico cago. 6 Kuko amazi y’i Nimurimu acitse imisaka gusa. Kuko ivyatsi bitoto vyumye, ivyatsi birarangiye; nta cabaye gitoto. 7 Ni co gituma amasigarira be n’ibintu vyabo bibitswe barunze, baguma babitwara bavyambukana umwonga w’ibiti vy’imyarava. 8 Kuko amaborogo yakwiye akarere kose ka Mowabu. Ukwanaga kwaho kurashika i Egulayimu; ukwanaga kwaho kurashika i Beyeri-elimu, 9 kubera ko amazi y’i Dimoni asigaye yuzuye amaraso. Kuko kuri Dimoni nzohashira ibindi bintu, nk’intambwe, ndabishirireho abacitse kw’icumu ba Mowabu bacorotse, ndabishirireho n’amasigarira y’ubwo butaka.

Yesaya  16 : 1 - 14

16 Nimurungike impfizi y’intama ku mutware w’igihugu, ive i Sela igana agahinga, ije ku musozi w’umukobwa wa Siyoni.

2 Kandi uku ni ko bitegerezwa kuba: kurya kw’ikiremwa c’amababa kiriko kirahunga, cirukanywe mu cari caco, ni ko abakobwa ba Mowabu bazomera, ku vyambu vya Arunoni.

3 “Nimuzane impanuro, mushitse ingingo yafashwe.

“Igitutu canyu nimukigire nk’ijoro hagati y’umutaga. Nimuhishe abashwiragiye; ntimutange umuntu n’umwe ariko arahunga. 4 Abashwiragiye banje nibibereho ari ba kavamahanga muri wewe, ewe Mowabu! Nubabere ubwihisho kubera umunyazi. Kuko umunyagahahazo ashitse kw’iherezo ryiwe; ubunyazi burarangiye; abakandagira abandi baraherengetejwe kw’isi.

5 “Kandi, bigiranywe ubuntu bwuzuye urukundo, intebe y’ubwami ntizobura gushimangirwa; kandi hari uwuzoyicarako mu kuri mw’ihema rya Dawidi, aca imanza kandi akarondera ubutungane, abanguka mu vy’ubugororotsi.”

6 Twarumvise ubwishime bwa Mowabu, yuko yishima cane; ubwibone bwiwe n’ubwishime bwiwe n’uburake bwiwe—amajambo yiwe agaragara si ko azomera. 7 Mowabu izoborogera Mowabu; mbere yose izoboroga. Abakubititse bazonihagira koko kubera udutsima tw’inzabibu zumye tw’i Kiri-hareseti, 8 kuko imikobeko y’i Heshiboni ikabiranye. Umuzabibu wa Sibuma—abagaba amahanga baciye amashami yawo atukuriye. Bari bashitse i Yazeri; bari bayerereye mu gahinga. Imivyaro yawo yari yaretswe ngo yitagararire; bari barenganye gushika ku kiyaga.

9 Ni co gituma nzorira amarira ya Yazeri, ndizwa n’umuzabibu wa Sibuma. Nzogutotesha amosozi yanje, ewe Heshiboni na Eleyale, kuko akaruru kaguye mbere kw’ici ryawe no kw’iyimbura ryawe. 10 Umunezero n’akanyamuneza vyakuwe mu murima w’ivyamwa; kandi mu mirima y’imizabibu nta kamo k’umunezero kariyo, nta karuru kahavuzwa. Uwuganisha ibirenge aragana ntihagire umuvinyu uboneka mu nganiro. Akaruru nagahagaritse.

11 Ni co gituma ubura bwanje busebagirika nk’inanga kubera Mowabu, hagati muri jewe na ho hagasebagirika kubera Kiri-hareseti.

12 Maze biboneka ko Mowabu yarambiwe ku kibanza gikirurutse; kandi yaje aheranda hiwe gusenga, ntiyagira ico ashikako namba.

13 Ng’iryo ijambo Yehova yavuze ku vyerekeye Mowabu kera. 14 Ubu na ho Yehova aravuze, ati: “Mu myaka itatu, nk’uko imyaka y’umucangero iri, ubuninahazwa bwa Mowabu butegerezwa rero kugirwa agaterasoni mu ntureka nyinshi y’ubwoko bwose, kandi abasigaye bazoba inkehwa ziri ku rushi, badakomeye.”

Yesaya  17 : 1 - 14

17 Ijambo ryamenyeshejwe kuri Damasiko: “Raba! Damasiko yakuweho, ntikiri igisagara; icitse ikirundo, umusaka uhomvagurika. 2 Ibisagara vya Aroweri vyahebwe bicitse ibibanza vy’amasho, aho yivyagirira, ata n’umwe ayajugumiza. 3 Igisagara gikingijwe ibihome cakuweho muri Efurayimu, n’ubwami burakurwaho muri Damasiko; kandi ab’i Siriya basigaye bazocika nk’ubuninahazwa bwa bene Isirayeli,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze.

4 “Kandi uku ni ko bitegerezwa kuba kuri uwo musi: ubuninahazwa bwa Yakobo buzoja hasi, mbere n’ukunura kw’umubiri wiwe kuzonamba. 5 Kandi uku ni ko bitegerezwa kuba: igihe umwimbuzi azoba ariko aregeranya intete zihagaze, n’ukuboko kwiwe kukimbura amahundo y’intete, azocika nk’uwutorora[*] amahundo y’intete mu kiyaya co hasi ca Refayimu. 6 Kandi muri we hazosigara itorora nk’igihe bakubita igiti c’umwelayo: imyelayo ibiri canke itatu ihiye mw’isonga ry’ishami; ine canke itanu ku mashami yaho yama ivyamwa,” ni ko Yehova Imana ya Isirayeli avuze.

7 Kuri uwo musi umuntu yakuwe mw’ivu azorangamiza ngo arabe Umuhinguzi wiwe, n’amaso yiwe ahange wa Mweranda wa Isirayeli. 8 Ntazoraba ibicaniro, igikorwa c’amaboko yiwe; kandi ntazohanga ico intoke ziwe zakoze, vyaba ibikingi vyeranda canke ibishirwako imibavu. 9 Kuri uwo musi ibisagara vyiwe vy’iboma bizocika nk’ikibanza gihebewe mw’ishamba buhere, mbere nk’ishami bahevye buhere kubera bene Isirayeli; kandi hategerezwa gucika igiharabuga. 10 Kuko wibagiye Imana y’ubukiriro bwawe; kandi ntiwibutse ca Gitandara c’iboma ryawe. Ni co gituma utera ibitâra bihimbaye, ukahashira umuvyaro w’umuntu w’ahandi. 11 Ku murango ushobora kuzitira neza igitâra cawe, mu gitondo na ho ugashobora gutuma imbuto yawe inaga, mugabo iyimbura ntirizobura guhunga ku musi w’indwara n’ububabare budakira.

12 Ewe ntureka iraho y’ibisata vyinshi vy’abantu bisebagirika n’ugusebagirika nk’ukw’ibiyaga! Ewe rwamo rw’imiryango y’amahanga ahinda nk’urwamo rw’amazi akomeye! 13 Imiryango y’amahanga izohinda nk’urwamo rw’amazi menshi. Azobihambarira koko, kandi bizotegerezwa guhungira kure, bihindwe nk’umuguruka wo ku misozi imbere y’umuyaga, nk’agashururu k’ibitovu imbere y’umuyaga w’ikirura. 14 Ku mugoroba, erega, ehe hari ibica ivutu bukwi na bukwi. Imbere y’igitondo—nta bikihari. Uwo ni wo muturi w’abatwambura, n’umugabane w’abadusahura.

^ Yes. 17:5 Raba Inyongera ya 21.

Yesaya  19 : 1 - 25

19 Ijambo ryamenyeshejwe kuri Misiri: Raba! Yehova ariko agendera ku gicu kinyaruka aza mu Misiri. Kandi imana ata co zimaze za Misiri ntizizobura kudegedwa kubera we, kandi umutima wa Misiri uzoshongera hagati muri yo.

2 “Kandi nzoshoreza umuhunda Abanyamisiri barwanye Abanyamisiri, umwe wese arwanye koko mwene wabo, umwe wese arwanye mugenziwe, igisagara kirwanye ikindi, ubwami burwanye ubundi. 3 Emwe, umutima wa Misiri uzozazanirwa hagati muri yo, kandi nzovurunganya ingingo yayo. Kandi ntibazobura kwitura imana ata co zimaze, n’abagosi, n’abavugana n’ibiremwa vy’impwemu be n’abagize umwuga ukubura ibizoba. 4 Kandi nzogabura Misiri mu kuboko kw’umutware akaze, kandi umwami azobaganza azoba uwukomeye,” ni ko Umukama w’ukuri, Yehova nyen’ingabo, avuze.

5 Amazi ntazobura gukama mu kiyaga, n’uruzi ruzogaduka, rwume koko. 6 Inzuzi zizobwirizwa kuduhuka; imigende ya Nili ya Misiri izobwirizwa guhōka, igaduke. Irenga n’urukangaga bizobwirizwa gusanguka. 7 Ibiharabuga vy’iruhande y’uruzi Nili, ku munwa w’uruzi Nili, n’imirima yose itewemwo imbuto y’uruzi Nili, bizokwuma. Bizokukumurwa koko, kandi ntibizokwongera kubaho. 8 Abarovyi bazobwirizwa kuboroga, kandi abaterera amagera mu ruzi Nili bose ntibazobura guserura agahinda, mbere n’abasanza ku buringanire bw’amazi insenga zo kuroba, ntibazobura kuyama. 9 Kandi abakozi bakora mu vy’ubugwegwe bw’ilino[*] ikūvye bazotegerezwa kumaramara, mbere n’abajishi b’impuzu bajisha ibitambara vyera. 10 N’abajishi biwe bazotegerezwa kujanjagurwa, abacangero bose bicwe n’intuntu mu mutima.

11 Abaganwa ba Zowani ni ibipfu koko. Nayo inkerebutsi zo mu bajanama ba Farawo, impanuro yabo ni ikintu kitagiramwo ubwenge. Mbega muzobwira gute Farawo ngo: “Ndi umwana w’abantu b’inkerebutsi, umwana w’abami bo mu gihe ca kera”? 12 None bari hehe, ba bantu b’inkerebutsi bawe, ngo bakubwire ubu, kandi ngo bamenye ico Yehova nyen’ingabo yashinze ku vyerekeye Misiri? 13 Abaganwa ba Zowani bakoze ivy’ubupfu, abaganwa ba Nofu bahenzwe, abakurubakuru b’imiryango yiwe batumye Misiri iyerera. 14 Yehova ubwiwe yavanganije muri we impwemu y’ukubura iyo uja n’iyo uva; kandi bayerereje Misiri mu gikorwa cayo cose, nk’uko imborerwa idandabagirana mu bidahwe vyayo. 15 Kandi Misiri ntizogira igikorwa na kimwe gishobora gukorwa n’umutwe canke umurizo, umuvyaro canke urukangaga.

16 Kuri uwo musi Misiri izomera nk’abagore, kandi izojugumira koko igire ubwoba kubera ukuzungagizwa kw’ukuboko kwa Yehova nyen’ingabo, ukwo ariko arayizungagiriza. 17 Kandi ubutaka bwa Yuda buzobera Misiri imvo y’ukugira ibizunguzungu. Uwo wese abibwiwe arumva ubwoba kubera ingingo Yehova nyen’ingabo yamufatiye.

18 Kuri uwo musi hazoba ibisagara bitanu mu gihugu ca Misiri bivuga ururimi rw’i Kanani kandi birahira Yehova nyen’ingabo. Igisagara kimwe kizokwitwa Igisagara c’Isenyura.

19 Kuri uwo musi hazoba igicaniro ca Yehova hagati mu gihugu ca Misiri, n’inkingi ya Yehova iruhande y’urubibe rwaco. 20 Kizoba ikimenyetso n’intahe kuri Yehova nyen’ingabo mu gihugu ca Misiri; kuko bazoririra Yehova kubera abanyagahahazo, na we azobarungikira umukiza, mbere ahambaye, azobarokora vy’ukuri. 21 Kandi Yehova azomenyekana koko ku Banyamisiri; Abanyamisiri bazotegerezwa kumenya Yehova kuri uwo musi, bashikane ikimazi n’ingabirano, baraganire Yehova indagano kandi bayishitse. 22 Yehova azokubita Misiri koko. Hazoba ugukubita n’ugukiza; kandi bazogaruka kuri Yehova, na we azokunda bamwinginge, abakize.

23 Kuri uwo musi hazoba inzira y’ikirari iva mu Misiri ija muri Ashuri, kandi Ashuri izoza koko mu Misiri, Misiri na yo muri Ashuri; kandi bizokora, Misiri kumwe na Ashuri. 24 Kuri uwo musi Isirayeli izoba iya gatatu kumwe na Misiri be na Ashuri, ni ukuvuga umuhezagiro hagati mw’isi, 25 kuko Yehova nyen’ingabo azoba yabahezagiye, ati: “Hahezagirwe abantu banje, ari bo Misiri, n’igikorwa c’amaboko yanje, ari co Ashuri, be n’intoranwa yanje, ari yo Isirayeli.”

^ Yes. 19:9 Raba Inyongera ya 21.

Yesaya  21 : 1 - 17

21 Ijambo ryamenyeshejwe ku bijanye n’agahinga k’ikiyaga: Kurya kw’imiyaga y’ikirura mu bumanuko mu gushishikara ija imbere, biraje bivuye mu gahinga, bivuye mu gihugu giteye ubwoba. 2 Hari iyerekwa rikomeye nabwiwe: Umuhemu arahemuka, umusahuzi na we agasahura. Duga, Elamu we! Sugereza, Bumedi we! Ukuniha kwose ateza nakurangije. 3 Ni co gituma amafyinga yanje yuzuye ububabare bukaze. Ukwigonyonzora kurancakiye, nk’ukwigonyonzora kw’umugore ariko yibaruka. Nātaye umutwe ku buryo ntumva; nahagaritse umutima ku buryo ntabona. 4 Umutima wanje wayerereye; uguhinda agashitsi kwanteye ubwoba. Agahwibi ntahora mvirira kampindukiye ukujugumira.

5 Imeza nitegurwe, ikibanza c’ivyicaro gitunganywe, abantu barye, banywe! Haguruke mwa baganwa, murobanuze inkinzo amavuta[*]! 6 Kuko ibi ari vyo Yehova ambwiye:

“Genda, ushireho umureretsi kugira avuge ivyo abona.”

7 Maze abona umukogote w’intambara ukwegwa n’amafarasi abiri y’imbangutsi, umukogote w’intambara ukwegwa n’indogobwa, umukogote w’intambara ukwegwa n’ingamiya. Aritegereza yitonze, adakoma n’urugohe. 8 Maze asemerera nk’intambwe ati: “Ku munara w’inderetsi, ewe Yehova, ni ho nama mpagaze ku murango, kandi ku kirindiro canje ni ho nshibama amajoro yose. 9 Kandi ehe haje umukogote w’intambara w’abantu, ukwegwa n’amafarasi abiri y’imbangutsi!”

Maze atangura kuvuga ati: “Yatemvye! Babiloni yatemvye, kandi ibishusho bibajwe vyose vy’imana ziwe yabimenaguriye hasi!”

10 Yemwe bantu banje bakubiswe nk’intete, mwana w’imbuga yanje y’ikubitiro, ivyo numvanye Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, nabibamenyesheje.

11 Ijambo ryamenyeshejwe kuri Duma: Hari uwumpamagara ari i Seyiri, ati: “Yewe nderetsi, ijoro riri gute? Yewe nderetsi, ijoro riri gute?” 12 Inderetsi ivuga iti: “Igitondo kibwirizwa kuza, be n’ijoro nyene. Nimba hari ico mubaza, baze. Muragaruke!”

13 Ijambo ryamenyeshejwe ku bijanye n’ikiyaya c’ubugaragwa: Mu kibira, mu kiyaya c’ubugaragwa, ni ho muzorara, mwa migwi y’ingenzi y’abantu b’i Dedani! 14 Nimuzane amazi gusanganira uwunyotewe. Yemwe ababa mu gihugu ca Tema, nimwakirize umukate uwuhunze. 15 Kuko bahunze kubera inkota, kubera inkota isokoye, no kubera umuheto ufoye, no kubera uburemere bw’intambara.

16 Kuko ibi ari vyo Yehova ambwiye: “Hasigaye umwaka umwe, nk’uko imyaka y’umucangero iri, ubuninahazwa bwose bwa Kedari bukarangira koko. 17 Kandi abasigaye mu gitigiri c’abanyamiheto, abagabo b’abanyenkomezi ba Kedari, bazosigara ari bakeyi, kuko Yehova ubwiwe, Imana ya Isirayeli, abivuze.”

^ Yes. 21:5 Raba Inyongera ya 21.

Yesaya  22 : 1 - 25

22 Ijambo ryamenyeshejwe ku vyerekeye umubande w’ukwerekwa: Ni amaki none ko waduze wese ku bisenge? 2 Wari wuzuye uruyogoyogo, gisagara gisebagirika, gisagara cigina. Abagandaguwe bawe si abagandagujwe inkota, canke abapfiriye ku rugamba. 3 Intwazagikenye zawe zose zahungiye icarimwe. Zagizwe imbohe ata muheto wiriwe urakenerwa. Ababonetse bawe bose bagiriwe imbohe hamwe. Bari bahungiye kure.

4 Ni co gituma navuze nti: “Nimunkureko amaso. Ngira nserure umururazi mu kurira. Yaco mukovya mu kumpoza ku bijanye n’ukunyagwa kw’umukobwa w’abantu banje. 5 Kuko umusi w’umuvurungano n’uguhonyangira hasi be n’ugutera kuzazanirwa ari wo Umukama Segaba, Yehova nyen’ingabo, afise mu mubande w’ukwerekwa. Hari umusituzi w’uruhome, n’akaruru kagana umusozi. 6 Elamu yatoye umutana, mu mukogote w’intambara w’umuntu yakuwe mw’ivu, uwukwegwa n’amafarasi y’imbangutsi; kandi Kiri yapfukuye inkinzo. 7 Kandi ikiyaya c’intorwa mu biyaya vyawe vyo hasi kizokwuzura imikogote y’intambara, kandi amafarasi y’imbangutsi azokwitondeka kw’irembo, 8 kandi umuntu azokuraho igikingirizo ca Yuda. Kuri uwo musi uzoraba ububiko bw’ibirwanisho bw’inzu y’ikibira, 9 kandi muzobona ibihengeri vy’Igisagara ca Dawidi, kuko bizoba ari vyinshi koko. Kandi muzokwegeranya amazi y’ikidengeri co hepfo. 10 Kandi muzoharura amazu y’i Yeruzalemu. Muzositura kandi amazu kugira ngo bitume uruhome rudashikirwa. 11 Kandi hazoba ikinogo c’iyegeranirizo muzotunganya hagati ya za mpome zibiri ku bw’amazi y’ikidengeri ca kera. Ntimuzogenda muravye wa Muhinguzi wavyo Ahambaye, kandi uwabiteguye kera ntimuzogenda mumubonye.

12 “Kandi Umukama Segaba, Yehova nyen’ingabo, azotera akamo kuri uwo musi ko kurira no kugandara no kugira ubuhanza no gukenyera igunira. 13 Mugabo, ehe: umwigino n’umunezero, ukubaga inka n’ugukerera intama, ukurya inyama n’ukunywa umuvinyu, hakavugwa ngo: ‘Turye, tunywe, kuko ejo tuzopfa.’”

14 Kandi Yehova nyen’ingabo yihishuye mu matwi yanje ati: “‘Iryo kosa ntimuzorihongerwa gushika mupfuye,’ ni ko Umukama Segaba, Yehova nyen’ingabo, avuze.”

15 Ibi ni vyo Umukama Segaba, Yehova nyen’ingabo, avuze: “Genda, winjire iw’uyu mubwiriza, kwa Shebuna, ahagarikiye inzu, 16 uvuge uti: ‘Uhiga iki ng’aha, kandi urondera nde ng’aha, ko wikorogoshoreye imva ng’aha?’ Akorogoshora imva yiwe hejuru; yibazira uburaro mu rutare. 17 ‘Raba! Yehova agira akuraririze hasi n’ukuraririza gukaze, ewe muntu w’umugabo, akurahe. 18 Azokuzingazinga ata kabuza akudadire, nk’umupira wo guta mu gihugu cagutse. Aho ni ho uzopfira, kandi ni ho imikogote y’ubuninahazwa bwawe izobera agateterwe k’inzu ya shobuja. 19 Nzoguhinda uve mu kibanza cawe; kandi bazogusenyura uve ku giti cawe c’ubukuru.

20 “‘Kandi uku ni ko bitegerezwa kuba kuri uwo musi: nzohamagara umusavyi wanje, ari we Eliyakimu mwene Hilikiya. 21 Nzomwambika ikanzu yawe, igikenyezo cawe ndakimukenyeze rwose, inganji yawe na yo ndayishire mu kuboko kwiwe; kandi azobera se uwuba i Yeruzalemu n’inzu ya Yuda. 22 Nzoshira urupfunguruzo rw’inzu ya Dawidi ku rutugu rwiwe, kandi azokwugurura ntihagire uwugara, yugare ntihagire uwugurura. 23 Nzomukomēra nk’urumambo ahantu h’intahava, kandi azobwirizwa gucika nk’intebe y’ubwami y’ubuninahazwa ku nzu ya se. 24 Kandi bazomumanikako ubuninahazwa bwose bw’inzu ya se, abamuka kuri se be n’imivyaro, ivyombo vyose bitobito, ivyombo vyo mu bwoko bw’ibakure hamwe n’ivyombo vyose vy’imibindi mininiminini.

25 “‘Kuri uwo musi,’ ni ko Yehova nyen’ingabo avuze, ‘urumambo rukomerewe ahantu h’intahava ruzokurwaho, kandi ruzotemwa rugwe, n’umutwaro uri kuri rwo utegerezwa gukurwaho, kuko Yehova ubwiwe abivuze.’”

Yesaya  23 : 1 - 18

23 Ijambo ryamenyeshejwe kuri Tiro: Nimuboroge, mwa meri z’i Tarushishi! Kuko hanyazwe ntihasubire kuba ikivuko, ntihasubire kuba aho kwinjira. Babihishuriwe bivuye mu gihugu ca Kitimu. 2 Nimucereze, yemwe ababa mu gihugu co ku nkengera y’amazi! Abadandaza b’i Sidoni, abajabuka ikiyaga—barakwuzuye. 3 Kandi ku mazi menshi habaye imbuto y’i Shihori, umwimbu wa Nili, ivyo yinjiza; kandi vyacitse inyungu y’amahanga.

4 Maramara, Sidoni we! Kuko ikiyaga, ewe gihome gikomeye c’ikiyaga, cavuze giti: “Sinagize ububabare bwo kwibaruka, kandi sinibarutse, eka sinareze abasore, sinakujije abigeme b’isugi.” 5 Nko kuri ya nkuru yerekeye Misiri, ni ko abantu bazogira ububabare bukaze ku nkuru ya Tiro. 6 Nimujabuke mushike i Tarushishi; nimuboroge, yemwe ababa mu gihugu co ku nkengera y’amazi! 7 Mbega iki ni ca gisagara canyu camye cigina kuva mu misi ya kera, kuva mu bihe vyaco vya mbere? Ibirenge vyaco vyahora bigishikana kure ngo cibereyo ari kavamahanga.

8 Ni nde yafatiye iyo ngingo Tiro, wa mutanzi w’ingori, abadandaza biwe bakaba bari abaganwa, abacuruza biwe bakaba bari abantu b’iteka bo kw’isi?

9 Yehova nyen’ingabo ubwiwe ni we yafashe iyo ngingo, kugira ngo ubwishime bw’ubwiza bwose buhumanywe, kugira ngo abantu b’iteka bo kw’isi bakengerwe.

10 Jabuka igihugu cawe nk’uruzi Nili, ewe mukobwa wa Tarushishi! Nta kibanza c’imeri kikiriho. 11 Yaramvuye ukuboko kwiwe hejuru y’ikiyaga; yateye ubwami guhagarika umutima. Yehova ubwiwe yatanze itegeko kuri Fenisiya, ngo ibihome vyayo bikomeye bisenyagurwe. 12 Kandi avuga ati: “Ntuzopfa usubiye kwigina, ewe mpahazwa, mukobwa w’isugi wa Sidoni! Haguruka, ujabuke ushike i Kitimu. Mbere no ng’aho nta karuhuko uzoronka.”

13 Raba! Igihugu c’Abakaludaya. Ico ni co gisata—si Ashuri—ni bo bahagize ah’ingenzi zama mu bugaragwa. Bahagaritse iminara yabo y’ugusugereza; bakovye iminara yaho yo kubamwo, isigara iri amenya; hagizwe ibihomvagurike bivungagurika.

14 Boroge, mwa meri z’i Tarushishi, kuko igihome gikomeye canyu kinyazwe.

15 Kandi uku ni ko bitegerezwa kuba kuri uwo musi: Tiro izobwirizwa kwibagirwa imyaka mirongo irindwi, nk’imisi y’umwami umwe. Imyaka mirongo irindwi niyahera, Tiro bizoyigendera nka kurya kwo mu ruririmbo rw’umumaraya: 16 “Tora inanga, uzunguruke igisagara, ewe mumaraya yibagiwe! Basha umurya; gwiza indirimbo zawe, ubone kwibukwa.”

17 Kandi uku ni ko bitegerezwa kuba imyaka mirongo irindwi niyahera: Yehova azokwitaho ivya Tiro, isubire ku ngero yayo, ikorane ubumaraya n’ubwami bwose bwo mw’isi ku buringanire bw’ubutaka. 18 Kandi inyungu yayo n’ingero yayo bizocika ikintu ceranda kuri Yehova. Ntibizorundanywa canke ngo bibikwe, kuko ingero yayo izoba iy’ababa imbere ya Yehova, kugira ngo barye bahage, bambare baberwe.

Yesaya  24 : 1 - 23

24 Raba! Yehova agira acuranure igihugu akigire igiharabuga, kandi yagoramitse mu maso haco, asanzaza abakibamwo. 2 Kandi bizoba cokimwe ku bantu no ku muherezi, cokimwe ku musavyi no kuri shebuja, cokimwe ku musukukazi no kuri inabuja, cokimwe ku muguzi no ku wugurisha, cokimwe ku wugurana no ku wuguranwa, cokimwe ku wuhabwa inyungu no ku wuyitanga. 3 Ata kabuza, igihugu kizocuranurwa, kandi ata kabuza kizosahurwa, kuko Yehova ubwiwe avuze iryo jambo. 4 Igihugu cagiye mu kigandaro, cayamye. Ubutaka bwimbuka bwakabiranye, bwayamye. Abo hejuru mu banyagihugu bakabiranye. 5 Kandi igihugu cahumanijwe munsi y’abakibamwo, kuko barenze amategeko, bahinduye ingingo nyobozi, barenze kw’isezerano ryamaho igihe kitagira urugero. 6 Ni co gituma umuvumo warigase igihugu, kandi abakibamwo baharurwako icaha. Ni co gituma ababa mu gihugu bagabanutse igitigiri, kandi abantu buntu basigaye ni bake cane.

7 Umuvinyu mushasha wagiye mu kigandaro, umuzabibu wakabiranye, abahimbawe mu mutima bose bagiye mu miniho. 8 Umwigino w’utugoma waheze, urwamo rw’abishwe n’akamwemwe rwahagaze, umwigino w’inanga waheze. 9 Banywa umuvinyu ata ruririmbo; inzoga iboreza icika umururazi ku bayinywa. 10 Igisagara catawe kirasenyuwe; inzu zose zugawe, nta winjira. 11 Hari amaborogo mu mabarabara kubera ubukene bw’umuvinyu. Umunezero wose wahise; umwigino w’igihugu wahafashe. 12 Mu gisagara hasigaye ari akajoreza; irembo ryajanjaguwe risigara ari ikirundo gusa c’ibisenyagurike.

13 Kuko ukwo ari ko bizomera hagati mu gihugu, hagati mu bisata vy’abantu, nk’ugukubita igiti c’umwelayo, nk’ugutorora igihe iyegeranya ry’inzabibu ryarangiye. 14 Ubwabo bazoduza ijwi, bihe akamo k’umunezero. Mu bukuru bwa Yehova, bazokwaniriza koko akamo kuva ku kiyaga. 15 Ni co gituma mu karere k’umuco bategerezwa kuninahaza Yehova, mu mazinga y’ikiyaga baninahaze izina rya Yehova, Imana ya Isirayeli. 16 Hari uduhibongozo twumvise kuva ku mpera y’igihugu, ngo: “Ikirezi ku Mugororotsi!”

Mugabo mvuga nti: “Ndi uw’umunanu, ndi uw’umunanu! Ewe jewe ndagowe! Ibihemu vyahemutse. Mbere mu buhemu, ibihemu vyahemutse.”

17 Ubwoba n’umwobo n’umutego biri kuri wewe, wewe uba mu gihugu. 18 Kandi uku ni ko bitegerezwa kuba: uwo wese ahungishwa no kwumva urwamo rw’igiteye ubwoba azogwa mu mwobo, uwuzoduga avuye mu mwobo na we afatwe n’umutego. Kuko ingomero z’iyo hejuru zitazobura kwugururwa, imishinge y’igihugu na yo igatigita. 19 Igihugu casāvye koko, igihugu canyigangijwe koko, igihugu cadandabagiranijwe koko. 20 Igihugu kigenda koko cicako nk’imborerwa, kigahungabanywa nk’akaruri k’irerekero. Ikigabitanyo caco cakiremereye, kandi gitegerezwa kugwa, ku buryo kitazokwongera kuvyuka.

21 Kandi uku ni ko bitegerezwa kuba kuri uwo musi: Yehova azokwitaho ivy’ingabo zo hejuru iyo hejuru, n’ivy’abami b’ubutaka ku butaka. 22 Kandi bazokoranywa nk’uko imbohe zikoranirizwa mu cobo, bugaranirwe mu gasho; kandi inyuma y’imisi myinshi bazokwitabwaho. 23 Ukwezi kw’igisyo kwariye ivyatsi, na rya zuba rirurumba ryamaramaye, kuko Yehova nyen’ingabo acitse umwami ku musozi Siyoni n’i Yeruzalemu n’imbere y’abantu biwe b’abahumure, mu buninahazwa.

Yesaya  25 : 1 - 12

25 Ewe Yehova, uri Imana yanje. Ndagushira hejuru, ndahaya izina ryawe, kuko wakoze ibintu vy’agatangaza, impanuro zo kuva mu bihe vya kera, mu bwizigirwa, mu bwizerwa. 2 Kuko igisagara wagihinduye ikirundo c’amabuye, igisagara gikingijwe ibihome ugihindura ibihomvagurike bivungagurika, umunara wo kubamwo w’ab’ahandi utuma utaba igisagara, kandi ntikizosubira kwubakwa mbere gushika igihe kitagira urugero. 3 Ni co gituma abagize igisata gikomeye bazokuninahaza; igisagara c’amahanga atwaza umukazo kizogutinya. 4 Kuko wabereye igihome gikomeye umuntu mutoyi, ubera igihome gikomeye umworo mu marushwa afise, ubuhungiro bwo kwikinga ikirura c’imvura, igitutu co kwikinga ubushuhe, igihe uguhuhuta kw’impemu z’abatwaza umukazo kumeze nk’ikirura c’imvura cisuka ku ruhome. 5 Kurya kw’ubushuhe mu gihugu kigadutse, urwamo rw’ab’ahandi urarucuvya, ubushuhe ukabukuzaho igitutu c’igicu. Agahibongozo k’abatwaza umukazo karadegera.

6 Kandi kuri uyu musozi, Yehova nyen’ingabo azotegurira ibisata vy’abantu vyose inzimano y’ivyibo birunze amavuta akwiye, inzimano y’umuvinyu baretse ukirēka ku rutere, y’ivyibo birunze amavuta akwiye vyuzuye umusokoro, y’umuvinyu baretse ukirēka ku rutere, umiminye. 7 Kandi kuri uyu musozi ntazobura kumira igitwikiro gitwikiriye ibisata vyose vy’abantu, n’ikijishano kijishiwe ku mahanga yose. 8 Emwe, urupfu azorumira miyonzwa gushitsa ibihe bidahera, kandi Umukama Segaba Yehova azohanagura koko amosozi mu maso ha bose. Kandi iceyi c’abantu biwe azogikuraho kw’isi yose, kuko Yehova ubwiwe abivuze.

9 Kandi kuri uwo musi umuntu ntazobura kuvuga ati: “Raba! Iyi ni yo Mana yacu. Twarayizigiye, kandi izodukiza. Uyu ni Yehova. Twaramwizigiye. Tunezererwe ubukiriro atanga, tubuhimbarirwe.”

10 Kuko ukuboko kwa Yehova kuzocumbika kuri uyu musozi, kandi Mowabu izohonyangirwa hasi ahantu hayo nk’igihe ikirundo c’ibikumbi gihonyangirwa hasi ahantu h’intabire. 11 Kandi azobwirizwa gukubita amaboko yiwe hagati muri co[*] nk’igihe uwoga ayakubita mu kwoga, kandi azobwirizwa gushira hasi ubwibone bwaco akoresheje ibimenyetso vy’amayeri vy’amaboko yiwe. 12 Kandi igisagara gikingijwe ibihome, kumwe n’ibihome birebire vyawe vy’umutekano, azobwirizwa kubisenyurira hasi; azobwirizwa kugishira hasi, agikoze kw’isi, gushika ku mukungugu.

^ Yes. 25:11 Ni ukuvuga “Mowabu.”

Yesaya  26 : 1 - 21

26 Kuri uwo musi uru ruririmbo ruzoririmbwa mu gihugu ca Yuda: “Dufise igisagara gikomeye. Ashiraho ubukiriro ngo bube impome n’igikuta. 2 Nimwugurure amarembo yemwe, ihanga rigororotse rigumya ingendo y’ubwizigirwa ryinjire. 3 Agatima gashigikiwe neza uzokazigama mu mahoro arama, kuko umuntu ari wewe yizigira. 4 Nimwizigire Yehova ibihe vyose, kuko Ya[*] Yehova ari we Gitandara c’ibihe bitagira urugero.

5 “Kuko yasenyuriye hasi ababa ahakirurutse, igisagara kidugijwe hejuru. Agishira hasi, agishira hasi gushika kw’isi; agikoza ku mukungugu. 6 Ikirenge kizogikandagira, ikirenge c’umurushwa, intambuko z’abantu batobato.”

7 Umunyuro w’umugororotsi ni ukugororoka. Kubera ko wewe ugororotse, uzosena inzira y’umugororotsi. 8 Egome, ku bijanye n’umunyuro w’imanza zawe ga Yehova, twarakwizigiye. Umutima wacu wipfuje izina ryawe n’icibutso cawe. 9 Narakwipfuje n’umutima wanje mw’ijoro; egome, nguma nkurondera n’umushaha wanje muri jewe; kuko, nihaba imanza zivuye iwawe ku bw’isi, ubugororotsi ni bwo ababa ku butaka bwimbuka bazokwiga. 10 Naho umubisha yogirirwa ubutoni, ntazogenda yize ubugororotsi. Mu gihugu c’ukugororoka azokora ivy’akarenganyo, kandi ntazobona ubukuru bwa Yehova.

11 Ewe Yehova, ukuboko kwawe kwabaye ugukirurutse, mugabo ntibakwitegereza. Bazovyitegereza bamaramare nibabona umwete ufitiye abantu bawe. Egome, umuriro ugenewe abarwanizi bawe uzobarigata. 12 Ewe Yehova, uzoca urubanza rwo kuturonsa amahoro, kuko n’ibikorwa vyacu vyose wabishikije ku bwacu. 13 Ewe Yehova Mana yacu, abandi batware kiretse wewe bigize abatugaba. Tubihawe na wewe ni ho gusa tuzovuga izina ryawe. 14 Barapfuye; ntibazobaho. Nta co bashoboye mu rupfu, ntibazovyuka. Waritayeho rero ivyabo kugira ngo ubazimanganye, ubatikize ntibabe bakivugwa na gato.

15 Wongereje ihanga; ewe Yehova, wongereje ihanga; wininahaje. Washikanye kure imipaka yose y’igihugu. 16 Ewe Yehova, mu marushwa baritayeho ivyawe; barasutse urwongoshwe rw’isengesho igihe wabatoza indero. 17 Kurya umugore yibungenze yegereza ukwibaruka, akagira ububabare bw’ibise, akaboroga mu misonga yiwe y’ukwibaruka, ni ko twabaye kubera wewe, Yehova we! 18 Twaribungenze, twaragize ububabare bw’ibise; ni nk’aho twibarutse umuyaga. Nta bukiriro nyakuri dushitsa ku bijanye n’igihugu, kandi nta bantu bo kuba ku butaka bwimbuka bavuka.

19 “Abapfuye bawe bazobaho. Ikiziga canje—bazovyuka. Ikangure mwihe akamo k’umunezero, yemwe ababa mu mukungugu! Kuko ikime canyu ari nk’ikime c’uduti tw’imyora, kandi isi izorekura barya ata co bashoboye mu rupfu bavuke.

20 “Genda, wa gisata canje, winjire mu vyumba vyawe, wugare imiryango yawe inyuma yawe. Niwinyegeze akanya gatoyi gusa gushika imisibo irenganye. 21 Kuko, ehe Yehova araje avuye ahantu hiwe ngo abaze uwuba mu gihugu ikosa ryiwe, aryishure; kandi igihugu kizobwirizwa gushira ku kabarore amaraso yahasheshwe, kandi ntikizosubira gupfuka abishwe baco.”

^ Yes. 26:4 “Ya” ni impfunyapfunyo y’izina “Yehova.”

Yesaya  27 : 1 - 13

27 Kuri uwo musi, Yehova akoresheje inkota yiwe igumye, ihambaye kandi ikomeye, azokwitaho ivya Lewiyatani, ya nzoka inyerera, emwe, Lewiyatani, ya nzoka ihetaraye, kandi ntazobura kwica ca gikoko amahero co mu kiyaga cibereye mu kiyaga.

2 Kuri uwo musi muririmbire uwo mugore yemwe, muti: “Ewe murima w’imizabibu w’umuvinyu ubimba ifuro! 3 Jewe Yehova, ndamuzigama. Umwanya wose, nzomunywesha. Kugira ntihagire uwumugirira nabi, nzomuzigama mbere ijoro n’umurango. 4 Nta bushangashirwe mfise. Ni nde azompa ibisaka vy’amahwa n’ivyatsi bibi mu rugamba? Ivyo ni vyo nzohonyora. Ivyo ni vyo nzoshirako umuriro icarimwe. 5 Ahandiho nafate igihome canje gikomeye, agiranire amahoro nanje; amahoro nayagiranire nanje.”

6 Mu misi izoza Yakobo azoshora imizi, Isirayeli azoshurika anage koko; kandi ntibazobura kwuzuza umwimbu uburinganire bw’ubutaka bwimbuka.

7 Mbega umuntu abwirizwa kumukubita nk’aho akoresheje inkoni y’uwumukubita? Canke, mbega abwirizwa kwicwa nk’uwicishijwe ugukererwa kw’abishwe biwe? 8 Uzonigana na we ushizeko akaruru gateye ubwoba igihe uzomurungika. Azobwirizwa kumwirukana akoresheje uguhuhuta kw’impemu ziwe, kumwe gukaze, ku musi w’umuyaga wo mu buseruko. 9 Ukwo rero ni ko ikosa rya Yakobo rizohongerwa, kandi ico ni co camwa cose niyakuraho igicumuro ciwe, niyafata amabuye yose y’igicaniro akayagira nk’amabuye y’ingwa yavungaguwe, ku buryo ibikingi vyeranda be n’ibishirwako imibavu bitazovyuka. 10 Kuko igisagara gikingijwe ibihome kizoba inyakamwe, itongo ry’uburagiriro rigatabwa, rigahebwa nk’agahinga. Aho ni ho inyana izorisha, kandi ni ho izoryama; kandi azoyigiza koko amashami yiwe. 11 Udushami twiwe nitwuma, abagore bazoza bazotuvuna, batudomeke. Kuko atari igisata gifise ugutegera gukarishe. Ni co gituma Uwagihinguye ata mbabazi azokigirira, kandi Umubumvyi waco nta butoni azokigirira.

12 Kandi uku ni ko bitegerezwa kuba kuri uwo musi: Yehova azokubita ivyamwa, guhera ku mugezi utemba wa rwa Ruzi gushika ku mwonga wa Misiri, kandi ni ko namwe ubwanyu muzonobagurwa kamwekamwe, yemwe bene Isirayeli. 13 Kandi uku ni ko bitegerezwa kuba kuri uwo musi: hazovuzwa inzamba ihambaye, kandi abariko barayogera mu gihugu ca Ashuri be n’abashwiragijwe mu gihugu ca Misiri, bazoza koko bunamire Yehova ku musozi mweranda i Yeruzalemu.

Yesaya  28 : 1 - 29

28 Ruragowe urugori ruminuje rw’imborerwa za Efurayimu, be n’ishurwe rikabiranye ry’ugushaza kwayo kw’ubwiza riri ku mutwe w’umubande umera w’abatsindwa n’umuvinyu! 2 Raba! Yehova arafise umuntu akomeye kandi yuzuye ingoga. Nka kurya kw’ikirura gituragara c’urubura, ikirura gitema kigatongora, nka kurya kw’ikirura gituragara c’amazi akomeye, asegenyuka, ntazobura guta hasi n’inguvu. 3 Ingori ziminuje z’imborerwa za Efurayimu zizokandagirwa n’ibirenge. 4 Kandi ishurwe rikabirana ry’ugushaza kwayo kw’ubwiza riri ku mutwe w’umubande umera ritegerezwa gucika nk’insukoni ya kare imbere y’ici, iyo umubonyi abona, mu gihe ikiri mu kiganza ciwe, akayimira miyonzwa.

5 Kuri uwo musi Yehova nyen’ingabo azocika nk’urugori rw’ugushaza, nk’igitsibo c’amashurwe ku basigaye b’igisata ciwe, 6 nk’impwemu y’ubutungane ku wicaye mu rubanza, nk’ubushobozi ku bigizayo urugamba rukava mw’irembo.

7 Kandi abo na bo nyene—kubera umuvinyu barazimiye, kandi kubera inzoga iboreza barayerereye. Umuherezi be n’umuhanuzi—barazimiye kubera inzoga iboreza, baravurunganye bivuye ku muvinyu, barayerereye bivuye ku nzoga iboreza; barazimiye mu kubona kwabo, barazungazunze ku bijanye n’ingingo. 8 Kuko imeza zose zuzuye ibidahwe vy’umucafu—nta ho bitari.

9 Ni nde bazokwigisha ubumenyi, kandi ni nde bazotuma ategera ivyumviswe? Mbega ni abacukijwe bagakurwa ku maberebere, abakuwe kw’ibere? 10 Kuko ari “ibwirizwa kw’ibwirizwa, ibwirizwa kw’ibwirizwa, ikamba yo gupimisha kw’ikamba yo gupimisha, ikamba yo gupimisha kw’ikamba yo gupimisha, aha dukeyi, harya dukeyi.” 11 Kuko azobwira iki gisata biciye ku bagigimiza n’iminwa yabo no ku rurimi rumeze ukundi, 12 abo yabwiye ati: “Aha ni ho hantu h’ukuruhukira. Nimuhe akaruhuko uwurushe. Kandi aha ni ho hantu ho kumerererwa neza,” mugabo ntibashake kwumva. 13 Kandi kuri bo ijambo rya Yehova ntirizobura gucika “ibwirizwa kw’ibwirizwa, ibwirizwa kw’ibwirizwa, ikamba yo gupimisha kw’ikamba yo gupimisha, ikamba yo gupimisha kw’ikamba yo gupimisha, aha dukeyi, harya dukeyi,” kugira ngo bagende, batsitare koko amasubiranyuma, bavunwe koko, bafatwe n’umutego, bacakirwe.

14 Nimwumve rero ijambo rya Yehova, mwa bantu b’abirasi, mwa batware b’aba bantu bari i Yeruzalemu: 15 Kubera ko mwavuze muti: “Twaragiranye isezerano na Rupfu; kandi twe na Kuzimu twaragize ico tubona; isegenya rikukumura ry’umwuzure niryaramuka rirenganye, ntirizodushikīra, kuko twagize ikinyoma ubuhungiro bwacu, twihisha mu bubeshi”; 16 ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ehe ndiko nshira i Siyoni ibuye ryo kuba umushinge, ibuye ryageragejwe, imfuruka y’agaciro y’umushinge udakekeranywa. Nta n’umwe aryizera azota umutwe. 17 Kandi nzogira ubutungane ikamba yo gupimisha, ubugororotsi ndabugire ikiringanisho; emwe, urubura ruzokukumura ubuhungiro bw’ikinyoma, kandi amazi azosegenyukira mu bwihisho. 18 Isezerano mwasezeranye na Rupfu rizozimanganywa, kandi ico mwaboneye hamwe na Kuzimu ntikizorama. Rya segenya rikukumura kandi risesekaye niryarengana—muzotegerezwa kandi kuribera aho guhonyanga. 19 Igihe cose rizorengana, rizobatwara, kuko rizorengana uko bukeye, ku murango no mw’ijoro; kandi nta kindi rizocika atari imvo y’uguhinda agashitsi kugira ngo abandi bategere ivyumviswe.”

20 Kuko uburiri bubaye bugufi cane ntibishoboke ko umuntu abwirambikako, n’ishuka y’injishano iraga cane igihe umuntu ayizingīramwo. 21 Kuko Yehova azohaguruka nko ku musozi Perazimu, azohagarika umutima nko muri ca kiyaya co hasi hafi ya Gibeyoni, kugira ngo yikorere ikintu—ikintu yikorera ni agatangaza—no kugira ngo akore igikorwa ciwe—igikorwa ciwe si igisanzwe. 22 None rero, ntimube abashinyūzi, kugira ngo imizana yanyu ntikomere, kuko hariho agatikizo, mbere ikintu capfunditswe, ico numvise ku Mukama Segaba, Yehova nyen’ingabo, kiraba igihugu cose.

23 Nimutege ugutwi, mwumvirize ijwi ryanje; nimutege yompi, mwumvirize ijambo ryanje. 24 Mbega umurimyi arima umusi wose kugira ngo atere imbuto, akavyura akongera agasiza ubutaka bwiwe? 25 Mbega, iyo yaringanije uburinganire bwabwo, ntaca asanzaza kumino yirabura akamijagira kumino? Mbega ntategerezwa gushira ingano, amasaka na sayiri[*] ahantu hashinzwe, agashiraho na kusemeti bwa rubibe rwiwe? 26 Kandi umuntu amukosora hisunzwe ibigororotse. Imana yiwe ni yo imwigisha. 27 Kuko kumino yirabura idahonyangishwa igisekuzo; kandi nta kurudumu y’umukogote izungurukirizwa kuri kumino. Kuko mu bisanzwe kumino yirabura ikubitishwa inkoni, kumino na yo ikibando. 28 Mbega mu bisanzwe ibivamwo umukate birajanjagurwa? Kuko umuntu ataguma abihonyanga ubudahengeshanya. Kandi ategerezwa kuzungurutsa igihini c’umukogote wiwe, n’amafarasi yiwe y’imbangutsi, mugabo ntazobijanjagura. 29 Ibi na vyo nyene ni ivyaje biva kuri Yehova nyen’ingabo ubwiwe, uwabaye agatangaza mu mpanuro, uwakoze ibihambaye mu gikorwa kiri n’ico kivamwo.

^ Yes. 28:25 “Sayiri” ni igiterwa kimeze nk’ingano.

Yesaya  29 : 1 - 24

29 “Aragowe Ariyeli, Ariyeli ca gisagara Dawidi yakambikamwo! Nimwongere umwaka ku wundi; imisi mikuru nikurakuranwe. 2 Nzobwirizwa gutuma Ariyeli bimugora, habe ukugandara n’ugucura intimba, kandi kuri jewe azotegerezwa gucika nk’iziko ry’igicaniro ry’Imana. 3 Nzotegerezwa gukambika ku mpande zose ngo nkurwanye, kandi nzotegerezwa kugusugereza n’uruzitiro rw’ibisonga, nongere nduze ivyo kwuririrako mu kugusugereza. 4 Uzotegerezwa kuja hasi ku buryo uvugira kw’isi, kandi ivyo uvuga bizokwumvikanira hasi, nk’aho biva mu mukungugu. Ijwi ryawe riva kw’isi rizocika nk’iry’uwuvugana n’ibiremwa vy’impwemu, kandi ivyo uvuga bizojwigira biva mu mukungugu. 5 Isinzi ry’abo utazi rizocika nk’intumo inoze, isinzi ry’intwazamukazo na ryo nk’umuguruka uhita. Kandi bizotegerezwa kuba mu kanya isase, bukwi na bukwi. 6 Yehova nyen’ingabo azokwitwararika hariko n’umuturagaro n’ukunyiganyiga n’ijwi rikomeye, umuyaga w’ikirura n’igihuhusi, n’urubeya rw’umuriro urigata.”

7 Kandi bizobwirizwa kuba nka kurya kwo mu ndoto, mw’iyerekwa ryo mw’ijoro, ku bijanye n’isinzi ry’amahanga yose ariko ararwanya Ariyeli, emwe, abamurwanya bose, n’iminara y’ukumusugereza be n’abatuma bimugora. 8 Egome, bizotegerezwa kuba nk’iyo uwushonje arose ariko ararya, maze akikangura akumva inda igaragara; kandi bizomera nk’iyo uwunyotewe arose ariko aranywa, maze akikangura akumva arushe, agadutse; ukwo ni ko bizogendera isinzi ry’amahanga yose ariko ararwanya umusozi Siyoni.

9 Nimuhatebe, mwumirwe; nimwihume amaso, muhumishwe. Bāborewe, ariko bataborejwe n’umuvinyu; bagiye baradandabagirana, ariko atari kubera inzoga iboreza.

10 Kuko mwebwe Yehova yabasutseko impwemu y’itiro rirerire; arahuma amaso yanyu, ari bo ba bahanuzi, kandi yapfutse imitwe yanyu, ari bo ba babonyi. 11 Kandi kuri mwebwe iyerekwa ry’ikintu cose riba nk’amajambo y’igitabu kirumije kidomweko ikidodo, ico baha umuntu azi inyandiko, bati: “Turagusavye ubisome n’ijwi ryumvikana,” na we akabwirizwa kuvuga ati: “Nta vyo nshoboye, kuko kirumije kidomweko ikidodo”, 12 maze ico gitabu kigategerezwa guhabwa uwutazi kwandika, hakagira uwuvuga ati: “Turagusavye ubisome n’ijwi ryumvikana,” na we akabwirizwa kuvuga ati: “Sinzi kwandika na gato.”

13 Yehova na we avuga ati: “Kubera ko aba bantu banyegereye n’akanwa kabo gusa, bakaninaharisha iminwa yabo gusa, kandi bakaba bigije umutima wabo kure yanje cane, ukuntinya kwabo kugacika ibwirizwa ry’abantu, rikaba ari ryo ryigishwa, 14 ndi hano rero, Umwe azokwongera gukorera aba bantu ivy’agatangaza, mu buryo bw’agatangaza, akoresheje ikintu c’agatangaza; ubukerebutsi bw’inkerebutsi zabo butegerezwa guhona, n’ugutegera kw’abanyabwenge kuzokwihisha.”

15 Baragowe abagera kure cane mu guhisha inama Yehova ubwiwe, ibikorwa vyabo bikabera ahantu h’umwiza, bakavuga bati: “Ni nde atubona, kandi ni nde atuzi?” 16 Ewe bugorame bwanyu! None umubumvyi afatwe nk’ibumba? None icahinguwe kivuge ku vyerekeye uwagihinguye ngo: “Ntiyampinguye”? Mbega icabumbwe kirubahuka kikavuga ku vyerekeye uwakibumvye ngo: “Nta gutegera yerekanye”?

17 Mbega ntihasigaye akanya gato cane Libani igahindurwa umurima w’ivyamwa, nya murima w’ivyamwa na wo ugafatwa nk’ikibira? 18 Kandi kuri uwo musi ibipfamatwi ntibizobura kwumva amajambo y’igitabu, kandi mu muzimagiza no mu mwiza amaso y’impumyi azobona. 19 Abatekereza ntibazobura kwongereza umunezero bafise muri Yehova ubwiwe, mbere n’aboro mu bantu bazonezerwa mu Mweranda wa Isirayeli, 20 kuko intwazamukazo itegerezwa gushika kw’iherezo ryayo, n’umwirasi agahera, n’abo bose baguma barikanuye ku bwo gukora ikibi bakarandurwa, 21 abinjiza umuntu mu gicumuro biciye kw’ijambo ryiwe, n’abatega umutego uwukangira mw’irembo, n’abahindira ku ruhande umugororotsi bakoresheje ivyiyumviro ata co bimaze.

22 Ibi rero ni vyo Yehova abwiye inzu ya Yakobo, umwe yacungura Aburahamu: “Yakobo ubu ntazomaramara, eka no mu maso hiwe ubu ntihazobenjuka; 23 kuko niyabona abana biwe, igikorwa c’amaboko yanje, hagati muri we, bazokweza izina ryanje, kandi ntibazobura kweza Umweranda wa Yakobo, kandi Imana ya Isirayeli bazoyigirira akoba. 24 Abahuba mu mutima wabo bazomenya vy’ukuri ugutegera, mbere n’abidoga bazokwiga inyigisho.”

Yesaya  30 : 1 - 33

30 “Baragowe abana b’intagondwa,” ni ko Yehova avuga, “abagomba gushitsa impanuro, mugabo atari iyivuye kuri jewe, bakagomba no gusuka ikinyobwa c’ishikanwa, mugabo batabigiranye impwemu yanje, kugira ngo bongere igicumuro ku kindi; 2 abafata inzira ngo bamanuke mu Misiri kandi batasiguje akanwa kanje, ngo bikinge igihome gikomeye ca Farawo no kugira ngo bahungire mu gitutu ca Misiri! 3 Kandi mwebwe, igihome gikomeye ca Farawo kizotegerezwa kubabera imvo yo kumaramara, ubuhungiro mu gitutu ca Misiri na bwo imvo yo guteterwa. 4 Kuko abaganwa biwe bashitse i Zowani, kandi abatumwa biwe bashika n’i Hanesi. 5 Bose bazomaramazwa koko n’abantu ata nyungu bazanira umuntu, ata co bafasha kandi ntihagire inyungu bazana, ariko bakaba ari imvo yo kumaramara be n’imvo yo kugira iceyi.”

6 Ijambo ryamenyeshejwe ku bikoko vyo mu bumanuko: Baca mu gihugu c’amarushwa n’ibintu bigoye, c’intambwe n’ingwe iroha, c’imamba n’inzoka y’umuriro iguruka, bagatwara amatunga yabo ku bitugu vy’indogobwa zikuze, ku mapfupfu y’ingamiya na ho ibintu vyabo. Nta co bizokwungura abantu. 7 Abanyamisiri ni ubusa gusa, kandi bazofashiriza ubusa gusa. Ni co gituma uyo namwise ntya: “Rahabu—ni abo kwiyicarira ata co binona.”

8 “Ubu rero nuze, uvyandike ku gisate uri kumwe na bo, uvyandike mbere mu gitabu, ngo bifashe ku bw’umusi uzoza, bibe intahe gushika igihe kitagira urugero. 9 Kuko ari igisata c’ikigarariji, abana b’ababeshi, abana batashatse kwumva itegeko rya Yehova; 10 ni bo babwiye ababona ngo: ‘Ntimubone,’ n’aberekwa ngo: ‘Ntimutubonere ibigororotse na bimwe. Tubwire ibisosa; nimubone ivy’uruhendo. 11 Nimukevye muve mu nzira; nimute umunyuro. Nimuzimanganye wa Mweranda wa Isirayeli kubera twebwe.’”

12 Ibi rero ni vyo wa Mweranda wa Isirayeli avuze: “Ko mwataye iri jambo, kandi kubera ko mwizigira ukugunga be n’ivy’uruyeri, akaba ari vyo mwishimikiza, 13 ni co gituma iri kosa rizobabera nk’igihimba gisadutse kigira gitembe, ubuvyimbe ku ruhome rudugijwe hejuru cane rushobora gusenyuka bukwi na bukwi, mu kanya isase. 14 Kandi ruzomenagurwa nk’igihe bamenagura umubindi munini w’ababumvyi, uwo bajanjagura ata wuwuziguriza, ku buryo mu tuvunji twawo tujanjaguwe ata wushobora gusangamwo urujo rwo kurahuza umuriro mu ziko canke rwo kuyoza amazi ahantu h’urushanga.”

15 Kuko ibi ari vyo Umukama Segaba Yehova, wa Mweranda wa Isirayeli, avuze: “Mugarutse mukaruhuka, muzokizwa. Inkomezi zanyu zizobonekera mu kuguma mutekanye no mu kwizigira.” Mugabo ntimwakunze. 16 Muraheza muvuga muti: “Oya, ahubwo tuzohunga turi ku mafarasi!” Ni co gituma muzohunga. Muti: “Kandi tuzogendera ku mafarasi anyaruka!” Ni co gituma ababakurikirana bazonyaruka. 17 Igihumbi bazojugumizwa n’uguhambara kw’umwe; uguhambara kwa batanu kuzobahungisha gushika musigaye muri nk’inkingi y’ubwato kw’isonga ry’umusozi, nk’ikimenyetso ku murambi.

18 Ni co gituma Yehova azoguma arindiriye kubagirira ubutoni, kandi ni co gituma azohaguruka ngo abereke imbabazi. Kuko Yehova ari Imana y’imanza. Hahiriwe abo bose baguma bamurindiriye. 19 Abantu b’i Siyoni nibaba i Yeruzalemu, ntuzogenda urize. Ntazobura kukugirira ubutoni niyumva ijwi ry’amaborogo yawe; akiryumva ntazobura kukwishura. 20 Kandi Yehova azobaha koko umukate w’amarushwa be n’amazi y’agahahazo; yamara Umwigisha wawe Ahambaye ntazokwongera kwinyegeza, kandi amaso yawe azoba vy’ukuri amaso abona Umwigisha wawe Ahambaye. 21 Kandi amatwi yawe azokwumva ijambo inyuma yawe rivuga ngo: “Iyi ni yo nzira. Nimuyigenderemwo,” nimwaramuka mugiye iburyo canke ibubamfu.

22 Kandi muzohumanya ibihometse ku bishusho vyanyu bibajwe vy’ifeza n’agakuyengezo gafashe neza k’igishushanyo canyu c’inzahabu ishongeshejwe. Uzobisanzaza. Nka kurya kw’umugore ari mu butinyanka, uzobibwira uti: “Muri umucafu gusa!” 23 Ntazobura gutanga imvura ku bw’imbuto yawe ubiba mu butaka, kandi bwa mwimbu w’ubutaka atange umukate, uwuzobwirizwa kuba unuze kandi utonyanga ivuta. Kuri uwo musi, ibitungwa vyawe bizorisha mw’iragiriro ryagutse. 24 Kandi inka n’indogobwa zikuze zirima ubutaka, bizorya indya z’ibitungwa zirunze umufumbegeti, zagosojwe ikiyozo n’ikanya. 25 Kandi ku musozi muremure wose no ku murambi ukirurutse wose hazotegerezwa kuba imigezi, imifurege y’amazi, ku musi w’ugusasika inganda gukomeye, iminara niyatemba. 26 Kandi umuco w’ukwezi kw’igisyo uzocika koko nk’umuco w’izuba rirurumba; kandi umuco w’izuba rirurumba uzokwongerekana incuro indwi, nk’umuco w’imisi indwi, ku musi Yehova azotubika isenyerana ry’abantu biwe agakiza n’uruguma rukaze ruvuye ku nkoni bakubiswe na we.

27 Raba! Izina rya Yehova riraje rivuye kure, rirurumba ishavu ryiwe kandi rizananye n’ibicu biremereye. Nayo iminwa yiwe, yuzuye imisibo, ururimi rwiwe na rwo ni nk’umuriro uyigiza. 28 Impwemu yiwe ni nk’uruzi rw’isumo rusegenyuka rukadengera gushika no kw’izosi, kugira ngo izungagize irya n’ino amahanga ikoresheje ikiyunguruzo c’ibitagira mvura; kandi umujiginya utera kuyerera uzoba mu mibangabanga y’ibisata vy’abantu. 29 Muzogira ururirimbo nka rurya rwo mw’ijoro aho umuntu yiyeza ku bw’umusi mukuru, n’umunezero w’umutima nk’uw’umuntu agendana umwironge ngo yinjire mu musozi wa Yehova, ku Gitandara ca Isirayeli.

30 Kandi Yehova azokwumvikanisha koko iteka ry’ijwi ryiwe, yerekane ukumanuka kw’ukuboko kwiwe, mu bushangashirwe bw’ishavu, n’urubeya rw’umuriro uyigiza, n’ugupumuka kw’ibicu, n’ikirura c’imvura be n’iminana y’urubura. 31 Kuko Ashuri izocibwa ivutu n’ijwi rya Yehova; mbere azoyikubita ikibando. 32 Kandi igihe cose akubise inkoni yiwe y’uguhana, iyo Yehova azorambika kuri Ashuri, hazovuga utugoma n’inanga; kandi vy’ukuri azobarwanisha urugamba rw’ukubangura ibirwanisho. 33 Kuko Tofeti yiwe itunganijwe kuva mu bihe vya vuba; vyongeye irateguriwe umwami ubwiwe. Ikirundo cayo yakigize kirekire. Umuriro n’inkwi birahari ku bwinshi. Impemu za Yehova zirayirurumbira, nk’uruzi rw’isumo rw’amazuku.

Yesaya  31 : 1 - 9

31 Baragowe abamanuka mu Misiri kurondera imfashanyo, abishimira amafarasi gusa, bagashira ivyizigiro vyabo mu mikogote y’intambara, kuko ari myinshi, no mu mafarasi y’imbangutsi, kuko ari ay’inkomezi nyinshi, mugabo batahanze amaso wa Mweranda wa Isirayeli kandi ntibarondere Yehova ubwiwe. 2 Na we nyene ni inkerebutsi kandi azozana icago, kandi ntiyasubije inyuma amajambo yiwe; ntazobura guhagurukira inzu y’inkozi z’ikibi be n’imfashanyo ironderwa n’abakora ibintu bibabaza.

3 Yamara Abanyamisiri ni abantu bakuwe mw’ivu, si Imana; amafarasi yabo ni inyama, si impwemu. Kandi Yehova ubwiwe azoramvura ukuboko kwiwe, uwufasha atsitare, uwufashwa na we atembe, kandi ico gihe nyene bazorangira bose uko bangana.

4 Kuko ibi ari vyo Yehova ambwiye: “Nk’uko intambwe, mbere intambwe y’umukangara y’umugāra, igwangwarira ku co yacakiye, iyo ihamagariwe igitigiri cuzuye c’abungere, ntiterwe ubwoba n’ijwi ryabo kandi ntiteshwe n’urwamo rwabo, ni ko Yehova nyen’ingabo azomanuka kurwana intambara kubera umusozi Siyoni no kubera umurambi wawo. 5 Kurya kw’inyoni ziguruka, ni ko Yehova nyen’ingabo azorwanira Yeruzalemu. Azoharwanira, anaharokore koko. Azohaziguriza, mbere aharokore.”

6 “Nimugaruke ku Wo bene Isirayeli bagararije bagashika kure mu mugararizo wabo. 7 Kuko kuri uwo musi bazota umwe wese imana ziwe zitagira akamaro z’ifeza be n’imana ziwe ata co zimaze z’inzahabu, izo amaboko yanyu yabakoreye bikaba igicumuro. 8 Umwashuri azotegerezwa kugwishwa n’inkota, atari iy’umuntu; kandi inkota atari iy’umuntu yakuwe mw’ivu, ni yo izomurigata. Azotegerezwa guhunga kubera inkota, kandi abasore biwe bazoba ab’ibikorwa vy’agahato. 9 Urutare rwiwe ruzovaho kubera ugucika ivutu, kandi kubera ca kimenyetso abaganwa biwe bazotegerezwa gutekerwa n’ubwoba,” ni ko Yehova avuze, umwe umuco wiwe uri i Siyoni, itanure ryiwe na ryo i Yeruzalemu.

Yesaya  32 : 1 - 20

32 Raba! Umwami azoganza ku bw’ubugororotsi; nayo abaganwa, bazotwara nk’abaganwa ku bw’ubutungane. 2 Kandi umwe wese azotegerezwa kuba nk’ubwikingo bw’umuyaga be n’ubwihisho bw’ikirura c’imvura, nk’imigezi y’amazi mu gihugu kigadutse, nk’igitutu c’urutare ruremereye mu ntara irushe.

3 Amaso y’ababona ntazomatanywa, kandi amatwi y’abumva azokwumviriza. 4 Umutima w’abihutagiza uzorimbūra ubumenyi, mbere n’ururimi rw’abagigimiza ruzotebuka mu kuvuga ibintu bitomoye. 5 Umuntu w’imburabwenge ntazoba acitwa umutanzi; nayo umuntu atagendera ingingo, ntazovugwa ko ari umunyacubahiro; 6 kuko umuntu w’imburabwenge azovuga gusa ibitagiramwo ubwenge, kandi umutima wiwe uzokora ibintu bibabaza, ku bwo gukora ivy’ubuhuni no kuvuga kuri Yehova ibigoramye, ku bwo gutuma inda y’uwushonje isigara igaragara; kandi atuma n’uwunyotewe abura ico anywa. 7 Nayo umuntu atagendera ingingo, ibikoresho vyiwe ni bibi; yiyumviriye gukora ivy’ubushirasoni[*], gusavya abarushwa n’amajambo y’ibinyoma, mbere n’iyo umworo avuze ibigororotse.

8 Nayo umutanzi, ivy’ubutanzi ni vyo yiyumviriye; kandi ivy’ubutanzi ni vyo azohaguruka ngo aburanire.

9 “Yemwe bagore mwitekaniye, haguruke, mwumvirize ijwi ryanje! Yemwe bakobwa ata co munezwe, nimutege ugutwi ijambo ryanje! 10 Mu mwaka n’imisi mikeyi, mwebwe bantu ata co munezwe muzohagarika umutima, kuko isoroma ry’inzabibu rizoba ryarangiye mugabo ntihagire iyegeranya ry’ivyamwa rihaba. 11 Jugumire, yemwe bagore mwitekaniye! Hagarike umutima, yemwe bantu mutagira ico munezwe! Nimwiyambure impuzu mube gusa, mukenyere igunira mu kiyunguyungu. 12 Nimwikubitagure ku gikiriza mwiyuha iryosozi kubera amatongo y’igikundiro, kubera umuzabibu wama ivyamwa. 13 Ku butaka bw’abantu banje hamera gusa amahwa, ibisaka bihanda, kuko biri ku mazu yose y’umwigino, egome, ku gisagara cishwe n’akamwemwe. 14 Kuko umunara wo kubamwo ubwawo watawe, uruyogoyogo rw’igisagara rwahebwe; Ofeli be n’umunara w’inderetsi ubwavyo vyacitse amatongo y’agahinga, bicika umwigino w’imparage igihe kitagira urugero, uburagiriro bw’amasho; 15 gushika dusutsweko impwemu ivuye iyo hejuru, n’agahinga kakazoba kacitse umurima w’ivyamwa, na nya murima w’ivyamwa ugafatwa nk’ikibira nyaco.

16 “Kandi mu gahinga ni ho ubutungane buzokwibera koko, mu murima w’ivyamwa na ho hibere ubugororotsi. 17 Igikorwa c’ubugororotsi nyakuri kizotegerezwa gucika amahoro; umurimo w’ubugororotsi nyakuri na wo ucike impore n’umutekano gushika igihe kitagira urugero. 18 Kandi abantu banje bazokwibera ahantu h’amahoro no mu bigo bitekanye rwose n’ahantu h’ukuruhukira hatagira inkomanzi. 19 Hazogwa koko urubura ikibira nicamanuka n’igisagara kikaja hasi, kigacishwa bugufi.

20 “Murahiriwe mwebwe mubiba imbuto ku nkengera y’amazi yose, mukarekura ibirenge vy’ishūri n’indogobwa.”

^ Yes. 32:7 Raba Inyongera ya 21.

Yesaya  33 : 1 - 24

33 Uragowe wewe unyaga kandi ubwawe utanyagwa, nawe uhemuka kandi abandi bataguhemukiye! Ukirangiza kunyaga, uzonyagwa. Ugiheza guhemuka, bazoguhemukira.

2 Ewe Yehova, tugirire ubutoni! Ni wewe twizigiye. Nutubere ukuboko buri gitondo, egome, utubere ubukiriro mu gihe c’amarushwa. 3 Ibisata vy’abantu vyarahunze vyumvise ijwi ry’uruyogoyogo. Warahagurutse amahanga arashwiragira. 4 Isahu ryanyu rizokwegeranywa koko nka kumwe kw’inyenzi igihe zegeranya, nk’igitero c’amarumbu y’inzige giteye umuntu. 5 Yehova ntazobura gushirwa hejuru, kuko yibera iyo hejuru. Emwe, azokwuzuza Siyoni ubutungane n’ubugororotsi. 6 Kandi ubwizigirwa bw’ibihe vyawe buzoba ubukiriro umukimba—ubukerebutsi n’ubumenyi, ugutinya Yehova, akaba ari ryo tunga ryiwe.

7 Raba! Abahizi babo baborogeye mw’ibarabara; intumwa z’amahoro zizorira zibogoze. 8 Inzira z’ibirari zagizwe umusaka; nta wugihita aciye mu munyuro. Yarenze kw’isezerano; yakengereye ibisagara; ntiyitayeho umuntu buntu. 9 Igihugu cagandaye, cakabiranye. Libani yariye ivyatsi; yasangutse. Sharoni yacitse nk’ikiyaya c’ubugaragwa; Bashani na Karumeli biriko birikunkumura amababi yavyo.

10 “Ubu ngira mpaguruke,” ni ko Yehova avuga, “ubu ngira nishire hejuru; ubu ngira niduze. 11 Musama inda y’ivyatsi vyumye; muzovyara ibishakara. Impwemu yanyu izobarigata nk’umuriro. 12 Ibisata vy’abantu bizobwirizwa gucika nk’ukwaka kw’ishwagara. Kurya kw’amahwa atemwe, bazotongozwa umuriro. 13 Nimwumve, mwebwe abari kure, ico ntegerezwa gukora! Mumenye, mwebwe abari hafi, ubushobozi bwanje. 14 Muri Siyoni, abacumuzi batekewe n’ubwoba; ugususumira kwacakiye abahuni: ‘Ni nde muri twebwe yobana akanya na gatoyi n’umuriro urigata? Ni nde muri twebwe yobana akanya na gatoyi n’ukururumba kw’igihe kirekire?’

15 “Hari umuntu agendera mu bugororotsi budahengeshanya kandi akavuga ibigororotse, aterekwa inyungu y’akarenganyo iva ku bubeshi, akunkumura amaboko yiwe ngo ntiyakire igiturire, yiziba ugutwi ngo ntiyumvirize ivy’ugusesa amaraso, akihuma amaso ngo ntabone ikibi. 16 Ni we azokwibera iyo hejuru; ahantu hiwe hakirurutse hatagira inkomanzi hazoba ahantu h’urutare hagoye gushika. Umukate wiwe azowuhabwa koko; ikigega ciwe c’amazi ntikizokama.”

17 Umwami mu bwiza bwiwe ni we amaso yawe azokwitegereza; azobona igihugu ca kure. 18 Umutima wawe uzogira ico uvuze mw’ijwi ritoyi ku kintu c’agacavutu, uti: “Umunyamabanga ari hehe? Uwuriha ari hehe? Uwuharura iminara ari hehe?” 19 Nta gisata kitisonera uzobona, igisata c’ururimi rugoye cane gutahura, c’ururimi rugigimiza udategera. 20 Itegereze Siyoni, ca gisagara c’ibihe vyacu vy’imisi mikuru! Amaso yawe azokwibonera Yeruzalemu ahantu ho kuba hatagira inkomanzi, ihema ata n’umwe azotekera. Imambo zaryo ntizizokwigera zirandurwa, kandi nta n’umwe mu migozi yaryo uzocibwa. 21 Mugabo ng’aho, Umwe w’agakomeye, Yehova, azotubera ahantu h’inzuzi, h’imigende yagutse. Nta mato y’ingafe azohagendagenda, kandi nta meri y’agakomeye izohaca. 22 Kuko Yehova ari we Mucamanza wacu, Yehova ni we adushingira ivyagezwe, Yehova ni we Mwami wacu; ubwiwe azodukiza.

23 Imigozi yawe izorēkēra; inkingi yabo y’ubwato ntibazoyigumiza ihagaze; ntibashanje ihema ry’ubwato.

Ico gihe mbere isahu rizogabanganywa ku bwinshi; abacumbagira bazotwara isahu rinini. 24 Kandi nta wuhaba azovuga ngo: “Ndarwaye.” Abantu baba mu gihugu bazoba bahariwe ikosa ryabo.

Yesaya  34 : 1 - 17

34 Nimwegere, mwa mahanga, mwumve; namwe miryango y’amahanga, nimutege yompi. Isi n’ibiyuzuye nivyumvirize, ubutaka bwimbuka n’umwimbu wabwo wose. 2 Kuko Yehova afitiye uburakari amahanga yose, akagirira n’ubushangashirwe ingabo zayo zose. Azotegerezwa kubatikiza; azotegerezwa kubatanga bakeragurwe. 3 Abagandaguwe babo bazotabwa hanze; nayo imivyimba yabo, umuduhu wayo uzoduga; kandi imisozi izotegerezwa gushonga kubera amaraso yabo. 4 Kandi abo mu ngabo zo mu majuru bose bazotegerezwa kubora. Amajuru azotegerezwa kuzingazingwa, nka kurya kw’umuzingo w’igitabu; kandi ingabo zabo zose zizokabirana, nka kurya amababi akabirana agakoroka ava ku muzabibu, nka kurya insukoni ikabiranye ikoroka iva ku giti c’umusukoni.

5 “Kuko mu majuru inkota yanje izojobekwa koko. Raba! Izomanuka kuri Edomu, no ku bantu nahebeye gutikizwa mu butungane. 6 Yehova arafise inkota; itegerezwa kwuzuzwa amaraso; itegerezwa gukíma kubera ikinure, kubera amaraso y’impfizi z’intama z’imikangara n’amasuguru y’impene, kubera ikinure c’amafyigo y’impfizi z’intama. Kuko Yehova afise ikimazi i Bozira, n’ikeragura rikomeye mu gihugu ca Edomu. 7 Kandi amashūri y’amanyeshamba ategerezwa kumanukana na vyo, n’ibimasa bimanukane n’ibikomeye; kandi igihugu cabo kizojobekwa n’amaraso, n’umukungugu wabo uzokima kubera ikinure.”

8 Kuko Yehova afise umusi w’ukwihora, umwaka wo gutanga agahembo ku bijanye n’urubanza rwa Siyoni.

9 Inzuzi z’isumo ziwe zitegerezwa guhindurwa ikaburimbo y’irenda, umukungugu wiwe na wo amazuku; igihugu ciwe gitegerezwa gucika nk’ikaburimbo y’irenda yaka. 10 Haba mw’ijoro canke ku murango, ntizozima; umwotsi wayo uzoguma uduga gushika igihe kitagira urugero. Kuva kw’iyaruka uja ku rindi, azogaduka; gushika ibihe bitazoshira, nta wuzorengana aciye iwe. 11 Emwe, ikinyoni ntamayuruzi be n’ikinyogoto bizohigarurira, kandi ibihuna vy’amatwi maremare n’ibikona ni vyo bizohibera; kandi azoramvurira hejuru yiwe ikamba yo gupimisha y’ahagaragara n’amabuye y’igiharabuga. 12 Abanyacubahiro biwe—nta n’umwe ahari bazohamagara ngo aje ku ngoma, kandi abaganwa biwe bazocika ubusa bose. 13 Ku minara yiwe yo kubamwo hazomera amahwa, ibisuru n’ivyatsi vy’amahwa bimere mu bibanza vyiwe bikingijwe ibihome; kandi azocika ahantu imbwebwe ziba, ikigo c’ibinyoni vyitwa imbuni. 14 Ingenzi zama mu turere tugadutse zizohura n’ibikoko biboroga, mbere n’idayimoni isa n’impene izohamagara mugenzi wayo. Egome, aho ni ho ya nyoni Rushorera izokwiraramira, yironkere ahantu h’ukuruhukira. 15 Aho ni ho inzoka y’umwampi yaritse icari cayo igata n’amagi, kandi izoyabundikira iyegeranirize munsi y’igitutu cayo. Egome, aho ni ho ibibakabaka bizokoranira, kimwe cose n’ikigenzi caco.

16 Nimwironderere mu gitabu ca Yehova, musome n’ijwi ryumvikana: nta na kimwe muri vyo cabuze; mu vy’ukuri ntibibura kugira kimwe cose ikigenzi caco, kuko akanwa ka Yehova ari ko katanze itegeko, kandi impwemu yiwe ni yo yavyegeranije. 17 Ni we yabapfindiye ubupfindo, kandi ukuboko kwiwe kwarabagabanganije ikibanza hakoreshejwe ikamba yo gupimisha. Bazocigarurira bakigabe gushika igihe kitagira urugero; bazociberamwo uko iyaruka rikurikira irindi.

Yesaya  35 : 1 - 10

35 Agahinga be n’akarere kagadutse bizokwigina, kandi ikiyaya c’ubugaragwa kizonezerwa, gishurike nk’ishurwe ry’izafarani. 2 Kizoshurika ata kabuza, kandi kizonezerwa vy’ukuri n’akanyamuneza be n’akamo k’urweze. Emwe, kizohabwa ubuninahazwa bwa Libani, ubwiza bwakaka bwa Karumeli n’ubwa Sharoni. Hazoba ababona ubuninahazwa bwa Yehova, ubwiza bwakaka bw’Imana yacu.

3 Nimukomeze amaboko ya goyigoyi, mushikamishe amavi anyoganyoga. 4 Nimubwire abari n’amaganya mu mutima muti: “Nimukomere. Ntimutinye. Raba! Imana yanyu izozanana ukwihora, Imana izanane ugusubiriza mu nkoko. Yo ubwayo izoza, ibakize.”

5 Ico gihe amaso y’impumyi azohumuka, kandi amatwi y’ibipfamatwi azozibuka. 6 Ico gihe uwucumbagira azonanagira nk’ifumbēri[*], kandi ururimi rw’ikiragi ruzokwiha akamo k’urweze. Kuko mu gahinga amazi azoba yadudubije, n’inzuzi z’isumo mu kiyaya c’ubugaragwa. 7 Ubutaka bwagatuwe n’ubushuhe buzoba bwacitse nk’ikidengeri cuzuyeko amarenga, ubutaka bunyotewe na bwo nk’imbizi z’amazi. Ahaba imbwebwe, ahantu ziruhukira, hazoba ivyatsi bitoto hamwe n’amarenga be n’urufunzo.

8 Kandi ng’aho hazoba inzira y’ikirari, emwe, inzira; izokwitwa Inzira y’Ubweranda. Uwuhumanye ntazoyicamwo. Izoba iy’uwugendera muri nya nzira, kandi nta bipfu bizoyiyereramwo. 9 Nta ntambwe izohaba, kandi nta bikoko vy’ameru bizoyidugamwo. Nta na kimwe kizohaboneka; abacunguwe ni bo bazohagendera. 10 Kandi abacunguwe na Yehova bazogaruka baze koko i Siyoni n’akamo k’umunezero; kandi umunezero wo gushika igihe kitagira urugero uzoba ku mutwe wabo. Bazoshikira umwigino n’umunezero, kandi intuntu n’ukuniha bizohunga.

^ Yes. 35:6 Canke, “impongo.”

Yesaya  36 : 1 - 22

36 Nuko mu mwaka ugira cumi na kane w’Umwami Hezekiya, Senakeribu umwami wa Ashuri aduga gutera ibisagara vyose vya Yuda bikingijwe ibihome, arabifata. 2 Maze umwami wa Ashuri arateba arungika Rabushake, ava i Lakishi aja i Yeruzalemu, ku Mwami Hezekiya, ari kumwe n’inteko za gisirikare nyinshi, ahagarara iruhande y’umugende w’ikidengeri co haruguru, ku nzira y’ikirari y’itongo ry’umumesuzi. 3 Maze haza kuri we Eliyakimu mwene Hilikiya, uwagaba urugo, na Shebuna umunyamabanga na Yowa mwene Asafu umukarani.

4 Rabushake ababwira rero ati: “Ndabinginze mubwire Hezekiya muti: ‘Ibi ni vyo umwami ahambaye, umwami wa Ashuri, avuze: “Ico cizigiro wizigiye ni nyabaki? 5 Wavuze (mugabo ni akarimi gusa) uti: ‘Ndafise impanuro n’inkomezi ku bw’intambara.’ None wizigiye nde, aho wangararije? 6 Raba! Wizigiye gushigikirwa n’iryo renga rijanjaguwe, ari ryo Misiri, iryo umuntu aramutse aryishimikije, ryokwinjira koko mu kiganza ciwe, rikagitobekeranya. Ukwo ni ko Farawo umwami wa Misiri ameze ku bamwizigira bose. 7 Niwambwira na ho ngo: ‘Yehova Imana yacu ni we twizigiye,’ mbega si we nyen’ibibanza bikirurutse na nyen’ibicaniro Hezekiya yakuyeho, akabwira Yuda na Yeruzalemu ati: ‘Imbere y’iki gicaniro ni ho muzokwunama’?”’ 8 None rero ndakwinginze, utsibe n’umukama wanje umwami wa Ashuri; reka nguhe amafarasi ibihumbi bibiri turabe ko woshobora kuyashirako abayagenderako. 9 None wewe woshobora gute gusubiza inyuma buramatari umwe gusa wo mu basuku b’umukama wanje bo hanyuma y’abandi, kandi wizigira Misiri kubera imikogote no kubera abagendera ku mafarasi? 10 Ugira ngo naduze gutera iki gihugu kugira ngo ndagihonye ata ruhusha ruvuye kuri Yehova mfise? Yehova ubwiwe ni we yambwiye ati: ‘Duga utere ico gihugu, ugihonye.’”

11 Eliyakimu na Shebuna na Yowa baca babwira Rabushake bati: “Turakwinginze uvugane n’abasuku bawe mu rurimi rw’igisiriya, turumva; ntuvugane natwe mu rurimi rw’Abayuda mu matwi y’abantu bari ku ruhome.” 12 Mugabo Rabushake avuga ati: “Mbega umukama wawe na wewe ni bo umukama wanje yantumyeko kubwira ayo majambo? None ntiyantumye kuri abo bagabo bicaye ku ruhome, kugira barye umwanda wabo mukuru banywe n’umwanda wabo mutoyi hamwe namwe?”

13 Rabushake aguma ahagaze yongera asemerera n’ijwi rirenga mu rurimi rw’Abayuda; nuko abandanya kuvuga ati: “Nimwumve amajambo y’umwami ahambaye, umwami wa Ashuri. 14 Ibi ni vyo umwami avuze: ‘Hezekiya ntabahende, kuko adashobora kubarokora. 15 Kandi Hezekiya ntatume mwizigira Yehova, mu kuvuga ngo: “Yehova ntazobura kuturokora. Iki gisagara ntikizotangwa mu kuboko kw’umwami wa Ashuri.” 16 Ntimwumvirize Hezekiya; kuko umwami wa Ashuri avuze ati: “Nimwiyoroshe imbere yanje, musohoke muze aho ndi, maze umwe wese arye ku muzabibu wiwe kandi umwe wese arye ku giti c’umusukoni ciwe kandi umwe wese anywe amazi yo mw’itangi ryiwe, 17 gushika nje nkabatwara koko mu gihugu kimeze nk’igihugu canyu, igihugu c’intete n’umuvinyu mushasha, igihugu c’umukate n’imirima y’imizabibu; 18 kugira ngo Hezekiya ntabahendahende ngo: ‘Yehova ubwiwe azoturokora.’ Mbega imwimwe yose mu mana z’amahanga, yoba yarigeze kurokora igihugu cayo mu kuboko kw’umwami wa Ashuri? 19 Imana za Hamati na Arupadi ziri hehe? Imana za Sefaruvayimu ziri hehe? Zoba zararokoye Samariya mu kuboko kwanje? 20 Mu mana zose z’ibi bihugu, ni izihe zarokoye ibihugu vyazo mu kuboko kwanje, ku buryo Yehova yorokora Yeruzalemu mu kuboko kwanje?”’”

21 Baguma bacereje, ntihagira ijambo bamwishura, kuko umwami yari yategetse ati: “Ntimumwishure.” 22 Mugabo Eliyakimu mwene Hilikiya, uwagaba urugo, na Shebuna umunyamabanga, na Yowa mwene Asafu umukarani, baza aho Hezekiya ari batantamuye impuzu zabo baraheza bamwiganira amajambo ya Rabushake.

Yesaya  37 : 1 - 38

37 Umwami Hezekiya akimara kuvyumva, aca atantamura impuzu ziwe maze yambara igunira araheza yinjira mu nzu ya Yehova. 2 Vyongeye, atuma Eliyakimu, uwagaba urugo, na Shebuna umunyamabanga n’abagabo b’inararibonye bo mu baherezi, bambaye amagunira, abatuma kuri Yesaya mwene Amozi umuhanuzi. 3 Nuko bamubwira bati: “Hezekiya avuze ngo: ‘Uyu musi ni umusi w’amarushwa n’uw’uguhambara n’uw’ukutisonera kw’akagaye; kuko tumeze nk’umugore agira yibaruke mugabo akaba atagira inkomezi zo kwibaruka. 4 Hari aho Yehova Imana yawe yokwumva amajambo yose ya Rabushake, uwo umwami wa Ashuri umukama wiwe yatumye gucokora Imana nzima, maze akagira ico amubaza koko ku bw’amajambo Yehova Imana yawe yumvise. Uture isengesho ku bw’amasigarira asigaye.’”

5 Nuko abasuku b’Umwami Hezekiya binjira kwa Yesaya. 6 Maze Yesaya ababwira ati: “Mubwire umukama wanyu muti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Ntutinye kubera amajambo wumvise, ayo abasuku b’umwami wa Ashuri bakoresheje mu kumvuga nabi. 7 Ehe ngira nshire impwemu muri we, kandi azokwumva inkuru maze asubire mu gihugu ciwe; kandi nzotuma koko agwishwa n’inkota mu gihugu ciwe.”’”

8 Inyuma y’ivyo, Rabushake asubira inyuma maze asanga umwami wa Ashuri ariko ararwana na Libuna; kuko yari yumvise ko nya mwami yavuye i Lakishi akagenda. 9 Nuko yumva bivugwa ku vyerekeye Tiruhaka umwami wa Etiyopiya ngo: “Yasohotse kukurwanya.” Avyumvise, aca atuma intumwa kuri Hezekiya ati: 10 “Mubwire Hezekiya umwami wa Yuda muti: ‘Imana wizigira ntiguhende, mu kuvuga ngo: “Yeruzalemu ntizotangwa mu kuboko kw’umwami wa Ashuri.” 11 Ehe! Wewe ubwawe warumvise ivyo abami ba Ashuri bakoreye ibihugu vyose mu kubitikiza; none wewe uzorokorwa? 12 Mbega imana z’amahanga ba sogokuruza banje bahoneje zarayarokoye, egome, Gozani na Harani na Rezefu na bene Edeni bari i Teli-asari? 13 Ari hehe umwami wa Hamati n’umwami wa Arupadi n’umwami w’igisagara ca Sefaruvayimu, ica Hena n’ica Iva?’”

14 Hezekiya atora rero nya makete mu kuboko kw’izo ntumwa maze arayasoma, hanyuma aduga ku nzu ya Yehova araheza ayagaranzura imbere ya Yehova. 15 Nuko Hezekiya atangura gusenga Yehova ati: 16 “Ewe Yehova nyen’ingabo, Mana ya Isirayeli, wewe wicaye ku bakerubi[*], ni wewe wenyene uri Imana y’ukuri y’ubwami bwose bwo mw’isi. Ni wewe wakoze amajuru n’isi. 17 Tega ugutwi, Yehova we, wumve! Ugurura amaso, ewe Yehova, ubone, wumve amajambo yose ya Senakeribu, ayo yatumye gucokora Imana nzima. 18 Ego ni ko, ewe Yehova, abami ba Ashuri baratikije ibihugu vyose, n’igihugu cabo bwite. 19 Kandi imana zayo zahawe umuriro, kuko zitari imana, mugabo zari izahinguwe n’amaboko y’umuntu, izahinguwe mu biti no mu mabuye, ku buryo baziranduye. 20 None rero, ewe Yehova Mana yacu, dukize mu kuboko kwiwe, kugira ngo ubwami bwose bwo mw’isi bumenye yuko wewe, ewe Yehova, ari wewe Mana wenyene.”

21 Nuko Yesaya mwene Amozi atuma kuri Hezekiya ati: “Ibi ni vyo Yehova Imana ya Isirayeli avuze: ‘Kubera ko wansenze ku vyerekeye Senakeribu umwami wa Ashuri, 22 iri ni ryo jambo Yehova avuze kuri we:

“Umukobwa w’isugi wa Siyoni yagusuzuguye, yagutwengeye mw’ijigo.

Umukobwa wa Yeruzalemu yazungije umutwe inyuma yawe.

23 Ni nde wacokoye kandi ni nde watutse?

Ni nde wadugirije ijwi

Ukararamurira amaso hejuru?

Ni wa Mweranda wa Isirayeli!

24 Wacokoye Yehova biciye ku basavyi bawe, kandi ukaba uvuga uti:

‘Nkoresheje ubwinshi bw’imikogote y’intambara yanje, jewe ubwanje—

Nzoduga koko ahakirurutse h’uturere tw’imisozi,

Imihingo ya Libani iri kure kuruta iyindi;

Kandi nzokwicira amasederi maremare yaho, ibiti vy’imiberoshi vyaho vy’intorwa.

Nzokwinjira ahakirurutse haho ha nyuma, ikibira kimeze nk’umurima w’ivyamwa waho.

25 Jewe nzokwimba koko amazi maze ndayanywe,

Kandi nzokamisha ubworo bw’ibirenge vyanje imigende yose ya Nili ya Misiri.’

26 Mbega ntiwumvise? Kuva mu bihe vya kera cane, ivyo ni vyo nzokora.

Kuva mu misi ya kera na rindi naravyiyumviriye. Ubu rero ngira ndabishitse.

Wewe uzokoreshwa mu gutuma ibisagara bikingijwe ibihome bicika umusaka nk’ibirundo vy’ibihomvagurike.

27 Ababibamwo bazogira amaboko ya goyigoyi;

Bazotekerwa koko n’ubwoba kandi bamaramare.

Bazocika ata kabuza nk’ibimera vyo mw’ishamba n’ivyatsi bitoto biremvye,

Nk’ivyatsi vyo ku bisenge n’ivyo ku mikobeko imbere y’umuyaga wo mu buseruko.

28 Ndazi neza ukwicara utekanye kwawe n’ugusohoka kwawe n’ukwinjira kwawe,

N’ukunshavurira kwawe,

29 Kuko ukunshavurira kwawe n’ukuroha kwawe vyaduze bigashika mu matwi yanje.

Ata gukeka nzoshira ingobe yanje mu zuru ryawe n’imijiginya hagati y’iminwa yawe,

Nzogusubiza inyuma koko ngucishije mu nzira wazananye.”

30 “‘Iki ni co kizokubera ikimenyetso: Uwu mwaka bazorya ku bizomera ku dutete twakorotse, mu mwaka ugira kabiri na ho barye intete zimejeje; mugabo mu mwaka ugira gatatu, muze mubibe imbuto maze mushwabure, muze muteragire imirima y’imizabibu maze murye ivyamye muri yo. 31 Abazorokoka mu nzu ya Yuda, abazosigara, ata gukeka bazoshora imizi munsi maze bame ivyamwa hejuru. 32 Kuko amasigarira azosohoka avuye i Yeruzalemu, n’abarokotse bave ku musozi Siyoni. Umwete nyene wa Yehova nyen’ingabo uzobikora.

33 “‘Yehova avuze rero ku vyerekeye umwami wa Ashuri ati: “Ntazokwinjira muri iki gisagara canke ngo aharase umwampi canke ngo ahahange n’inkinzo canke ngo aharundire igikuta co kuhasugereza.”’

34 “‘Inzira yazananye ni yo azocamwo mu gusubira inyuma, mugabo ntazokwinjira muri iki gisagara,’ ni ko Yehova avuze. 35 ‘Nzorwanira koko iki gisagara kugira ngo ndagikize ku bwanje no ku bwa Dawidi umusavyi wanje.’”

36 Hanyuma umumarayika wa Yehova arasohoka maze asasika ingabo ibihumbi ijana na mirongo umunani na bitanu mw’ikambi y’Abashuri. Abantu bavyutse kare mu gitondo, erega, basanga bose bapfuye, ari imivyimba. 37 Nuko Senakeribu umwami wa Ashuri afata inzira aragenda, asubira inyuma, maze aba i Ninewe. 38 Maze igihe yariko arunama mu nzu ya Nisiroki imana yiwe, Adarameleki na Shareseri, abahungu biwe, bamwicisha inkota hanyuma bahungira mu gihugu ca Ararati. Nuko Esari-hadoni umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

^ Yes. 37:16 Raba Inyongera ya 21.

Yesaya  38 : 1 - 22

38 Muri iyo misi Hezekiya ararwara agera hafi yo gupfa. Nuko Yesaya mwene Amozi umuhanuzi yinjira aho ari maze amubwira ati: “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Nuhe amategeko urugo rwawe, kuko wewe ubwawe ugiye koko gupfa, utazobaho.’” 2 Hezekiya aca ahindukiriza mu maso hiwe ku ruhome maze atangura gusenga Yehova, 3 avuga ati: “Ndagusavye, ewe Yehova, ndakwinginze wibuke ingene nagendeye imbere yawe mu kuri, mfise umutima ukwiye, kandi ko nakoze ivyari vyiza mu maso yawe.” Nuko Hezekiya atangura kurira cane.

4 Maze ijambo rya Yehova riza kuri Yesaya, riti: 5 “Genda, ubwire Hezekiya uti: ‘Ibi ni vyo Yehova Imana ya Dawidi sogokuruza wawe avuze: “Numvise isengesho ryawe. Nabonye amosozi yawe. Ehe nongeye ku misi yawe imyaka cumi n’itanu; 6 kandi wewe n’iki gisagara nzobarokora mu kiganza c’umwami wa Ashuri, kandi nzorwanira iki gisagara. 7 Kandi iki ni co kimenyetso uhawe kivuye kuri Yehova c’uko Yehova azoshitsa iryo jambo avuze: 8 Ehe ngira ntume igitutu cari camanutse ku ntambuko z’ingazi za Ahazi kubera izuba gisubira inyuma intambuko cumi z’ingazi.”’” Maze izuba risubira inyuma buhorobuhoro intambuko cumi z’ingazi ku ntambuko z’ingazi ryari ryamanutse.

9 Ivyo Hezekiya umwami wa Yuda yanditse igihe yarwara hanyuma agakira indwara yiwe.

10 Jewe navuze nti: “Imisi yanje igeze hagati, nzoja mu marembo y’ukuzimu.

Nzokwakwa imyaka yanje isigaye.”

11 Navuze nti: “Sinzobona Ya[*], emwe, Ya, mu gihugu c’abazima.

Sinzosubira kuraba abantu—nzoba ndi kumwe n’ababa mu gihugu c’ukutabaho.

12 Aho mba haranduwe hakurwa kuri jewe nk’ihema ry’abungere.

Nazingazinze ubuzima bwanje nk’umujishi w’impuzu;

Umuntu arancacura ku nyuzi z’umurongo w’inyuzi.

Kuva ku murango gushika mw’ijoro, uguma untanga.

13 Nihorosheje gushika mu gitondo.

Kurya kw’intambwe, ni ko aguma amenagura amagufa yanje;

Kuva ku murango gushika mw’ijoro, uguma untanga.

14 Kurya kw’intamba, kurya kw’ikirogorye, ni ko nguma njwigira;

Nguma nguguza nk’inuma.

Amaso yanje yitegereje ahakirurutse yayamye:

‘Ewe Yehova, ndi mu gahahazo. Nunyishinge.’

15 Mvuge iki, kandi azombwira iki vy’ukuri?

Ubwiwe kandi yaragize ico akoze.

Mu myaka yanje yose, nguma ngendagenda nihoreye, ndundumiwe mu mutima.

16 ‘Ewe Yehova, ni co gituma babandanya kubaho; kandi nk’uko biri kuri bose, aho ni ho hari ubuzima bw’impwemu yanje.

Uzotuma amagara yanje asubirana, unzigamire ubuzima koko.

17 Raba! Mu kibanza c’amahoro nagize ibirura, egome, birura;

Kandi wewe ubwawe wafatanye n’ubuzima bwanje, uburinda icobo c’ugusanguka.

Kuko watereye inyuma y’umugongo wawe ibicumuro vyanje vyose.

18 Kuko ukuzimu atari kwo gushobora kuguhaya; urupfu ntirushobora kugushemeza.

Abamanuka mu cobo ntibashobora kurabana icizigiro ukuri kwawe.

19 Umuzima, umuzima, ni we ashobora kuguhaya,

Nk’uko nshobora kubigira uyu musi.

Se w’abana arashobora kubaha ubumenyi ku vyerekeye ukuri kwawe.

20 Ewe Yehova, jako unkize, natwe tuvuze imirya yanje narobanuye

Imisi yose y’ubuzima bwacu ku nzu ya Yehova.’”

21 Hanyuma Yesaya avuga ati: “Nibatore agatsima k’insukoni zumye zafyonzwe zikegerana, bagasige kuri ico gihute, kugira akire.” 22 Muri ico gihe, Hezekiya avuga ati: “Ikimenyetso ni igiki c’uko nzoduga ku nzu ya Yehova?”

^ Yes. 38:11 “Ya” ni impfunyapfunyo y’izina “Yehova.”

Yesaya  40 : 1 - 31

40 “Nimuhoze, nimuhoze abantu banje,” ni ko Imana yanyu ivuga. 2 “Nimubwire umutima wa Yeruzalemu, musemerere mumubwira yuko igikorwa ciwe ca gisirikare kirangutse, yuko ikosa ryiwe ryishuwe. Kuko yaronse mu kuboko kwa Yehova urugero rwuzuye ku bw’ibicumuro vyiwe vyose.”

3 Umve! Hari umuntu ariko arasemerera mu gahinga ati: “Nimutunganye inzira ya Yehova! Nimugororere Imana yacu inzira y’ikirari ica mu kiyaya c’ubugaragwa. 4 Umubande wose nuduzwe, umusozi wose n’umurambi wose na vyo bimanurwe. Ubutaka bw’ibidunduri butegerezwa gucika intara ishashe, ubutaka butaringaniye na bwo bucike ikiyaya c’umubande. 5 Ubuninahazwa bwa Yehova ntibuzobura guhishurwa, kandi ibiri n’umubiri vyose bizobibonera hamwe, kuko akanwa nyene ka Yehova ari ko kabivuze.”

6 Umve! Hari uwuriko avuga ati: “Semerera!” Uwundi avuga ati: “Nsemerere iki?”

“Ibiri n’umubiri vyose ni ivyatsi bitoto, kandi ubuntu bwuzuye urukundo bwabo bwose ni nk’ishurwe ryo mu gahinga. 7 Ivyatsi bitoto vyumye, ishurwe ryakabiranye, kuko impwemu nyene ya Yehova ari yo yabihuhutiyeko. Ni ukuri abantu ni ivyatsi bitoto. 8 Ivyatsi bitoto vyumye, ishurwe ryakabiranye; mugabo ijambo ry’Imana yacu ryoryo, rizogumaho igihe kitagira urugero.”

9 Duga ku musozi muremure, wa mugore uzaniye inkuru nziza Siyoni! Duza ijwi ryawe n’ububasha, wa mugore uzaniye inkuru nziza Yeruzalemu! Riduze. Ntutinye. Bwira ibisagara vya Yuda uti: “Ng’iyi Imana yanyu.” 10 Raba! Umukama Segaba Yehova ubwiwe azoza nk’umunyenkomezi, kandi ukuboko kwiwe kuzomuganzira. Raba! Impêra yiwe iri kumwe na we, kandi impembo atanga iri imbere yiwe. 11 Kurya kw’umwungere, azoragira ubusho bwiwe. Azokwegeranya imyagazi y’intama n’ukuboko kwiwe; azoyitwara mu gikiriza ciwe. Izonsa azoziyobora yengenga.

12 Ni nde yageze amazi mu rushi rwiwe gusa, agapima ingero z’amajuru akoresheje gusa itambwe ry’intoke kandi agashira mu gapimisho umukungugu w’isi, canke agapima uburemere bw’imisozi akoresheje ikigeresho, agapima n’imirambi ku munzane? 13 Ni nde yapimye ingero z’impwemu ya Yehova, kandi ni nde ashobora kumumenyesha ikintu bwa muhanuzwajambo wiwe? 14 Ni nde bagiye inama ngo hagire uwumufasha gutegera, canke ni nde amwigisha umunyuro w’ubutungane, canke amwigisha ubumenyi, canke amumenyesha inzira y’ugutegera nyakuri?

15 Raba! Amahanga ni nk’ima ryo mu ndobo; kandi afatwa nk’agakungugu gafashe ku munzane. Raba! Aterura amazinga ubwayo nk’umukungugu unoze. 16 Mbere na Libani ntihagije ku kuzigama umuriro ngo ugume waka, n’ibikoko vyo mw’ishamba vyaho ntibihagije ku gutanga ishikanwa riturirwa. 17 Amahanga yose, imbere yiwe ni nk’ikintu kitariho; kuri we afatwa nk’ubusa, nk’ikintu kitabaho.

18 Mbega Imana mwoyisanisha na nde, kandi ni ishusho nki mwoyishira hampande? 19 Umuhinguzi w’utugenegene yakoze igishusho mu cuma gishongeshejwe, uwukora ivy’ivyuma agikuyengezako inzahabu, kandi acura iminyororo y’ifeza. 20 Ahitamwo igiti ngo kibe intererano, igiti kitaboze. Yironderera umuhinguzi w’utugenegene w’umuhanga, ngo ategure igishusho c’ikibazano kitari bunyiganyizwe.

21 Mbega nta vyo muzi? Nta vyo mwumva? Nta vyo mwabwiwe kuva mu ntango? Ntimwakoresheje ugutegera guhera ku gushirwaho kw’imishinge y’isi? 22 Hariho Umwe yibera hejuru y’umuzingi w’isi, ababa muri yo bakaba ari nk’uduhori, Umwe aramvura amajuru nk’igitambara gihwahutse kinoze, akayasanza nk’ihema ryo kubamwo, 23 Umwe ahindura ubusa abategetsi bakurubakuru, uwagize abacamanza b’isi nk’ikintu kitabaho.

24 Ntibarigera baterwa; ntibarigera babibwa; igishitsi cabo ntikirigera gishora imizi mw’isi. Umuntu yopfa gusa guhuhira kuri bo bagaca buma; ikirura c’umuyaga kizobakukumura nk’ibishakara.

25 “Ariko mwonsanisha na nde ngo tube abangana?”, ni ko wa Mweranda avuga. 26 “Raramurira amaso yanyu iyo hejuru murabe. Ni nde yaremye ivyo bintu? Ni Umwe asohora ingabo zavyo ku gitigiri, zose akazihamagara mu mazina yazo. Kubera umurengera w’inguvu rukozi, kandi akaba yuzuye ingoga mu bubasha, nta n’imwe muri zo ibura.

27 “Kubera iki uvuga ga Yakobo, ukavugira hejuru ga Isirayeli, ngo: ‘Inzira yanje yarahishijwe Yehova, kandi ubutungane bundaba burasiga Imana yanje’? 28 Mbega nta vyo wamenye, canke nta vyo wumvise? Yehova, wa Muremyi w’impera z’isi, ni Imana gushika igihe kitagira urugero. Ntaruha canke ngo arambirwe. Ugutegera kwiwe ntiguserangurwa. 29 Aha ububasha uwurushe; kandi ku wutagira inguvu rukozi, atuma ubushobozi bwuzuye bugwira. 30 Abahungu bazoruha vyongeye barambirwe, kandi imisore ntizobura gutsitara, 31 mugabo abizigira Yehova bazosubira kugira ububasha. Bazodugisha amababa nk’inkona. Bazokwiruka ntibarambirwe; bazogenda ntibaruhe.”

Yesaya  41 : 1 - 29

41 “Nimucereze imbere yanje, mwa mazinga; kandi imiryango y’amahanga nisubire kugira ububasha. Niyegere. Ico gihe naheze avuge. Nimuze twegere twese ku bw’urubanza.

2 “Ni nde yahagurukije umuntu i burasirazuba? Ni nde mu bugororotsi yamuhamagariye ku birenge vyiwe, ngo atange amahanga imbere yiwe, no kugira ngo atume agenda anesha abami? Ni nde yagumye ayatanga ku nkota yiwe nk’umukungugu, ku buryo yaguruwe n’umuheto wiwe nk’ibishakara? 3 Ni nde yagumye ayakurikirana, akaguma arengana mu mahoro n’ibirenge vyiwe mu munyuro atari yazananye? 4 Ni nde yagize ico akoze akabirangūra, agahamagara amayaruka guhera mu ntango?

“Ni jewe, Yehova, Umwe wa Mbere; ku ba nyuma nguma ndi wa wundi.”

5 Amazinga yarabibonye atangura gutinya. Impera z’isi zitangura kujugumira. Baregera, baguma baza. 6 Umwe wese muri bo afasha mugenziwe, umwe akabwira mwene wabo ati: “Komera.” 7 Nuko, umuhinguzi w’utugenegene akomeza uwukora ivy’ivyuma; uwusenesha inyundo y’ugucura akomeza uwuhondera ku cuma co gucurirako, akavuga ku bijanye n’ingene giteranije ati: “Ni neza.” Amaherezo bagifatisha imisumari ngo ntikinyiganyige.

8 “Mugabo wewe ga Isirayeli, uri umusavyi wanje, wewe ga Yakobo, uwo natoye, uruvyaro rwa Aburahamu umugenzi wanje; 9 wewe uwo nafashe nkagukura ku mpera z’isi, wewe uwo nahamagaye nkagukura mu mihingo yayo ya kure. Ndaheza nkubwira nti: ‘Uri umusavyi wanje; naragutoye, sinagutaye. 10 Ntutinye, kuko ndi kumwe nawe. Ntiweraguze, kuko ndi Imana yawe. Nzogukomeza. Nzogufasha vy’ukuri. Emwe, nzogufata nkugumye n’ukuryo kwanje kw’ubugororotsi.’

11 “Raba! Abakurungurira bose bazomaramara, bateterwe. Abagutonganya bazocika nk’ubusa, bayogere. 12 Uzobarondera ubabure, barya banigana nawe. Bazocika nk’ikintu kitariho, nk’ubusa, barya barwana nawe. 13 Kuko jewe, Yehova Imana yawe, ngufata ukuboko kw’ukuryo, nkakubwira nti: ‘Ntutinye. Jewe nzogufasha.’

14 “Ntutinye, wewe musiba Yakobo, mwebwe bantu ba Isirayeli. Jewe nzogufasha,” ni ko Yehova avuze, egome, Umucunguzi wawe, wa Mweranda wa Isirayeli. 15 “Raba! Nakugize igikubitisho, igisekuzo gishasha gifise amenyo y’insya zibirizibiri. Uzohonyangira hasi imisozi, uyijanjagure; imirambi uzoyigira nk’umuguruka. 16 Uzobigosora, kandi umuyaga uzobikukumura, kandi ikirura c’umuyaga kizobigurura mu nzira zitandukanye. Kandi wewe ubwawe uzonezerwa muri Yehova. Uzokwirata muri wa Mweranda wa Isirayeli.”

17 “Abarushwa n’aboro bararondera amazi, mugabo ntayo. Kubera inyota ururimi rwabo rwumye. Jewe Yehova, nzobishura. Jewe, Imana ya Isirayeli, sinzobaheba. 18 Ku mirambi igaragara nzokwugurura inzuzi, hagati mu biyaya vy’imibande na ho, imbizi. Agahinga nzokagira ikidengeri c’amazi cuzuyeko amarenga, igihugu kigadutse na co ndakigire amasôko y’amazi. 19 Mu gahinga nzohashira igiti c’isederi, umunyinya n’igiti c’umuhadasi n’igiti c’amavuta. Mu kiyaya c’ubugaragwa nzohashira igiti c’umuberoshi, igiti c’umutidari n’akajwari icarimwe; 20 kugira ngo abantu babone, bamenye, batege ugutwi bongere bagire ugutahura kwimbitse icarimwe, bategere yuko ukuboko kwa Yehova ari kwo kwabikoze, kandi ko wa Mweranda wa Isirayeli ubwiwe ari we yabiremye.”

21 “Nimuzane amatati yanyu,” ni ko Yehova avuga. “Nimushikirize ivyemezo vyanyu,” ni ko Umwami wa Yakobo avuga. 22 “Nimuzane ibintu bizoba, mubitubwire. Ivya mbere muvuge ivyo ari vyo, kugira ngo tubishireko umutima kandi tumenye kazoza kavyo. Canke nimutwumvishe ibiriko biraza. 23 Nimuvuge ibizoza mu nyuma, kugira ngo tumenye ko muri imana. Egome, mukwiye gukora ineza canke mugakora inabi, kugira tweraguze tubibonere icarimwe. 24 Raba! Muri ikintu kitariho, kandi ico mwakoze ni ubusa. Uwubahitamwo wese ni ikintu giteye ishishi.

25 “Nahagurukije umuntu mu buraruko, kandi azoza. Azokwambaza izina ryanje ari i burasirazuba. Azoza ku vyegera vy’abatware nk’aho boba ari ibumba, nka kurya kw’umubumvyi akandagira ikintu kibisi.

26 “Ni nde yagize ico avuze kuva mu ntango, kugira ngo tubimenye, canke kuva mu bihe vya kera, kugira ngo tuvuge duti: ‘Avuga vyo’? Mu vy’ukuri, nta n’umwe abivuga. Vy’ukuri, nta n’umwe yumvisha umuntu. Vy’ukuri, nta n’umwe yumva ivyo muvuga na bimwe.”

27 Hariho umwe, uwa mbere, abwira Siyoni ati: “Raba! Ng’aba!”, kandi Yeruzalemu nzoyiha uwuzana inkuru nziza.

28 Maze nguma ndaba, ariko nta muntu n’umwe yari ahari; kandi vyongeye, muri abo nta n’umwe yatanga impanuro. Nanje nguma ndababaza, kugira bishure. 29 Raba! Bose ni ikintu kitariho. Ibikorwa vyabo ni ubusa. Ibishusho vyabo vy’icuma gishongeshejwe ni umuyaga be n’ikintu kitabaho.

Yesaya  42 : 1 - 25

42 Ehe umusavyi wanje, uwo ngumije! Uwo natoye, uwo umutima wanje washimye! Nashize impwemu yanje muri we. Azozana ubutungane ku mahanga. 2 Ntazosemerera canke ngo aduze ijwi, kandi ntazokwumvikanisha ijwi ryiwe mw’ibarabara. 3 Ntazovuna irenga rijanjaguritse; nayo urutambi ruriko rurayama, ntazoruzimya. Azozana ubutungane mu kuri. 4 Ntazoyama canke ngo ajanjagurwe gushika ashizeho ubutungane mw’isi; kandi amazinga azoguma arindiriye itegeko ryiwe.

5 Ibi ni vyo Imana y’ukuri, Yehova, ivuze, Umuremyi w’amajuru akaba n’Umwe ahambaye ayaramvura, Umwe asasa isi n’umwimbu wayo, Umwe aha impemu abantu bo kuri yo, agaha n’impwemu abagendagenda kuri yo: 6 “Jewe Yehova, naguhamagaye mu bugororotsi, ndagufata ukuboko. Nzokuzigama, ndagutange nk’isezerano ry’abantu, nk’umuco w’amahanga, 7 kugira ngo uhumure amaso ahumye, usohore mu gasho imbohe, usohore mu nzu y’ibohero abicaye mu mwiza.

8 “Ndi Yehova. Iryo ni ryo zina ryanje; kandi nta wundi n’umwe nzoha ubuninahazwa bwanje, eka sinzoha ishemezo ryanje ibishusho bibajwe.

9 “Ivya mbere—ng’ivyo vyaje, mugabo ndiko menyesha ibishasha. Imbere y’uko biseruka, ndabibumvisha.”

10 Ririmbire Yehova ururirimbo rushasha, ishemezo ryiwe kuva ku mpera y’isi, mwebwe abamanuka ku kiyaga no ku bicuzuye, mwebwe mazinga namwe abayabamwo! 11 Agahinga be n’ibisagara vyako nibiduze ijwi, imihana irundanye Kedari abamwo. Ababa ku rutare nibihe akamo k’umunezero. Abantu nibakome akaruru bari kw’isonga ry’imisozi. 12 Nimuhe Yehova ubuninahazwa, kandi mu mazinga bamenyeshe ishemezo ryiwe.

13 Yehova azosohoka nk’umunyenkomezi. Azokangura umwete wiwe nk’umurwanyi. Azovuza akaruru, egome, azorekura akaruru k’intambara; ku bansi biwe, azokwerekana ko ari we munyenkomezi.

14 “Natekereje igihe kirekire. Nagumye ncereje. Nagumye nigumije. Kurya kw’umugore ariko yibaruka, ngiye kunihagira, guhezagirika, guhema vyanka, vyose icarimwe. 15 Nzotikiza imisozi n’imirambi, ibimera vyo kuri yo na vyo ndavyumishe. Inzuzi nzozihindura amazinga, ibidengeri vyuzuyeko amarenga na vyo ndavyumishe. 16 Abantu b’impumyi nzotuma bagendera mu nzira batamenye; nzotuma bahonyora mw’ibarabara batamenye. Ahantu h’umwiza nzohahindura umuco imbere yabo, ikibanza kitaringaniye ndagihindure intara ishashe. Ivyo ni vyo nzobakorera, kandi sinzobaheba.”

17 Bazobwirizwa guhindukira, bazomaramara rwose, barya bashira ivyizigiro vyabo mu gishusho c’ikibazano, barya babwira igishusho c’icuma gishongeshejwe ngo: “Ni mwe mana zacu.”

18 Nimwumve, yemwe bipfamatwi; nimwitegereze mubone, yemwe mpumyi. 19 Ni nde ari impumyi atari umusavyi wanje, kandi ni nde ari igipfamatwi nk’intumwa yanje ntuma? Ni nde ari impumyi nk’uwahawe impêra, canke ari impumyi nk’umusavyi wa Yehova? 20 Kwari ukubona ibintu vyinshi, mugabo ntiwagumye witegereza. Kwari ukwugurura amatwi, mugabo ntiwagumye wumviriza. 21 Yehova ubwiwe, ku bw’ubugororotsi bwiwe, yahimbawe n’uko yokuza itegeko akarigira agakomeye. 22 Mugabo ni igisata casahuwe congera kiramburwa, bose bagafatwa n’umutego mu binogo, kandi bagumye banyegejwe mu mazu y’ibohero. Babaye abo gusahurwa ata murokozi, abo kwamburwa ata wuri buvuge ngo: “Garukana!”

23 Ni nde muri mwebwe azoha ugutwi ibi? Ni nde azotega ugutwi akumviriza ku bw’ibihe vyo hanyuma? 24 Ni nde yatanze Yakobo ngo yamburwe, agatanga Isirayeli ku basahuzi? Mbega si Yehova, Umwe twacumurako, uwo banse kugendera mu nzira ziwe kandi ntibumvirize itegeko ryiwe? 25 Ku bw’ico yagumye amusukako ubushangashirwe, ishavu ryiwe, n’inkomezi z’intambara. Kandi vyagumye bimuyigiza irya n’ino, mugabo ntiyagize ico yitaho; kandi vyagumye bimururumbira, mugabo nta na kimwe yashira ku mutima.

Yesaya  43 : 1 - 28

43 Ubu rero, ibi ni vyo Yehova avuze, Umuremyi wawe, ewe Yakobo, akaba n’Umubumvyi wawe, ewe Isirayeli: “Ntutinye, kuko nagucunguye. Naguhamagaye mw’izina ryawe. Uri uwanje. 2 Niwaca mu mazi, nzobana nawe; mu nzuzi na ho, ntizizokurengera. Niwaca mu muriro, ntuzobabuka, eka n’urubeya ntiruzoguturira. 3 Kuko ndi Yehova Imana yawe, wa Mweranda wa Isirayeli, Umukiza wawe. Natanze Misiri ngo ikubere incungu[*], Etiyopiya na Seba mu kibanza cawe. 4 Kubera wabaye uw’agaciro mu maso yanje, wabonywe nk’uwuteye iteka, kandi jewe naragukunze. Kandi nzotanga abantu mu kibanza cawe, n’imiryango y’amahanga mu kibanza cawe.

5 “Ntutinye, kuko ndi kumwe nawe. Nzozana uruvyaro[*] rwawe ndarukuye i burasirazuba, ndakwegeranirize hamwe ngukuye i burengerazuba. 6 Nzobwira uburaruko nti: ‘Rekura!’, ubumanuko na bwo nti: ‘Ntugumye. Nzanira abana banje ubakuye kure, n’abakobwa banje ubakuye ku mpera y’isi, 7 uwitirirwa izina ryanje wese akaba n’uwo naremye ku bw’ubuninahazwa bwanje, uwo nabumvye, egome, uwo nakoze.’

8 “Nimuzane igisata gihumye, naho gifise amaso, n’ibipfamatwi, naho bifise amatwi. 9 Amahanga yose nakoranire hamwe mu kibanza kimwe, n’imiryango y’amahanga nikoranire hamwe. Muri bo ni nde ashobora kubivuga? Canke, mbega botwumvisha ivya mbere? Nibazane ivyabona vyabo, kugira bitwe abagororotsi, canke na ho bumve maze bavuge bati: ‘Ni ukuri!’”

10 “Muri ivyabona vyanje,” ni ko Yehova avuze, “mbere umusavyi wanje natoye, kugira ngo mumenye kandi munyizere, no kugira ngo mutegere ko ndi wa wundi nyene. Imbere yanje nta Mana yabumbwe, kandi inyuma yanje nta yigeze ihaba. 11 Jewe—ndi Yehova, kandi uretse jewe nta mukiza ariho.”

12 “Jewe narahishuye, ndakiza, ndavyumvikanisha, igihe ata mana y’ahandi yariho. Muri rero ivyabona vyanje,” ni ko Yehova avuze, “kandi ni jewe Mana. 13 Vyongeye, igihe cose ndi wa wundi nyene; kandi nta n’umwe arokora mu kuboko kwanje. Nzogira ico nkoze, kandi ni nde yogusubiza inyuma?”

14 Ibi ni vyo Yehova avuze, Umucunguzi wanyu, wa Mweranda wa Isirayeli: “Ku bwanyu nzorungika abantu i Babiloni, manure ibihindizo vy’amabohero, manure n’Abakaludaya mu meri, bavuze amaruru y’ukwanira. 15 Ndi Yehova Umweranda wanyu, Umuremyi wa Isirayeli, Umwami wanyu.”

16 Ibi ni vyo Yehova avuze, Umwe aca inzira mu kiyaga, n’ibarabara mu mazi akomeye, 17 Umwe asohora umukogote w’intambara be n’ifarasi, inteko za gisirikare n’abakomeye, icarimwe: “Bazoryama hasi. Ntibazovyuka. Bazozima koko. Bazotegerezwa kuzima nk’urutambi.”

18 “Ntimwibuke ivya mbere, kandi ntimwiyumvire ivya kera. 19 Raba! Ndiko nkora ikintu gishasha. Ubu kizoseruka. None ntimuzokimenya? Vy’ukuri, nzoshiraho inzira ica mu gahinga, nshireho inzuzi zica mu bugaragwa. 20 Igikoko co mu gahinga kizoninahaza, imbwebwe n’ibinyoni vyitwa imbuni; kuko nzoba natanze amazi mu gahinga, inzuzi mu bugaragwa, ngo nyweshe igisata canje, uwo natoye, 21 abantu nibumbiye, ngo badonde ishemezo ryanje.

22 “Mugabo ntiwampamagaye, ewe Yakobo, kuko wandambiwe, ewe Isirayeli! 23 Ntiwanzaniye intama z’amashikanwa yawe aturirwa uko yakabaye, kandi ntiwaninaharishije ibimazi vyawe. Sinakugobereye kunshikanira ituro, canke ngo ntume urambirwa n’itangwa ry’imibavu ya olibani. 24 Nta kanehe[*] imota neza wanguriye amahera; kandi ntiwanyujuje ikinure c’ibimazi vyawe. Mu vy’ukuri, wangobereye kugukorera kubera ibicumuro vyawe; watumye ndambirwa n’amakosa yawe.

25 “Jewe—ni jewe mpanagura ibigabitanyo vyawe ku bwanje, kandi ibicumuro vyawe sinzovyibuka. 26 Nyibutsa; ingo tuburane; bivuge uko ubwawe ubizi kugira ngo ube mu kuri. 27 So wawe, uwa mbere, yaracumuye, kandi abavugizi bawe barangabitanijeko. 28 Ni co gituma nzohumanya abaganwa b’ahantu heranda, ntange Yakobo nk’uwo gutikizwa, Isirayeli ndamutange ku majambo y’ibitutsi.

^ Yes. 43:3 Raba Inyongera ya 21.

^ Yes. 43:5 Ijambo ku rindi ni “urubuto.”

^ Yes. 43:24 “Kanehe” ni igiterwa kimeze nk’umusigati.

Yesaya  44 : 1 - 28

44 “Ubu rero niwumvirize, ewe Yakobo musavyi wanje, na wewe, ewe Isirayeli, uwo natoye. 2 Ibi ni vyo Yehova avuze, Uwaguhinguye ari na We yakubumvye, uwagumye agufasha mbere kuva ukiri mu nda: ‘Ntutinye, ewe musavyi wanje Yakobo, na wewe Yeshuruni, uwo natoye. 3 Kuko nzosuka amazi ku wunyotewe, n’imigezi ishororoka ndayisuke ahantu humye. Nzosuka impwemu yanje ku ruvyaro rwawe, n’umuhezagiro wanje ku bamuka kuri wewe. 4 Kandi bazotutuza nko hagati mu vyatsi bitoto, nk’ibiti vy’imyarava iruhande y’imifurege y’amazi. 5 Uyu azovuga ati: “Jewe ndi uwa Yehova.” Urya na we azokwiyita izina rya Yakobo, uwundi na we yandike ku kuboko kwiwe ati: “Uwa Yehova.” Kandi izina rya Isirayeli ni ryo zina ry’icubahiro umuntu azokwiyita.’

6 “Ibi ni vyo Yehova avuze, wa Mwami wa Isirayeli n’Umucunguzi wiwe, Yehova nyen’ingabo: ‘Ndi uwa mbere kandi ndi uwa nyuma, kandi uretse jewe nta Mana iriho. 7 Ni nde ameze nkanje? Nasemerere, kugira abihishure, abinshikirize. Kuva igihe nagena abantu bo mu gihe ca kera, ibigira bize be n’ibizoshika nibabihishure bo ubwabo. 8 Ntimugire ubwoba, kandi ntimujumararirwe. Mbega kuva ico gihe sinabibumvishije umwumwe ukwiwe, nkabihishura? Kandi muri ivyabona vyanje. Hari Imana iriho atari jewe? Oya, nta Gitandara kiriho. Nta na kimwe namenye.’”

9 Abahinguzi b’igishusho c’ikibazano bose ni ikintu kitabaho, kandi ivyo bikundira cane nta co bizomara; kandi cokimwe n’ivyabona vyabo, nta co babona kandi nta co bazi, kugira ngo bamaramare. 10 Ni nde yahinguye imana canke ngo akore igishusho mu cuma gishongeshejwe? Nta co camaze namba. 11 Raba! Abagenzi biwe bose bazomaramara, kandi abahinguzi b’utugenegene ni abo mu bantu bakuwe mw’ivu. Bose uko bangana bazokwikoraniriza hamwe. Bazohagarara badakakaza. Bazogira ubwoba. Bazomaramarira icarimwe.

12 Nayo umukorogoshozi w’icuma akoresha umuhoro, yakoze ico gikorwa ku makara; agihingura n’inyundo, akaguma akora ico gikorwa n’ukuboko kwiwe kw’inguvu. Vyongeye, arashonje, nta nguvu agira. Ntiyanyoye amazi; bituma aruha.

13 Nayo umukorogoshozi w’igiti, yaramvuye ikamba yo gupimisha; agicapisha ingwa itukura; akibazisha imbazo y’ibiti; kandi aguma agicapa akoresheje agacamuzingi, amaherezo akakigira nk’ishusho y’umuntu, nk’ubwiza bw’abantu, ngo kibe mu nzu.

14 Hari uwo igikorwa ciwe ari ukwicira amasederi; afata ubwoko kanaka bw’igiti, mbere uruti rusagaraye, akakireka kigakomera ku bwiwe mu biti vy’ikibira. Yateye igiti c’umworeni, imvura itibagurika ikaguma ituma kiba kinini. 15 Cacitse ico umuntu azigamisha umuriro ngo ugume waka. Nuko atora igice caco ngo yisusurutse. Nkako acana umuriro maze akotsa koko umukate. Arongera kandi agakora imana yunamira. Yagikozemwo igishusho c’ikibazano, araheza akubita inkoro hasi imbere yaco. 16 Ica kabiri caco agiturira mu muriro. Ica kabiri caco agitarako neza inyama arya, agahaga. Vyongeye arisusurutsa akavuga ati: “Ahaa! Ndisusurukije. Ndabonye agaco k’umuriro.” 17 Mugabo igisigaye caco agikoramwo imana, igishusho c’ikibazano ciwe. Akubita inkoro hasi imbere yaco, akunama akagisenga, akavuga ati: “Nundokore, kuko uri imana yanje.”

18 Ntibamenye, eka ntibategera, kuko amaso yabo yasîzweko ibintu ngo ntabone, n’umutima wabo ngo ntugire ugutahura kwimbitse. 19 Kandi nta n’umwe yibutsa umutima wiwe canke afise ubumenyi canke ugutegera, ngo avuge ati: “Ica kabiri caco nagituriye mu muriro, ku makara yaco na ho ndahotsa umukate; ndatara inyama nkarya. Mugabo igisigaye caco none, ndagikoremwo ikintu giteye ishishi? Nkubite inkoro hasi imbere y’urukwi rwumye rw’igiti?” 20 Yihereza iminyota. Umutima wiwe wahenzwe wamuhubishije. Kandi ntarokora ubuzima bwiwe, canke ngo avuge ati: “Mbega mu kuryo kwanje ntihari ikinyoma?”

21 “Ibuka ivyo bintu, ewe Yakobo, na wewe, ewe Isirayeli, kuko uri umusavyi wanje. Ni je nakubumvye. Uri umusavyi anyegukira. Ewe Isirayeli, jewe sinzokwibagira. 22 Nzohanagura ibigabitanyo vyawe nk’aho noba nkoresheje igicu, n’ibicumuro vyawe nk’aho noba nkoresheje ikigwi c’igicu. Nungarukeko, kuko nzogucungura.

23 “Nimwihe akamo k’umunezero, mwa majuru, kuko Yehova yagize ico akoze! Nimwihe akaruru k’intsinzi, mwa bihimba vy’epfo rwose vy’isi! Nimugire akamwemwe, mwa misozi, n’akamo k’umunezero, wa kibira namwe biti mwese muri muri co! Kuko Yehova yacunguye Yakobo, akerekanira ubwiza bwiwe kuri Isirayeli.”

24 Ibi ni vyo Yehova avuze, Umucunguzi wawe n’Umubumvyi wawe kuva ukiri mu nda: “Jewe, Yehova, ndiko nkora vyose, nkaramvura amajuru jenyene, ngasasa isi. Ni nde twari kumwe? 25 Mpindura ubusa ibimenyetso vy’abavuga amajambo agaragara, kandi ndi Umwe atuma abaraguzi bakora nk’abasazi; Umwe asubiza inyuma abantu b’inkerebutsi, n’Umwe ahindura ubumenyi bwabo ubupfu; 26 Umwe atuma ijambo ry’umusavyi wiwe riranguka, n’Umwe ashitsa neza impanuro y’intumwa ziwe; Umwe avuga kuri Yeruzalemu ati: ‘Abantu bazohaba,’ ku bisagara vya Yuda na vyo ati: ‘Bizosubira kwubakwa, n’ibibanza vyaho vyacitse umusaka nzobivyura’; 27 Umwe abwira inyenga y’amazi ati: ‘Nimutumuke; kandi inzuzi zanyu zose nzozikamya’; 28 Umwe avuga kuri Kuro ati: ‘Ni umwungere wanje, kandi ikimpimbara cose azogishitsa neza’, mbere n’ijambo mvuga kuri Yeruzalemu nti: ‘Hazosubira kwubakwa,’ ku rusengero na ho nti: ‘Umushinge wawe uzoshingwa.’”

Yesaya  45 : 1 - 25

45 Ibi ni vyo Yehova abwiye uwo yarobanuje amavuta, Kuro, uwo mfashe ukuryo, ngo ntume amahanga ayoboka imbere yiwe, kugira ngo nkenyurure amafyinga y’abami; ngo nugurure imbere yiwe ya miryango y’inzugi zibirizibiri, ku buryo n’amarembo atazokwugarwa: 2 “Jewe nzogendera imbere yawe, kandi ibidunduri vy’isi nzobiringaniza. Imiryango y’umujumpu nzomenagura, ibihindizo vy’icuma ncagagure. 3 Kandi nzoguha amatunga ari mu mwiza n’amatunga anyegejwe mu bwihisho, kugira ngo umenye yuko jewe ndi Yehova, Umwe aguhamagara mw’izina ryawe, Imana ya Isirayeli. 4 Kubera umusavyi wanje Yakobo no kubera Isirayeli uwo natoye, naraguhamagaye mw’izina ryawe; naguhaye izina ry’iteka, naho utamenye. 5 Ndi Yehova, kandi nta wundi n’umwe ariho. Nta Mana iriho kiretse jewe. Nzogukenyeza cane, naho utamenye, 6 kugira ngo bimenyekane guhera iyo izuba rirasira no gushika iyo rirengera yuko ata wundi ariho atari jewe. Ndi Yehova, kandi nta wundi n’umwe ariho. 7 Uguhingura umuco n’ukurema umwiza, ugushiraho amahoro n’ukurema ivyago, jewe Yehova, ivyo ndabikora vyose.

8 “Emwe majuru, nimutonyangishe ubugororotsi buvuye hejuru; ibirere vyuzuye ibicu nibitembe ubugororotsi. Isi niyuguruke, yame cane ubukiriro, kandi nitume ubugororotsi bumera, icarimwe. Jewe Yehova, narabiremye.”

9 Aragowe uwaniganye n’Umubumvyi wiwe, nk’urujo runigana n’izindi njo zo ku butaka! Mbega ibumba ryobwira umubumvyi waryo ngo: “Ico ukora ni igiki?” Ico wakoze covuga ngo: “Nta maboko agira”? 10 Aragowe uwubwira se ngo: “Uvyara iki?”, akabwira umugore ngo: “Ikiguteye ububabare bwo kwibaruka ni igiki?”

11 Ibi ni vyo Yehova avuze, wa Mweranda wa Isirayeli n’Umubumvyi wiwe: “Nimumbaze mbere n’ibigira bize ku vyerekeye abana banje; kandi ku vyerekeye igikorwa c’amaboko yanje, nimuntegeke. 12 Jewe narakoze isi, ndarema n’umuntu kuri yo. Jewe—amaboko yanje ni yo yaramvuye amajuru, kandi nategetse ingabo zayo zose.”

13 “Jewe nahagurukije umuntu mu bugororotsi, kandi inzira ziwe zose nzozigorora. Ni we azokwubaka igisagara canje, kandi abanje bari mu bunyagano azobarekura, atari ku kiguzi canke ku giturire,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze.

14 Ibi ni vyo Yehova avuze: “Abakozi badahembwa ba Misiri be n’abadandaza ba Etiyopiya be n’Abasabeya, abagabo barebare, ubwabo bazoza bagushikire, bacike abawe. Bazogendera inyuma yawe; bazoza mu mapingu, bakwunamire. Bazogusenga bati: ‘Koko, Imana iri mu bumwe nawe, kandi nta yindi n’imwe iriho; nta yindi Mana iriho.’”

15 Vy’ukuri uri Imana iguma yihishije, Imana ya Isirayeli, Umukiza. 16 Bazomaramara koko mbere bateterwe, bose uko bangana. Abahinguzi b’amashusho y’ibigirwamana bazogendera hamwe bateterewe. 17 Nayo Isirayeli, azokizwa koko mu bumwe na Yehova, akirishwe ubukiriro ku bw’ibihe bitagira urugero. Mwebwe ntimuzomaramara, eka ntimuzoteterwa ibihe bitagira urugero, ibihe bidahera.

18 Kuko ibi ari vyo Yehova avuze, Umuremyi w’amajuru, We Mana y’ukuri, Uwabumvye isi akayihingura, We yayishimangiye, ntayiremere ubusa gusa, mugabo akayirema ngo ibeko abantu: “Ndi Yehova, kandi nta wundi n’umwe ariho. 19 Sinavugiye mu bwihisho, ahantu h’umwiza h’isi; eka sinabwiye uruvyaro rwa Yakobo nti: ‘Nimundonderere ubusa.’ Ndi Yehova, mvuga ibigororotse, ngahishura ibitumbereye.

20 “Nimutororokane muze. Nimwegere muri kumwe, yemwe abacitse kw’icumu mu mahanga! Abikorera igiti c’igishusho cabo c’ikibazano nta bumenyi bashitseko, eka n’abasenga imana idashobora gukiza ni ukwo. 21 Nimushikirize raporo yanyu n’ivyiyumviro vyanyu. Egome, nibaje inama mu bumwe. Ni nde yavyumvikanishije kuva kera? Ni nde yabimenyesheje kuva ico gihe? Mbega si jewe Yehova, umwe ata yindi Mana iriho atari we, Imana igororotse n’Umukiza, akaba ata wundi ariho kiretse jewe?

22 “Hindukire muze kuri jewe mukizwe, mwese abo ku mpera z’isi; kuko ndi Imana, kandi nta yindi n’imwe iriho. 23 Narirahiye jewe ubwanje—ijambo ryarasohotse mu kanwa kanje mu bugororotsi, ku buryo ritazosubira inyuma—yuko ivi ryose rizompfukamira, yuko ururimi rwose ruzorahira, 24 ruti: ‘Ni ukuri, muri Yehova hari ubugororotsi bwuzuye be n’inkomezi. Abamurungurira bose bazoza bamutumbereye, bamaramare. 25 Muri Yehova uruvyaro rwa Isirayeli rwose ruzoboneka ko ruri mu kuri, kandi rwirate.’”

Yesaya  46 : 1 - 13

46 Beli yigonze, Nebo arunamye; ibigirwamana vyabo vyabaye ivy’ibikoko be n’ivy’ibitungwa, imitwaro yavyo, imitekero, umuzigo w’ibikoko birushe. 2 Bazotegerezwa kwunama; bazotegerezwa kwigonda cokimwe; ntibashobora kurokora umuzigo, mugabo bazotegerezwa kugirwa imbohe.

3 “Nyumviriza, ewe nzu ya Yakobo, namwe mwese abasigaye b’inzu ya Isirayeli, mwebwe abo natwaye kuva mukiri mu nda, abo nahetse kuva mukiri mu gitereko. 4 Gushika no mu busaza bwanyu, ndi wa wundi nyene; kandi gushika mugize imvi ku mutwe, jewe nzoguma ndabashigikiye. Jewe nzogira ico nkoze koko, kugira jewe ndabaterure, no kugira jewe ndabashigikire nongere ndabarokore.

5 “Jewe muzonsanisha na nde canke munganishe na nde canke mungereranye na nde ngo duse? 6 Hariho abazana ku bwinshi inzahabu bayikuye mw’isaho, bagapima ifeza hakoreshejwe igiti c’umunzane. Bahēra uwukora ivy’ivyuma, akabikoramwo imana. Barakubita inkoro hasi, egome, barunama. 7 Bayitwara ku rutugu, bakayikorera bakayitereka mu kibanza cayo ngo ihagarare idakakaza. Ntiva aho ihagaze. Umuntu mbere arasemerera ayibwira, mugabo ntiyishura; ntikiza umuntu amarushwa yiwe.

8 “Nimwibuke ibi, kugira ngo mugire umutima rugabo. Bishire ku mutima, mwa bagabitanyi mwe! 9 Nimwibuke ivya mbere vya kera, yuko ari je ndi Nyenubumana kandi ko ata yindi Mana iriho, canke uwumeze nkanje; 10 ndi Umwe kuva mu ntango ahishura iherezo, kuva kera agahishura ibintu bitarakorwa; Umwe avuga ati: ‘Impanuro yanje izorama, kandi ibimpimbara vyose nzobikora’; 11 Umwe ahamagara i burasirazuba inyoni ihiga, agahamagara mu gihugu ca kure umuntu wo gushitsa impanuro yanje. Narabivuze; no kubishitsa nzobishitsa. Naravyiyumviriye, no kubikora nzobikora.

12 “Nimunyumvirize, mwebwe ab’umutima w’ububasha, mwebwe abari kure y’ubugororotsi. 13 Narigije hafi ubugororotsi bwanje. Ntiburi kure, kandi ubukiriro bwanje ntibuzocerwa. Nzotanga ubukiriro i Siyoni, mpe Isirayeli ubwiza bwanje.”

Yesaya  47 : 1 - 15

47 Manuka wicare mu mukungugu, ewe mukobwa w’isugi wa Babiloni! Icara hasi ahatagira intebe y’ubwami, ewe mukobwa w’Abakaludaya! Kuko batazokwongera kukwita uworohewe n’uwadibamye. 2 Tora urusyo rw’amaboko usye ifu. Ipfukure icitwikiro cawe. Ambura impuzu irekera[*]. Pfukura ukuguru. Jabuka inzuzi. 3 Ubwirizwa gupfukura ubwambure bwawe. Kandi iceyi cawe kibwirizwa kubonwa. Ngira nihore, kandi nta muntu n’umwe tuzohura ngo ngire ubuntu.

4 “Hariho uwuducungura. Yehova nyen’ingabo ni ryo zina ryiwe, Umweranda wa Isirayeli.”

5 Icara utekereje, winjire mu mwiza, ewe mukobwa w’Abakaludaya; kuko batazokwongera kukwita Umugabekazi w’Ibihugu vy’abami. 6 Nararakariye abantu banje. Narahumanije intoranwa yanje, ndabatanga mu kuboko kwawe. Nta mbabazi wabagiriye. Ku mutama ingǒgo yawe wayigize iyiremereye cane. 7 Waguma uvuga ngo: “Nzoba Umugabekazi gushika igihe kitagira urugero, ibihe bidahera.” Ivyo ntiwabishize ku mutima; ntiwibutse iherezo ry’ico kintu.

8 Ubu rero niwumve ibi, wa mugore wihaye ibihimbaro, wewe wiyicariye mu mutekano, wewe uvuga mu mutima wawe ngo: “Ndiho, kandi nta wundi. Sinzokwicara nk’umupfakazi, kandi sinzomenya ukubura abana ico ari co.” 9 Mugabo ibi bintu bibiri bizokuzako bukwi na bukwi, ku musi umwe: ukubura abana n’ugupfakara. Emwe, bizokuzako ku rugero rwuzuye, kubera umurengera w’ubupfumu bwawe, kubera ubushobozi bwose bw’imitongero yawe—bimwe birengeje. 10 Wagumye wizigiye ububi bwawe. Wavuze ngo: “Nta n’umwe ambona.” Ubukerebutsi bwawe n’ubumenyi bwawe—ivyo ni vyo vyagukweze; kandi uguma uvuga mu mutima wawe ngo: “Ndiho, kandi nta wundi.” 11 Ivyago bitegerezwa kukuzako; ntuzomenya kubigota namba. Amarushwa azokugwako; ntuzoshobora kuyatesha. Kandi kuri wewe hazoza bukwi na bukwi agatikizo utari umenyereye.

12 Hagarara udakakaza rero, n’imitongero yawe hamwe n’umurengera w’ubupfumu bwawe wacumukuriyemwo kuva mu buto bwawe; kugira ngo kumbure ushobore kwunguka, kugira ngo kumbure utere abantu akoba. 13 Wārāmbiwe n’abajanama indiri bawe. Nibahaguruke rero bagukize, bamwe basenga amajuru, bamwe bitegereza inyenyeri, bamwe batanga ubumenyi igihe c’imboneko z’ukwezi ku vyerekeye ibizokuzako. 14 Raba! Bacitse nk’ibishakara. Umuriro uzobatongora. Ntibazorokora ubuzima bwabo mu bubasha bw’urubeya. Nta kubengerana kw’amakara kuzohaba ngo abantu bisusurutse, nta gaco k’umuriro kazohaba ko kwicara imbere. 15 Ukwo ni ko bazomera koko kuri wewe, abo mwacumukuranye ari abagosi bawe kuva mu buto bwawe. Bazokwangara koko, umwe wese aja mu karere kiwe. Ntihazoba n’umwe wo kugukiza.

^ Yes. 47:2 Ijambo ku rindi ni “impuzu yo hepfo irekera.”

Yesaya  48 : 1 - 22

48 Nimwumve ibi, yemwe nzu ya Yakobo, mwebwe abiyitirira izina rya Isirayeli mukaba kandi mwavuye mu mazi ya Yuda, mwebwe abarahira mw’izina rya Yehova mukavuga mbere Imana ya Isirayeli, atari mu kuri kandi atari mu bugororotsi. 2 Kuko biyise abo mu gisagara ceranda, bakishimikiza Imana ya Isirayeli, Yehova nyen’ingabo rikaba ari ryo zina ryayo.

3 “Ivya mbere narabihishuye mbere kuva ico gihe, bisohoka bivuye mu kanwa kanje, kandi nagumye ndavyumvikanisha. Bukwi na bukwi naragize ico nkoze, biraheza birashika. 4 Kubera ko nari nzi ko ugoye be n’uko izosi ryawe ari umutsi w’icuma, kandi ko uruhanga rwawe ari umujumpu, 5 nagumye rero nguhishurira kuva ico gihe. Imbere y’uko bishika, narabikwumvishije, kugira ntuvuge ngo: ‘Ikigirwamana canje ni co cabikoze, kandi igishusho c’ikibazano canje be n’igishusho canje c’icuma gishongeshejwe ni vyo vyabitegetse.’ 6 Warumvise. Vyitegereze vyose. Nayo mwebwe, mbega ntimuzobihishura? Ndakwumvishije ibintu bishasha guhera ubu, mbere ibintu vyabitswe utamenye. 7 Ubu bitegerezwa kuremwa, si kuva kirya gihe, emwe, ibintu utari bwumve gushika uno musi, kugira ntuvuge ngo: ‘Raba! Nari ndabizi.’

8 “Vyongeye, ntiwumvise, eka ntiwamenye, eka kandi kuva ico gihe ugutwi kwawe ntikwuguruwe. Kuko nzi neza yuko wagumye vy’ukuri uhemuka, ukitwa ‘umugabitanyi kuva uvuye mu nda.’ 9 Ku bw’izina ryanje, nzotangira ishavu ryanje, kandi ku bw’ishemezo ryanje nzokwifata ku bijanye nawe kugira nturandurwe. 10 Raba! Naragutyoroye, ariko si nk’ifeza. Naraguhisemwo mw’itanure riyaza ivyuma ry’amarushwa. 11 Kubera jewe, kubera jewe nzogira ico nkoze, kuko, mbega hari uwokwemera guhumanywa? Kandi nta wundi n’umwe nzoha ubuninahazwa bwanje.

12 “Nyumviriza, ewe Yakobo, nawe Isirayeli uwo nahamagaye. Ndi wa wundi nyene. Ndi uwa mbere. Kandi ndi uwa nyuma. 13 Vyongeye, ukuboko kwanje ni kwo kwashinze umushinge w’isi, kandi ukuryo kwanje ni kwo kwaramvuye amajuru. Ndabihamagara, kugira ngo bigume bihagaze vyose hamwe.

14 “Nimukoranire hamwe mwese, mwumve. Ni nde muri bo yahishuye ivyo bintu? Yehova ubwiwe yaramukunze. Azoshitsa kuri Babiloni ibimuhimbara, kandi ukuboko kwiwe kuzoba ku Bakaludaya. 15 Jewe naravuze. Vyongeye, naramuhamagaye. Naramuzanye, kandi inzira yiwe izohabwa kuroranirwa.

16 “Nimuze hafi yanje. Nimwumvirize ibi. Kuva mu ntango sinavugiye namba mu bwihisho. Kuva bibaye, namye ari ho ndi.”

Ubu rero Umukama Segaba Yehova ubwiwe arantumye, mbere impwemu yiwe. 17 Ibi ni vyo Yehova avuze, Umucunguzi wawe, wa Mweranda wa Isirayeli: “Jewe Yehova ndi Imana yawe, Umwe akwigisha ibikwungura, Umwe agucisha mu nzira ukwiye kugenderamwo. 18 Ese iyaba wokwumviriza koko amabwirizwa yanje! Amahoro yawe rero yomera nk’uruzi, ubugororotsi bwawe na bwo nk’imipfunda y’ikiyaga. 19 Uruvyaro rwawe rwocika nk’umusenyi, abamuka imbere muri wewe na bo nk’udutete twawo. Izina ryawe ntiryorandurwa canke ngo rizimanganywe imbere yanje.”

20 Sohoke muve muri Babiloni! Hunge Abakaludaya! Nimubimenyeshe n’ijwi ry’akamo k’umunezero, muvyumvikanishe. Nimutume bishika ku mpera y’isi. Nimuvuge muti: “Yehova yacunguye umusavyi wiwe Yakobo. 21 Ntibanyotewe igihe yariko abacisha mu bibanza vyatikijwe. Yabatembeshereje amazi avuye mu gitandara, asatura igitandara kugira ngo amazi arindimuke.”

22 “Nta mahoro ku babisha,” ni ko Yehova avuze.

Yesaya  49 : 1 - 26

49 Nyumvirize, yemwe mazinga, mutege ugutwi, mwebwe miryango y’amahanga muri kure! Yehova ubwiwe yampamagaye mbere kuva nkiri mu nda. Kuva nkiri mu mbanyi ya mama yaravuze izina ryanje. 2 Araheza agira akanwa kanje nk’inkota ikarishe. Yanyegeje mu gitutu c’ukuboko kwiwe. Amaherezo yangize umwampi usenye. Yampishije mu mutana wiwe. 3 Araheza ambwira ati: “Uri umusavyi wanje, ewe Isirayeli, wewe uwo nzokwerekaniramwo ubwiza bwanje.”

4 Nayo jewe, navuze nti: “Nacumukuriye ubusa. Inkomezi zanje nazimariye ku bitabaho no ku vy’ubusa. Vy’ukuri, urubanza rwanje ruri kwa Yehova, impembo yanje na yo ku Mana yanje.” 5 None rero, Yehova Umwe yambumba kuva mu nda nk’umusavyi wiwe, yavuze ngo ngarukane Yakobo kuri we, kugira ngo Isirayeli ubwayo ikoranirizwe kuri we. Nzoninahazwa mu maso ya Yehova, kandi Imana yanje izoba yacitse inkomezi zanje. 6 Araheza avuga ati: “Kuri wewe vyabaye ikintu kirengeye igisanzwe kuba umusavyi wanje wo guhagurutsa imiryango ya Yakobo no kugarukana abazigamwe ba Isirayeli; nanje nagutanze ngo ube umuco w’amahanga, ngo ubukiriro bwanje bushike ku mpera y’isi.”

7 Ibi ni vyo Yehova, Umucunguzi wa Isirayeli, Umweranda wiwe, abwiye uwusuzugurwa rwose, uwankwa n’ihanga urunuka, umusuku w’abatware: “Abami ubwabo bazobibona bahaguruke koko, n’abaganwa, kandi bazokwunama, kubera Yehova uwuri umwizigirwa, wa Mweranda wa Isirayeli, umwe agutora.”

8 Ibi ni vyo Yehova avuze: “Mu gihe c’ubutoni narakwishuye, kandi ku musi w’ubukiriro naragutabaye; nagumye ndakuzigama kugira ngo ndagutange nk’isezerano ku bantu, kugira ngo igihugu gisubizwe umutamana, kugira ngo intoranwa zacitse umusaka bazisubireko, 9 kugira ngo imbohe zibwirwe ngo: ‘Nimusohoke!’, abari mu mwiza na bo ngo: ‘Nimwiyerekane!’ Iruhande y’amayira ni ho bazorisha, ku minyuro yose inoze. 10 Ntibazosonza, eka ntibazonyoterwa, eka kandi ubushuhe bugatura canke izuba ntibizobakubita. Kuko Umwe abumvira ikigongwe ari we azobayobora, kandi azobarongōra iruhande y’imbizi z’amazi. 11 Imisozi yanje yose nzoyigira inzira, kandi inzira z’ibirari zanje zizoba ahakirurutse. 12 Raba! Abo bazoza bavuye kure, aba bave mu buraruko no mu burengero, aba na bo mu gihugu ca Sinimu.”

13 Nimwihe akamo k’akamwemwe mwa majuru, unezerwe nawe si! Imisozi nigire akamwemwe n’akamo k’urweze. Kuko Yehova yahojeje abantu biwe, kandi yumvira ikigongwe abarushwa biwe.

14 Mugabo Siyoni yagumye avuga ngo: “Yehova yarampevye, Yehova ubwiwe yaranyibagiye.” 15 Mbega umugore yokwibagira umwana wiwe yonka, ntiyumvire ikigongwe umwana w’inda yiwe? Mbere abo bagore boshobora kwibagira, yamara jewe sinzokwibagira. 16 Raba! Nagusaruye mu biganza vyanje. Impome zawe zama imbere yanje. 17 Abana bawe bihuse. Abagusambura bakagutikiza bazova iwawe. 18 Raramura amaso weraguze irya n’ino, urabe. Bose uko bangana bakoranirijwe hamwe. Baje kuri wewe. “Ndahiye ukubaho kwanje,” ni ko Yehova avuze, “bose uko bangana uzobambara nk’udusharizo, kandi uzobiboherako nk’umugeni. 19 Naho hari ibibanza vyawe vyatikijwe n’ibibanza vyawe vyagizwe umusaka be n’igihugu c’ibihomvagurike vyawe, naho ubu waga cane ku buryo batari bukubemwo, kandi abakumira miyonzwa bakaba bagiye kure, 20 ntikizobuza ko mu matwi yawe abana b’uguhekurwa kwawe bavuga bati: ‘Ndagiwe. Nundonse ikibanza, ndahabe.’ 21 Kandi ntuzobura kuvuga mu mutima wawe uti: ‘Aba ni nde yabamvyariye, ko ndi umugore yahekuwe kandi w’ingumba, yagiye mu bunyagano kandi akajanwa ari imbohe? Aba bo ni nde yabareze? Raba! Jewe nari natawe jenyene. Aba, bahora he?’”

22 Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Raba! Nzodugiriza amahanga ukuboko kwanje, ndugirize ibisata vy’abantu ikimenyetso canje. Na bo bazozana abana bawe mu gikiriza, batware ku rutugu abakobwa bawe. 23 Abami bazokubera ababungabunzi, abaganwakazi babo na bo bakubere abarezi. Bazokwunamira bubarare hasi, barigate umukungugu wo ku birenge vyawe; kandi uzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova, kandi abanyizigiye sinzobamaramaza.”

24 Mbega abamaze kujanwa boshobora gukurwa mu kuboko kw’umugabo w’inkomezi? Canke, mbega umugwi w’imbohe w’intwazamukazo woshobora kurokoka? 25 Mugabo ibi ni vyo Yehova avuze: “Mbere n’umugwi w’imbohe w’umugabo w’inkomezi uzojanwa, kandi abamaze kujanwa n’intwazamukazo bazorokoka. Jewe ubwanje nzonigana n’abanigana nawe, kandi abana bawe jewe ubwanje nzobakiza. 26 Abagufata nabi nzobarisha inyama zabo ubwabo; kandi bazoborerwa amaraso yabo ubwabo nk’ababorewe umuvinyu usosa. Kandi ikiri n’umubiri cose kizobwirizwa kumenya ko jewe Yehova ndi Umukiza wawe n’Umucunguzi wawe, Umunyabubasha wa Yakobo.”

Yesaya  50 : 1 - 11

50 Ibi ni vyo Yehova avuze: “Kiri hehe none icete c’ukwahukana ca nyoko wanyu, uwo nirukanye? Canke, ni nde mu bo mperaniye nabagurishijeko? Raba! Amakosa yanyu ni yo yatumye mugurishwa, kandi ibigabitanyo vyanyu ni vyo vyatumye nyoko wanyu yirukanwa. 2 Kubera iki igihe naza hatagira n’umwe? Kubera iki igihe nahamagara habuze uwishura? Mbega ni ukuvuga ko ukuboko kwanje kwabaye kugufi gushika aho kudashobora gucungura? Canke muri jewe nta bubasha buriho bwo kurokora? Raba! Nkamisha ikiyaga uguhambara kwanje; inzuzi ndazigira agahinga. Amafi yavyo araduhuka kubera ata mazi, akicwa n’inyota. 3 Nambika amajuru umukorane, nkagira igunira igipfukisho cayo.”

4 Umukama Segaba Yehova ubwiwe yampaye ururimi rw’abigishijwe, ngo menye ingene nishurisha ijambo uwurushe. Ankangura uko bukeye; ugutwi kwanje agukangurira kwumva nk’abigishijwe. 5 Umukama Segaba Yehova ubwiwe yuguruye ugutwi kwanje, nanje sinagarariza. Kandi sinahindukiriye hirya. 6 Umugongo wanje nawuhaye abankubita, amatama yanje na yo abashikura ubwanwa. Mu maso hanje sinahahishije ibintu bitetereza be n’igikororwa.

7 Mugabo Umukama Segaba Yehova ubwiwe azontabara. Ni co gituma ntazoteterwa. Ni co gituma mu maso hanje nahagize nk’ibuye ry’isare, kandi ndazi ko ntazomaramara. 8 Uwunyita umugororotsi ari hafi. Ni nde yonigana nanje? Naze duhagararane. Ni nde amburanya? Nanyegêre. 9 Raba! Umukama Segaba Yehova ubwiwe azontabara. Ni nde yonyita umubisha? Raba! Bose uko bangana bazoshira nk’impuzu. Agakoko[*] kazobarigata.

10 Ni nde muri mwebwe atinya Yehova, akumviriza ijwi ry’umusavyi wiwe, akaba yagendeye mu mwiza w’urudaca kandi ntabone ukwakaka? Niyizigire izina rya Yehova, yishimikize Imana yiwe.

11 “Raba! Mwese abadomeka umuriro, mukatsa amasase, nimugendere mu muco w’umuriro wanyu, no hagati mu masase mwarurumbitse. Ibi ni vyo muzoronka koko mu kuboko kwanje: Muzoryama mwishwe n’umubabaro.

^ Yes. 50:9 Ni ubwoko bw’agakoko kaguruka karya impuzu.

Yesaya  51 : 1 - 23

51 “Nimunyumvirize, mwebwe abakurikirana ubugororotsi, mwebwe abarondera Yehova. Nimwitegereze igitandara mwasatuweko, mwitegereze n’umwobo w’ikinogo mwimbwemwo. 2 Nimwitegereze Aburahamu so, na Sara uwahavuye abavyara mu bubabare bw’ukwibaruka. Kuko Aburahamu yari umwe igihe namuhamagara, ndaheza ndamuhezagira, ndamugwiza. 3 Kuko Yehova atazobura guhoza Siyoni. Ata gukeka azohoza ibibanza vyaho vyose vyatikijwe, agahinga kaho akagire nka Edeni, ikiyaya c’ubugaragwa caho na co nk’umurima wa Yehova. Umwigino n’umunezero ni ho bizosangwa, ugukenguruka n’ijwi ry’agahibongozo.

4 “Nunyumvirize, wa gisata canje; nawe muryango wanje w’amahanga, nuntege ugutwi. Kuko itegeko rizosohoka rivuye kuri jewe, kandi ingingo yanje y’ubutungane[*] nzoyishinga ibe nk’umuco ku bisata vy’abantu. 5 Ubugororotsi bwanje buri hafi. Ubukiriro bwanje ntibuzobura gusohoka, kandi amaboko yanje azocira imanza ibisata vy’abantu. Amazinga azonyizigira, arindire ukuboko kwanje.

6 “Nimuraramurire amaso mu majuru, mwongere murabe kw’isi hasi. Kuko amajuru azotegerezwa kuvungagurwa atumurwe kurya kw’umwotsi, kandi isi izoshira kurya kw’impuzu, kandi abayibako bazopfa kurya kw’umubu[*]. Nayo ubukiriro bwanje, buzoba mbere ubwo gushika igihe kitagira urugero, kandi ubugororotsi bwanje ntibuzomenagurwa.

7 “Nimunyumvirize, mwebwe abazi ubugororotsi, itegeko ryanje rikaba riri mu mutima wanyu. Ntimutinye iceyi c’abantu buntu, kandi ntimucike ivutu kubera gusa amajambo yabo y’ibitutsi. 8 Kuko agakoko kazobarya kabafyete nk’impuzu, kandi agakoko karya impuzu kazobarya kabafyete nk’ubwoya. Nayo ubugororotsi bwanje, buzoba mbere ubwo gushika igihe kitagira urugero, ubukiriro bwanje na bwo gushika ku mayaruka adaharurwa.”

9 Ikangure, ikangure, ambara inkomezi, ewe kuboko kwa Yehova! Ikangure nko mu misi ya kera, nko mu mayaruka yo mu bihe vyahise. Mbega si wewe wavunaguye Rahabu, ugacumita ca gikoko amahero co mu kiyaga? 10 Mbega si wewe wakamije ikiyaga, amazi y’inyenga amahanga? Si wewe wagize ibwina mu kiyaga inzira ngo abacunguwe bajabuke? 11 Maze abacunguwe ba Yehova bazogaruka, bashike i Siyoni n’akamo k’umunezero, kandi umunezero wo gushika igihe kitagira urugero uzoba ku mutwe wabo. Bazoshikira umwigino n’umunezero. Intuntu n’umuniho ntibizobura guhunga.

12 “Jewe—jewe ni je ndabahoza.

“Uri nde ngo utinye umuntu buntu azopfa, n’umwana w’abantu azogirwa nk’ivyatsi bitoto? 13 Uri nde ngo wibagire Yehova Umuhinguzi wawe, Umwe aramvura amajuru agashinga umushinge w’isi, ku buryo wama mu bwoba bukarinda bwira kubera ubushangashirwe bw’uwugusatira, nk’aho yoba agabirije kuguhonya? Ubushangashirwe bw’uwugusatira buri hehe?

14 “Uwunamye mu minyororo ntazobura kubohorwa ningoga, kugira ngo ntaje mu cobo mu rupfu, no kugira ngo umukate wiwe ntubure.

15 “Mugabo jewe Yehova, ndi Imana yawe, Umwe avyura ikiyaga kugira ngo imipfunda yaco isebagirike. Yehova nyen’ingabo ni ryo zina ryiwe. 16 Nzoshira amajambo yanje mu kanwa kawe, kandi nzogupfukisha koko igitutu c’ukuboko kwanje, kugira ngo ntere amajuru, nshinge umushinge w’isi, mbwire Siyoni nti: ‘Uri igisata canje.’

17 “Vyuka, vyuka, haguruka, ewe Yeruzalemu, wewe wanyoye mu kuboko kwa Yehova igikombe ciwe c’ubushangashirwe! Ikalisi, igikombe gitera ibizunguzungu, waranyoye urirangūza. 18 Mu bana bose yavyaye ntihagize n’umwe amurongōra, kandi mu bana bose yareze ntihagize n’umwe amufata ukuboko. 19 Ivyo bintu bibiri vyaragushikira. Ni nde azosangira nawe umubabaro? Ukunyagwa n’ugusenyuka, inzara n’inkota! Ni nde azoguhoza? 20 Abana bawe barávye. Barambaraye ku mutwe w’amabarabara yose nk’intama y’inyeshamba mu rusenga, nk’abuzuye ubushangashirwe bwa Yehova, uguhambara kw’Imana yawe.”

21 Ndakwinginze rero wumvirize ibi, wa mugore watejwe amarushwa kandi uborewe utaborejwe n’umuvinyu. 22 Ibi ni vyo Umukama wawe, Yehova, mbere Imana yawe, umwe aniganira abantu biwe, avuze: “Raba! Nzokura mu kuboko kwawe ca gikombe gitera ibizunguzungu. Ya kalisi, ca gikombe canje c’ubushangashirwe—ntuzosubira kwongera kukinywako. 23 Kandi nzogishira mu kuboko kw’abagutera ishavu, abakubwiye ngo: ‘Unama twijabukire,’ ku buryo wagira umugongo wawe nk’isi, nk’ibarabara ku bajabuka.”

^ Yes. 51:4 Raba Inyongera ya 21.

^ Yes. 51:6 Bwari ubwoko bw’agakoko gatoyi kameze nk’umubu kari kamenyerewe mu Misiri.

Yesaya  52 : 1 - 15

52 Vyuka, vyuka, ambara inkomezi zawe, ewe Siyoni! Ambara impuzu zawe nziza, ewe Yeruzalemu, gisagara ceranda! Kuko uwutagenyerewe kandi ahumanye atazokwongera kuza iwawe. 2 Ikunkumure umukungugu, haguruka, fata icicaro, ewe Yeruzalemu! Itekurure imizana igufashe mw’izosi, ewe mukobwa wa Siyoni wagizwe imbohe!

3 Kuko ibi ari vyo Yehova avuze: “Mwagurishijwe kuri gusa, kandi muzocungurwa ata mahera.”

4 Kuko ibi ari vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ubwa mbere abantu banje bamanutse mu Misiri kubayo ari ba kavamahanga; kandi Ashuri yabahahaje ata gituma.”

5 “None ubu, ni inyungu nki mfise ng’aha?” ni ko Yehova avuze. “Kuko abantu banje bajanywe kuri gusa. Ababaganza bagumye baboroga,” ni ko Yehova avuze, “kandi izina ryanje ryagumye rigawa burinda bwira. 6 Ku bw’iyo mvo, abantu banje bazomenya izina ryanje, emwe, bibe ku bw’iyo mvo kuri uwo musi, kuko ari je ndiko ndavuga. Raba! Ni jewe.”

7 Ewe kuntu biteye igomwe ku misozi ibirenge vy’uwuzanye inkuru nziza, uwamamaza amahoro, uwuzanye inkuru nziza y’ikintu ciza kuruta, uwamamaza ubukiriro, uwubwira Siyoni ati: “Imana yawe icitse umwami!”

8 Umviriza! Inderetsi zawe zashize ijwi hejuru. Ziguma ziha akamo k’umunezero icarimwe; kuko zizobona amaso mu yandi, igihe Yehova azogarukana Siyoni.

9 Nimugire akamwemwe, nimwihe akamo k’umunezero icarimwe, mwa bibanza vyatikijwe vya Yeruzalemu, kuko Yehova yahojeje abantu biwe; yacunguye Yeruzalemu. 10 Yehova yapfukuye ukuboko kwiwe kweranda mu maso y’amahanga yose; kandi impera zose z’isi zitegerezwa kubona ubukiriro bw’Imana yacu.

11 Hindukire, hindukire, veyo, ntimukore ku gihumanye na kimwe; sohoke muve hagati muri we, mugume mudahumanye, mwebwe abarerura ibikoresho vyo mu nzu vya Yehova. 12 Kuko muzosohoka ata guta umutwe, mukagenda ata guhunga. Kuko Yehova azoba agendera imbere yanyu, kandi Imana ya Isirayeli izobabera abacunzi b’inyuma.

13 Raba! Umusavyi wanje azokorana ugutahura kwimbitse. Azoba mu kibanza co hejuru, aduzwe koko, ashirwe hejuru cane rwose. 14 Uko benshi bamuravye bumiwe—kuko isura yiwe yononywe cane kuruta iy’uwundi muntu wese, n’ishusho yiwe y’agakomeye ikononwa cane kuruta iy’abana b’abantu— 15 ni ko azotera amahanga menshi guhababuka. Kubera we, abami bazozibira akanwa kabo, kuko bazobona koko ivyo batadondewe, kandi bazotegerezwa kurimbura ivyo batari barumvise.

Yesaya  53 : 1 - 12

53 Ni nde yizeye ico twebwe twumvise? Nayo ukuboko kwa Yehova, ni nde kwahishuriwe? 2 Azoduga nk’agashami imbere y’umuntu, nk’umuzi mu gihugu kigadutse. Nta shusho y’agakomeye agira, canke ubwiza bwakaka; kandi nitwamubona, nta sura[*] agira ku buryo twomwipfuza.

3 Yarasuzugurwa kandi akinubwa n’abantu; yari umuntu agenewe imibabaro n’ukumenya indwara. Wamenga twari duhishijwe mu maso h’umuntu. Yarasuzugurwa, tukamubona nk’ubusa. 4 Vy’ukuri, indwara zacu ubwiwe yaraziremetse; nayo imibabaro yacu, yarayikoreye. Mugabo twebwe twamubona nk’uwatejwe ivyago, uwakubiswe n’Imana kandi yatejwe amarushwa. 5 Mugabo yaracumitwa azira ukugabitanya kwacu; yarajanjagurwa azira amakosa yacu. Uguhanwa kwo kutuzanira amahoro kwari kuri we, kandi kubera ibikomere vyiwe twarashoboye gukira. 6 Twese twarayerereye nk’intama; twarahindukiye umwe wese agana inzira yiwe bwite; Yehova ubwiwe yatumye ikosa ryacu twese rihura n’uyo. 7 Yarasugerezwa, akemera agatezwa amarushwa; yamara ntiyakurako umunwa. Yazanwa nk’intama igiye gukererwa; kandi kurya kw’intama y’ingore yacitse ikiragi imbere y’abayikemura, na we nyene ntiyakurako umunwa.

8 Kubera ukuzigirizwa be n’urubanza, yarakuweho; kandi ni nde azokwitaho ido n’ido ry’amamuko yiwe[*]? Kuko yatandukanijwe n’igihugu c’abazima. Yakubiswe azira ukugabitanya kw’abantu banje. 9 Azomuha ikibanza ciwe co guhambwamwo kumwe n’ababisha, kumwe n’abatunzi mu rupfu rwiwe, naho ata bukazi yari yarakoze, kandi akaba ata buhendanyi bwari mu kanwa kiwe.

10 Mugabo Yehova ubwiwe yarahimbawe no kumujanjagura; yamuteye kurwara. Niwamugira nk’ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha, azobona uruvyaro rwiwe, azorehura imisi yiwe, kandi mu kuboko kwiwe ibihimbara Yehova bizokunda. 11 Kubera ivyago vyiwe, azobona, azohaga. Biciye ku bumenyi bwiwe, umugororotsi, umusavyi wanje, azozanira abantu benshi impagararo igororotse; kandi amakosa yabo we ubwiwe azoyikorera. 12 Ku bw’iyo mvo, nzomuha umugabane muri benshi, kandi azogabanganya isahu kumwe n’abanyabushobozi, kubera ko yasutse ubuzima bwiwe gushika ku rupfu, agaharurwa mu bagabitanya; kandi ubwiwe yiremetse igicumuro c’abantu benshi, aja hagati ku bw’abagabitanya.

^ Yes. 53:2 Canke, “ishusho.”

^ Yes. 53:8 Ijambo ku rindi ni “iyaruka ryiwe.”

Yesaya  54 : 1 - 17

54 “Niwihe akamo k’umunezero, wa mugore w’ingumba utavyaye! Nugire akamwemwe n’akamo k’umunezero, wanirize akamo, wewe utagize ububabare bw’ukwibaruka, kuko abana b’umugore w’intabwa ari benshi kuruta abana b’umugore afise umugabo amugaba,” ni ko Yehova avuze. 2 “Agura ikibanza c’ihema ryawe. Nibaramvure ibitambara vy’ihema vy’itaberenakulo yawe ihambaye. Ntiwitinye. Rehura imigozi yawe y’ihema, ukomeze imambo zawe z’ihema. 3 Kuko uzokwiragira iburyo n’ibubamfu, kandi uruvyaro rwawe ruzokwigarurira amahanga, kandi bazoba mu bisagara vyagizwe umusaka. 4 Ntutinye, kuko utazomaramazwa; kandi ntuteterwe, kuko utazotaha zirayoye. Kuko uzokwibagira mbere ibimaramare vy’igihe cawe c’ubuto, kandi iceyi c’ubupfakazi bwawe bubandanya ntuzokwongera kucibuka.”

5 “Kuko Umuhinguzi wawe Ahambaye ari we mugabo akugaba, Yehova nyen’ingabo rikaba ari ryo zina ryiwe; kandi wa Mweranda wa Isirayeli ni we Mucunguzi wawe. Azokwitwa Imana y’isi yose. 6 Kuko Yehova yaguhamagaye nk’aho wari umugore yahebwe buhere kandi yababajwe mu mutima, kandi nk’umugore wo mu gihe c’ubuto yaciye atabwa,” ni ko Imana yawe ivuze.

7 “Naguhevye buhere akanya gatoyi, mugabo nzokwegeraniriza hamwe mbigiranye imbabazi nyinshi. 8 Naguhishije mu maso hanje akanya gatoyi gusa mbigiranye isegenya ry’uburakari, mugabo nzokugirira imbabazi mbigiranye ubuntu bwuzuye urukundo gushika igihe kitagira urugero,” ni ko Umucunguzi wawe, Yehova, avuze.

9 “Ivyo ni nk’imisi ya Nowa kuri jewe. Nk’uko narahiye yuko amazi ya Nowa atazokwongera guca hejuru y’isi, ni ko narahiye yuko ntazokurakarira canke ngo nguhambarire. 10 Kuko imisozi ishobora gukurwaho, n’imirambi igashobora kudandabagirana, mugabo ubuntu bwuzuye urukundo bwanje ntibuzokurwa kuri wewe, canke ngo isezerano ryanje ry’amahoro ridandabagirane,” ni ko Yehova, Umwe akugirira imbabazi, avuze.

11 “Ewe mugore watejwe amarushwa, wazungazungishijwe n’igihuhusi, utahojejwe, ehe ndiko nshiraho amabuye yawe nkoresheje ubudongo bugumye, kandi nzoshinga umushinge wawe nkoresheje amabuye ya safiro. 12 Kandi udukuta twawe tw’ibirindiro nzotugira utw’amabuye y’umutuku, amarembo yawe na yo ay’amabuye arurumba umuriro, imbibe zawe zose na zo iz’amabuye ateye igomwe. 13 Abana bawe bose bazoba abigishijwe na Yehova, kandi amahoro y’abana bawe azoba menshi. 14 Uzoba uwushimangiye mu bugororotsi. Uzoba kure y’agahahazo—kuko ata gahahazo na kamwe uzotinya—ube kandi kure y’ikintu cose gitera ubwoba, kuko kitazokwegera. 15 Hamwe hogira uwutera, ntihazoba ari kw’itegeko ryanje. Uwuzogutera wese azogwa kubera wewe.”

16 “Raba! Jewe ni je naremye umuhinguzi w’utugenegene, umwe ahuha umuriro w’amakara akazana ikirwanisho bwa kintu ahinguye. Jewe kandi ni je naremye umuntu ahonya, ndamuremeye igikorwa c’ugusambagura. 17 Ikirwanisho ico ari co cose kizocurirwa kukurwanya ntikizororanirwa, kandi ururimi urwo ari rwo rwose ruzoguhagurukira mu rubanza, uzorutsindisha. Iyo ni yo ntoranwa y’abasavyi ba Yehova, kandi ubugororotsi bwabo buva kuri jewe,” ni ko Yehova avuze.

Yesaya  55 : 1 - 13

55 Yemwe abanyotewe mwese! Nimuze ku mazi. N’abatagira amahera! Nimuze, mugure murye. Egome, nimuze, mugure umuvinyu n’amata mbere ata mahera canke ikiguzi. 2 Kubera iki muguma mutanga amahera ku bitari ibifungurwa[*], mugacumukurira ibidahaza? Nimunyumvirize mwitonze, murye ibiryoshe, muryoherwe cane n’ikinure. 3 Nimutege ugutwi, muze kuri jewe. Nimwumvirize, mubandanye kubaho, nanje, n’umutima ukunze, nzogirana namwe isezerano ryamaho igihe kitagira urugero ku bijanye n’ubuntu bwuzuye urukundo bwagiriwe Dawidi bwo kwizigirwa. 4 Raba! Namutanze nk’icabona ku miryango y’amahanga, nk’indongozi n’umutware ku miryango y’amahanga.

5 Raba! Uzohamagara ihanga utazi, kandi abo mw’ihanga batakumenye bazokwirukira, kubera Yehova Imana yawe, no ku bwa wa Mweranda wa Isirayeli, kuko azoba yagusharije.

6 Nimurondere Yehova umwanya agishobora kuboneka. Nimumuhamagare umwanya akiri hafi. 7 Umubisha nahebe inzira yiwe, n’umuntu agira nabi ahebe ivyiyumviro vyiwe; nagaruke kuri Yehova, uwuzomugirira imbabazi, ku Mana yacu, kuko izobabarira cane.

8 “Kuko ivyiyumviro vyanyu atari vyo vyiyumviro vyanje, canke ngo inzira zanje zibe ari zo nzira zanyu,” ni ko Yehova avuze. 9 “Kuko, nk’uko amajuru ari hejuru cane y’isi, ni ko n’inzira zanje ziri hejuru cane y’inzira zanyu, n’ivyiyumviro vyanje bikaba hejuru cane y’ivyiyumviro vyanyu. 10 Kuko nk’uko imvura y’isegenya imanuka ivuye mu majuru, be na shelegi[*], maze ntisubireyo itajobetse isi vy’ukuri ngo itume yimbuka kandi ikamera, n’imbuto zigahabwa vy’ukuri umubivyi, n’umukate ugahabwa uwurya, 11 ni ko n’ijambo ryanje riva mu kanwa kanje rizomera. Ntirizogaruka kuri jewe hatagize ikivamwo, mugabo rizokora koko icampimbaye, kandi ata kabuza rizororanirwa mu co naritumye.

12 “Kuko muzosohokana umunezero, mwinjizwe mu mahoro. Imisozi n’imirambi bizogira akamwemwe imbere yanyu n’akamo k’umunezero, kandi ibiti vy’ishamba vyose bizokoma amashi. 13 Mu kibanza c’igisaka c’inzitane c’amahwa hazoduga igiti c’umuberoshi. Mu kibanza c’igisuru kibaba hazoduga igiti c’umuhadasi. Kuri Yehova bizoba ikintu ca rurangiranwa, ikimenyetso co gushika igihe kitagira urugero kitazorandurwa.”

^ Yes. 55:2 Ijambo ku rindi ni “umukate.”

^ Yes. 55:10 “Shelegi” ni ibintu vy’ibivunjivunji vyera cane bigwa nk’imvura.

Yesaya  56 : 1 - 12

56 Ibi ni vyo Yehova avuze: “Nimugumye ubutungane, kandi mukore ibigororotse. Kuko ubukiriro bwanje buri hafi gushika, n’ubugororotsi bwanje bukaba buri hafi guhishurwa. 2 Hahiriwe umuntu akora ivyo, n’umwana w’abantu abigumya, akubahiriza isabato kugira ntayihumanye, kandi akarinda ukuboko kwiwe kugira ntigukore ikibi na kimwe. 3 Kandi umunyamahanga yifatanije na Yehova ntavuge ngo: ‘Yehova ntazobura kuntandukanya n’abantu biwe.’ Kandi inkone[*] ntivuge ngo: ‘Raba! Ndi igiti cumye.’”

4 Kuko ibi ari vyo Yehova abwiye inkone zigumya amasabato yanje, zikaba zahisemwo ivyampimbaye, kandi zigacakira isezerano ryanje: 5 “Mbere nzobaha mu nzu yanje no mu mpome zanje icibutso n’izina, ikintu ciza kuruta abahungu n’abakobwa. Nzobaha izina gushika igihe kitagira urugero, iritazorandurwa.

6 “Abanyamahanga bifatanije na Yehova ngo bamusukurire kandi ngo bakunde izina rya Yehova, kugira ngo bamubere abasavyi, abubahiriza isabato bose kugira ngo ntibayihumanye kandi bakagumya isezerano ryanje, 7 nzobazana rero ku musozi wanje mweranda, ndabanezereze mu nzu yanje yo gusengeramwo. Amashikanwa yabo aturirwa uko yakabaye be n’ibimazi vyabo bizoba ivyo kwemerwa ku gicaniro canje. Kuko inzu yanje izokwitwa inzu yo gusengeramwo ku bisata vy’abantu vyose.”

8 Ivyo Umukama Segaba Yehova avuze, umwe ariko akoraniriza hamwe abashwiragiye ba Isirayeli, ni ibi: “Nzokoraniriza hamwe kuri we abandi uretse abo mu biwe bamaze gukoranirizwa hamwe.”

9 Mwa bikoko vyo mu gahinga mwese, nimuze murye, mwa bikoko vyo mu kibira mwese! 10 Inderetsi ziwe ni impumyi. Nta n’umwe muri bo yitayeho ibintu. Bose ni imbwa z’ibiragi; ntibashoboye gukuga: barahezagirika, bakiryamira, bakikundira guhunikira. 11 Mbere ni imbwa z’ameru akaze; ntibamenye guhaga ico ari co. Vyongeye, ni abungere batamenye gutegera. Bose uko bangana barahindukiye bagana inzira yabo bwite, umwe wese akarondera inyungu yiwe y’akarenganyo ku mupaka wiwe bwite: 12 “Nimuze! Reka mfate akavinyu, tunywe inzoga iboreza twikure. Kandi ejo ntihazobura kumera nk’uno musi, habe ahakomeye cane rwose kuruta.”

^ Yes. 56:3 Raba Inyongera ya 21.

Yesaya  57 : 1 - 21

57 Umugororotsi yayogeye, ariko nta n’umwe abishira ku mutima. Abantu b’ubuntu bwuzuye urukundo bakoranirizwa ku bapfuye, kandi nta n’umwe atahura yuko umugororotsi ajanwa kubera ivyago. 2 Yinjira mu mahoro; baruhukira ku bitanda vyabo, abagenda batumbereye bose.

3 “Nayo mwebwe, nimwegere ng’aha, mwa bana b’umugore nyamuragura, mwa ruvyaro rw’umusambanyi n’urw’umugore akora ubumaraya: 4 Ni nde muryohererwa mutwengagura? Ni nde muguma mutabururiye umunwa, mukaguma mumusohoreye ururimi? Mbega ntimuri abana b’ukugabitanya, uruvyaro rw’ikinyoma, 5 abakabura icipfuzo bari hagati mu biti bininibinini, munsi y’igiti gitotahaye cose, bagakererera abana mu myonga munsi y’imigaga y’amabuye y’urutare?

6 “Umugabane wawe wari kumwe n’amabuye asenye yo mu mwonga. Ayo, ni yo yari umuturi wawe. Vyongeye, wayasukiye ishikanwa ry’ikinyobwa, uyashikanira ituro. Mbega nzokwihumuriza kuri ivyo bintu? 7 Washize igitanda cawe ku musozi muremure kandi ukirurutse. Ni ho kandi waduze gushikana ibimazi. 8 Washize icibutso cawe inyuma y’umuryango n’igishimaryango. Kuko witwikuruye uja kure yanje uraheza uraduga; waguye igitanda cawe. Kandi wigiriye isezerano na bo. Wakunze igitanda hamwe na bo. Witegereje igihimba c’ubugabo. 9 Waciye umanuka ugana Meleki ufise amavuta, uguma ugwiza amavuta manovu yawe. Wagumye utuma intumwa zawe kure, ku buryo umanura ibintu gushika mu kuzimu. 10 Mu nzira zawe indiri waracumukuye. Ntiwavuze uti: ‘Ni ivy’ubusa!’ Inguvu zawe zaranagutse. Ni co gituma utarwaye.

11 “Ni nde wagiriye ubwoba ugatangura gutinya, ku buryo utangura kubesha? Mugabo jewe ntiwanyibutse. Nta na kimwe washize ku mutima. Mbega sinaguma nicerereje, nyegeje ibintu? Ni co gituma utarushe unantinya. 12 Jewe nzomenyesha ubugororotsi bwawe n’ibikorwa vyawe, yuko bitazogira ico bikwunguye. 13 Niwatabaza, ibintu vyawe umuganda ntibizokurokora, mugabo umuyaga uzobikukumura mbere vyose. Impemu zisohotse zizobikuraho, mugabo uwuhungira muri jewe azotorana igihugu, yigarurire umusozi wanje mweranda. 14 Kandi umuntu azovuga ati: ‘Nimutsindagire yemwe, nimutsindagire! Nimutunganye inzira. Nimukure intambamyi yose mu nzira y’abantu banje.’”

15 Kuko ibi ari vyo avuze, Umwe akirurutse kandi ari hejuru, umwe abaho ibihe bidahera kandi izina ryiwe rikaba ari ryeranda: “Ahakirurutse n’aheranda ni ho mba, kumwe kandi n’uwajanjaguwe, w’impwemu iciye bugufi, ngo ngarurire agatege impwemu y’abaciye bugufi, ngarurire agatege umutima w’abajanjagurwa. 16 Kuko ntazonigana gushika igihe kitagira urugero, canke ngo ngume ndakaye ibihe vyose; kuko impwemu ubwayo yoregera kubera jewe, egome, ibiremwa bihumeka jewe ubwanje nakoze.

17 “Nararakariye ikosa ry’inyungu yiwe y’akarenganyo, ndaheza ndamukubita, mpisha mu maso hanje, narakaye. Mugabo yagumye agenda nk’umuhemu mu nzira y’umutima wiwe. 18 Narabonye inzira ziwe; naciye ntangura kumukiza no kumurongōra no kumuha inshumbusho y’uruhoza, we n’abagandaye biwe.”

19 “Ndema icamwa c’iminwa. Hazoba amahoro abandanya ku wuri kure no ku wuri hafi,” ni ko Yehova avuze, “kandi nzomukiza.”

20 “Mugabo ababisha bameze nk’ikiyaga gisebagizwa, igihe kidashobora guhwama, amazi yaco akaba aguma asevya ivyatsi vyo mu kiyaga n’urwondo. 21 Nta mahoro ku babisha,” ni ko Imana yanje ivuze.

Yesaya  58 : 1 - 14

58 “Semerera uherezeko agahogo; ntiwitinye. Duza ijwi ryawe nk’inzamba, ubwire abantu banje umugararizo wabo, n’inzu ya Yakobo ibicumuro vyabo. 2 Yamara ni je bagumye barondera uko bukeye uko bwije, bakerekana ko ukumenya inzira zanje ari kwo kubahimbara, nk’ihanga ryashishikara ubugororotsi, ritari ryahevye ubutungane bw’Imana yabo, kuko baguma bansaba imanza zigororotse, bakegera Imana bahimbarirwa, ngo:

3 “‘Kubera iki twisonzesheje ntubibone, tukibabaza ntuvyiteho?’

“Vy’ukuri, mwahimbarwa n’umusi w’ukwisonzesha kwanyu, igihe mwahindagiza ku bikorwa abakozi banyu bose bacumukura. 4 Vy’ukuri, mwisonzeshereza imitongano n’intambara, be no gukubitisha igipfunsi c’ububisha. Mbega ntimwaguma mwisonzesha nko ku musi wo kwumvikanisha ijwi ryanyu iyo hejuru? 5 Mbega ukwo ni ko ukwisonzesha nshima gukwiye kumera, nk’umusi w’uko umuntu yakuwe mw’ivu yibabaza, akunamika umutwe nk’urukangaga, agasanza igunira n’iminyota ngo bibe uburiri bwiwe? Mbega ico ni co mwita ukwisonzesha be n’umusi vyemerwa na Yehova?

6 “Mbega uku si kwo kwisonzesha nshima: gutekurura amapingu y’ububisha, kubohora imizana y’umutambikwa w’ingǒgo, kurekura abajanjaguwe bakidegemvya, mukavuna umutambikwa wose w’ingǒgo? 7 Mbega si ukugaburira umukate wawe uwushonje, ukazana mu nzu yawe abantu b’abarushwa, batagira uburaro? Si kugira ngo ubonye uwuri gusa umwambike, ntiwinyegeze mwene wanyu?

8 “Ico gihe umuco wawe woseruka nk’umutwenzi; ugusubirana kwawe kwonaga ningoga. Kandi ubugororotsi bwawe bwogendera imbere yawe; ubuninahazwa bwa Yehova ni bwo bwokubera abacunzi b’inyuma. 9 Ico gihe wohamagara, Yehova ubwiwe akakwitaba; wotabaza, na we akavuga ati: ‘Ndi hano!’

“Niwakura hagati muri wewe umutambikwa w’ingǒgo, ukareka gutunga agatoki no kuvuga ibintu bibabaza; 10 niwaha uwushonje ico wipfuza, ugahaza uwuhahazwa, umuco wawe rero ntuzobura kurabiriza mu mwiza, n’umuzimagiza wawe ukamera nk’umutaga. 11 Yehova ntazobura kwama akuyobora kandi akaguhaza no mu gihugu kibabutse, kandi azogarukanira ingoga amagufa yawe; uzomera nk’umurima uvomerwa neza, umere kandi nk’isôko ry’amazi, amazi atabesha. 12 Bivuye kuri wewe, ntibazobura kwubaka ibibanza vyatikijwe kuva kera; uzoduza mbere imishinge y’amayaruka akurikirana. Kandi uzokwitwa vy’ukuri umusanuzi w’igihengeri, uwusubizaho amabarabara umuntu ashobora kuba iruhande.

13 “Kubera isabato, niwasubiza inyuma ikirenge cawe ku bijanye no gukora ibiguhimbara ubwawe ku musi wanje mweranda, kandi isabato ukayita vy’ukuri akaryoshe, umusi mweranda wa Yehova, umusi uninahazwa, kandi ukawuninahaza aho gukora ivy’inzira zawe bwite, aho kurondera ibiguhimbara no kuvuga amajambo, 14 ni ho uzososerwa na Yehova, nanje nzotuma ugendera ku bibanza bikirurutse vy’isi; kandi nzotuma urya ku ntoranwa ya Yakobo sogokuruza wawe, kuko akanwa ka Yehova ari ko kabivuze.”

Yesaya  59 : 1 - 21

59 Raba! Ukuboko kwa Yehova ntikwabaye kugufi cane ku buryo kudashobora gukiza, canke ngo ugutwi kwiwe kuremere cane ku buryo kudashobora kwumva. 2 Oya, ahubwo amakosa yanyu ni yo yabaye ibibatandukanya n’Imana yanyu, kandi ibicumuro vyanyu ni vyo vyatumye muhishwa mu maso hayo ngo ntiyumve. 3 Kuko ibiganza vyanyu vyandujwe n’amaraso, intoke zanyu na zo zikanduzwa n’ikosa. Iminwa yanyu yavuze ibinyoma. Ururimi rwanyu rwagumye ruvugira mu ntamatama ibitagororotse. 4 Nta n’umwe asemerera mu bugororotsi, habe n’umwe yagiye kwitwara abigize mu bwizigirwa. Hizigiwe ibintu bitabaho, havugwa ibitagira mvura. Hasamwe inda y’ivyago, havyarwa ibibabaza.

5 Baberuye amagi y’inzoka y’ubumara, baguma bajisha inzu y’igitangurirwa. Uwo wese yarya ku magi yabo yarapfa, kandi irigi ryamenwa ryavamwo imamba. 6 Inzu y’igitangurirwa yabo ntizobabera impuzu, canke ngo bipfuke ibikorwa vyabo. Ibikorwa vyabo ni ibikorwa bibi, kandi ibikorwa vy’ubukazi biri mu biganza vyabo. 7 Ibirenge vyabo biguma vyirukira ikibi gusa, kandi bihutira gusesa amaraso y’intungane. Ivyiyumviro vyabo ni ivyiyumviro bibi; ukunyaga n’ugusenyuka biri mu mayira yabo y’ibirari. 8 Inzira y’amahoro barayirengagije, kandi nta butungane buri mu mihora yabo. Amabarabara yabo barayihetarikiye. Nta wuyagenderamwo n’umwe azogenda amenye amahoro.

9 Ni co gituma ubutungane bwagiye kure yacu, n’ubugororotsi ntibuduhamvye. Tuguma twiteze umuco, mugabo ehe, tubona umwiza; tuguma twiteze ukwakaka, mugabo twagumye tugendera mu muzimagiza w’urudaca. 10 Tuguma dukabakaba uruhome nk’impumyi, tukaguma dukabakaba nk’abatagira amaso. Twatsitaye ku mutaga w’amaminangohe nko mu gahwibi; mu bantu b’indyamunyu tumeze nk’abapfuye. 11 Tuguma tunihagira twese nk’idubu; tuguma tuguguza nk’inuma turi mu kababaro. Twagumye twiteze ubutungane, mugabo nta bwabonetse; twagumye twiteze ubukiriro, mugabo bwagumye kure yacu. 12 Kuko imigararizo yacu yagwiriye imbere yawe; nayo ibicumuro vyacu, kimwe cose caratwagirije. Kuko imigararizo yacu iri kumwe natwe; nayo amakosa yacu, turayazi neza. 13 Harabaye ukugabitanya n’ukwihakana Yehova; twarasubiye inyuma tuva ku Mana yacu, tuvuga ivy’agahahazo n’umugararizo, turiyumvira twongera tuvugira mu ntamatama amajambo y’ikinyoma, bivuye mu mutima. 14 Ubutungane bwahatiwe gusubira inyuma, ubugororotsi na bwo buguma bwihagarariye kure. Kuko ukuri kwatsitaye mu kibanza ca bose, kandi ikigororotse ntigishobora kwinjira. 15 Ukuri kurabuze, kandi uwukevya agaheba ububi wese aranyagwa.

Kandi Yehova yarabibonye, biba bibi mu maso yiwe kubona ata butungane bwariho. 16 Abonye ko ata muntu ariho, aca ajorezwa no kubona ko ata n’umwe ahaserutse. Maze ukuboko kwiwe gutangura gukiza ku bwiwe, kandi ubugororotsi bwiwe ni bwo bwamushigikira. 17 Nuko yambara ubugororotsi nk’ikoti y’ivyuma, n’inkofero y’ubukiriro ku mutwe wiwe. Vyongeye, yambara nk’ivyambarwa impuzu z’ukwihora, yitwikira umwete nk’umwitero utagira amaboko. 18 Yisunze ivyo umuntu akora, azotanga impera bikwiranye, ubushangashirwe ku barwanizi biwe, agirire abansi biwe ivyo babereye. Amazinga azoyahemba ivyo abereye. 19 Kandi bazotangura gutinya izina rya Yehova uhereye i burengerazuba, batinye ubuninahazwa bwiwe uhereye i burasirazuba, kuko azoza nk’uruzi ruteza amarushwa rujanywe n’impwemu ya Yehova.

20 “Umucunguzi ntazobura kuza kuri Siyoni, no ku bahindukira bakava mu bigabitanyo muri Yakobo,” ni ko Yehova avuze.

21 “Nayo jewe, iri ni ryo sezerano ngiranye na bo,” ni ko Yehova avuze.

“Impwemu yanje iri kuri wewe be n’amajambo yanje nashize mu kanwa kawe—ntibizokurwa mu kanwa kawe canke mu kanwa k’uruvyaro rwawe, canke mu kanwa k’uruvyaro rw’uruvyaro rwawe,” ni ko Yehova avuze, “guhera ubu no gushika igihe kitagira urugero.”

Yesaya  60 : 1 - 22

60 “Haguruka, wa mugore we, rungika umuco, kuko umuco wawe ushitse, kandi ubuninahazwa bwa Yehova bukaba bukurasiyeko umuco. 2 Kuko, ehe umwiza uzopfuka isi, umuzimagiza w’umuzitanya na wo upfuke imiryango y’amahanga; mugabo wewe Yehova azokurasirako umuco, kandi ubuninahazwa bwiwe buzokubonekako. 3 Amahanga azogenda koko agana umuco wawe, abami na bo bagende bagana ubukayangane bw’ukwaka kwawe.

4 “Raramura amaso weraguze, urabe! Bose bakoranirijwe hamwe; baje kuri wewe. Abahungu bawe baguma baza bavuye kure, be n’abakobwa bawe, abazokwitwararikwa bari ku kiyunguyungu. 5 Ico gihe uzobona, ukayangane koko, kandi umutima wawe uzodegedwa vy’ukuri, waguke, kuko ubutunzi bw’ikiyaga buzoza bukugana; amatunga y’amahanga azoza kuri wewe. 6 Ikigwi kigigimba c’ingamiya kizogupfuka, ingamiya zikiri nto z’ingabo z’i Midiyani n’iz’i Efa. Iz’i Sheba zose, zizoza. Zizoza zikoreye inzahabu n’imibavu ya olibani. Kandi zizotangaza amashemezo ya Yehova. 7 Imikuku yose y’i Kedari, izokoranirizwa iwawe. Impfizi z’intama z’i Nebayoti, zizogukorera. Zizoduga ku gicaniro canje kandi zemerwe, kandi nzoshariza inzu yanje y’ubwiza.

8 “Abo ni bande baza baguruka nk’igicu, nk’inuma zija ku twenge tw’inzu yazo? 9 Kuko amazinga azoguma anyizigiye, n’imeri z’i Tarushishi nyene nko mu ntango, kugira ngo abana bawe bazanwe bakuwe kure, ifeza zabo n’inzahabu zabo biri kumwe na bo, baze bagana izina rya Yehova Imana yawe, bagana n’Umweranda wa Isirayeli, kuko azoba yagusharije. 10 Abanyamahanga bazokwubaka vy’ukuri impome zawe, abami babo na bo bagukorere; kuko mu burakari bwanje nzoba nagukubise, mugabo mu butoni bwanje sinzobura kukugirira imbabazi.

11 “Kandi amarembo yawe azoguma yuguruye nantaryo; ntazokwugarwa haba ku murango canke mw’ijoro, kugira ngo uzanirwe amatunga y’amahanga, kandi abami babo ni bo bazoba bari imbere. 12 Kuko ihanga ryose n’ubwami bwose bitazogukorera bizoyogera; kandi amahanga ntazobura gutikira.

13 “Ubuninahazwa bwa Libani buzoza kuri wewe, igiti c’umuberoshi, igiti c’umutidari be n’akajwari icarimwe, kugira ngo ikibanza c’aheranda hanje gisharizwe; kandi nzoninahaza ikibanza c’ibirenge vyanje.

14 “Abana b’abaguteza amarushwa bazotegerezwa kuza kuri wewe bakwunamira; abakugaya bose bazotegerezwa gukubita inkoro hasi imbere y’ubworo bw’ibirenge vyawe, kandi bazobwirizwa kukwita igisagara ca Yehova, Siyoni y’Umweranda wa Isirayeli.

15 “Aho kuba uwahebwe buhere be n’uwanswe, aho ata n’umwe arengana, nzokugira koko ikintu co kwishimira gushika igihe kitagira urugero, nkugire umwigino uko iyaruka rikurikira irindi. 16 Kandi uzokwonka vy’ukuri amaberebere y’amahanga, wonke ibere ry’abami; kandi ntuzobura kumenya yuko jewe Yehova ndi Umukiza wawe, kandi ko Umunyabubasha wa Yakobo ari we Mucunguzi wawe. 17 Mu kibanza c’umujumpu nzozana inzahabu, mu kibanza c’icuma nzane ifeza, mu kibanza c’igiti nzane umujumpu, mu kibanza c’amabuye na ho, icuma; kandi nzogena amahoro ngo akubere abacungezi, n’ubugororotsi ngo bukubere abagabuzi b’ibikorwa.

18 “Nta wuzosubira kwumva ubukazi mu gihugu cawe, ukunyaga canke ugusenyuka hagati y’imbibe zawe. Kandi impome zawe ntuzobura kuzita Ubukiriro, amarembo yawe na yo Ishemezo. 19 Izuba ntirizosubira kukubera umuco ku murango, n’ukwezi ntikuzosubira kuguha umuco ngo ukubere umwakaka. Mugabo Yehova azokubera koko umuco wamaho igihe kitagira urugero, Imana yawe ikubere ubwiza. 20 Izuba ryawe ntirizosubira kurenga, eka n’ukwezi kwawe ntikuzoyama; kuko Yehova ubwiwe azokubera umuco wamaho igihe kitagira urugero, kandi imisi y’ukugandara kwawe izoba yarangiye. 21 Nayo abantu bawe, bose bazoba abagororotsi; bazokwigabira igihugu gushika igihe kitagira urugero, babe umunago nitereye, igikorwa c’amaboko yanje, kugira ngo nsharizwe. 22 Umutoyi azocika igihumbi, uwo hasi na we acike ihanga rikomeye. Jewe Yehova, nzovyihutisha mu gihe cavyo.”

Yesaya  61 : 1 - 11

61 Impwemu y’Umukama Segaba Yehova iri kuri jewe, kuko Yehova yandobanuje amavuta kugira ngo mbwire inkuru nziza abatekereza. Yantumye gutubika abavunitse umutima, gutangaza ukurekurwa ku batwawe ari imbohe, n’uguhumurwa amaso rwose ku banyororo; 2 gutangaza umwaka w’ubutoni wa Yehova be n’umusi w’ukwihora w’Imana yacu; guhoza abagandaye bose; 3 guha abagandariye Siyoni, kubaha icambarwa co mu mutwe mu kibanza c’iminyota, amavuta y’umwigino mu kibanza c’ikigandaro, umutamana w’ishemezo mu kibanza c’umutima udendebukiwe; kandi bazokwitwa vy’ukuri ibiti bininibinini vy’ubugororotsi, umurima watewe na Yehova, kugira ngo asharizwe. 4 Bazosubira koko kwubaka ibibanza bimaze igihe kirekire vyaratikijwe; bazoduza ibibanza vyagizwe umusaka vya kera, kandi bazosanura koko ibisagara vyatikijwe, ibibanza vyagizwe umusaka uko iyaruka ryagiye rikurikira irindi.

5 “Ab’ahandi bazohagarara ng’aho koko baragire imikuku yanyu, kandi abanyamahanga bazobabera abarimyi n’abakozi bo mu mirima y’imizabibu. 6 Nayo mwebwe, muzokwitwa abaherezi ba Yehova; muzovugwa ko muri abasuku b’Imana yacu. Muzorya amatunga y’amahanga, kandi muzokwihaya ubuninahazwa bwabo akamwemwe kabasya. 7 Mu kibanza c’ibimaramare vyanyu hazoba umugabane urimwo ibiri, mu kibanza c’agateterwe na ho bihe akamo k’umunezero kubera umuturi wabo. Ni co gituma mu gihugu cabo bazokwigarurira umugabane urimwo ibiri. Bazogira umunezero wo gushika igihe kitagira urugero. 8 Kuko jewe Yehova nkunda ubutungane, nkanka ubwambuzi hamwe n’ibitagororotse. Nzotanga impembo yabo mu kuri, kandi ku biberekeye nzopfundika isezerano ryamaho igihe kitagira urugero. 9 Uruvyaro rwabo ruzomenyekana vy’ukuri mu mahanga, n’ababamukako bamenyekane mu bisata vy’abantu. Abazobabona bose bazobamenya, yuko ari uruvyaro Yehova yahezagiye.”

10 Nzokwigina muri Yehova ata kabuza. Umutima wanje uzonezerwa mu Mana yanje. Kuko yanyambitse impuzu z’ubukiriro; yantwikiriye umwitero utagira amaboko w’ubugororotsi, nk’umukwe yambara icambarwa co mu mutwe kumwe kw’abaherezi, kandi nk’umugeni yishariza n’udusharizo twiwe. 11 Kuko, nk’uko isi izana umunago wayo, nk’uko kandi umurima umeza ibibibwe muri wo, ni ko Umukama Segaba Yehova azomeza ubugororotsi n’ishemezo imbere y’amahanga yose.

Yesaya  62 : 1 - 12

62 Ku bwa Siyoni sinzoguma ninumiye, kandi ku bwa Yeruzalemu sinzoguma ntekereje, gushika ubugororotsi bwiwe buserutse nk’ukwakaka, ubukiriro bwiwe na bwo nk’ikimuri caka.

2 “Amahanga ntazobura kubona ubugororotsi bwawe, ewe mugore, n’abami bose babone ubuninahazwa bwawe. Kandi uzokwitwa vy’ukuri izina rishasha, iryo akanwa ka Yehova kazotora. 3 Uzocika koko urugori rw’ubwiza mu kuboko kwa Yehova, n’igitambara co mu mutwe c’ubwami mu kiganza c’Imana yawe. 4 Ntibizokwongera kuvugwa ko uri umugore yahebwe buhere; kandi igihugu cawe ntikizokwongera kuvugwa ko cacitse umusaka; mugabo wewe uzokwitwa Uwumpimbara, igihugu cawe na co citwe Uwabiriwe. Kuko Yehova azoba yaguhimbariwe, kandi igihugu cawe kizokwabirwa. 5 Kuko, nk’uko umusore atwara umwigeme w’isugi ngo amubere umugore, ni ko n’abahungu bawe bazogutwara ngo ubabere umugore. Kandi Imana yawe izokwigina n’umwigino w’umukwe yigina umugeni. 6 Ku mpome zawe, ewe Yeruzalemu, nahashize inderetsi. Umurango wose n’ijoro ryose, nantaryo, ntizigume zinumiye.

“Mwebwe abavuga Yehova, ntimucereze, 7 kandi ntimumuhe agacerere namba, emwe, gushika Yeruzalemu ayigize ishemezo mw’isi.”

8 Yehova yararahiye n’ukuryo kwiwe be n’ukuboko kwiwe gukomeye ati: “Sinzokwongera gutanga intete zawe ngo zibere ibifungurwa abansi bawe, eka n’abanyamahanga ntibazonywa umuvinyu wawe mushasha wacumukuriye. 9 Mugabo abazimbura ni bo bazozirya, kandi ntibazobura gushemeza Yehova; abawegeranya ni bo bazowunywa mu bigo vyanje vyeranda.”

10 Sohoke, sohokane mu marembo! Nimutunganye inzira y’abantu. Nimutsindagire, nimutsindagire inzira y’ikirari. Nimuyikuremwo amabuye. Nimudugirize ikimenyetso ibisata vy’abantu.

11 Raba! Yehova ubwiwe yavyumvikanishije gushika mu gace ka kure rwose k’isi, ati: “Nimubwire umukobwa wa Siyoni muti: ‘Raba! Ubukiriro bwawe buraje. Raba! Impera atanga iri kumwe na we, kandi impembo atanga iri imbere yiwe.’”

12 Kandi abantu ntibazobura kubita igisata ceranda, abacunguwe na Yehova; nawe ubwawe uzokwitwa Bironderwa, Igisagara Kitahebwe Buhere.

Yesaya  63 : 1 - 19

63 Ni nde uyo aje ava i Edomu, uw’impuzu z’amabara abengagira aje ava i Bozira, uyo ateye iteka mu vyambarwa vyiwe, agendera mu bwinshi bw’inkomezi ziwe?

“Ni jewe, Umwe avuga mu bugororotsi, Umwe agwije inkomezi ku bwo gukiza.”

2 Kubera iki ivyambarwa vyawe bitukura, impuzu zawe na zo zigasa n’iz’uwuganisha ibirenge mu ruganiro rw’umuvinyu?

3 “Ubwato bw’umuvinyu nabuganishijemwo ibirenge jenyene, ata n’umwe turi kumwe wo mu bisata vy’abantu. Nagumye ndabaganisha ibirenge mw’ishavu ryanje, nguma ndabakandagira mu bushangashirwe bwanje. Amaraso yabo ataruka yaguma atarukira ku mpuzu zanje, kandi ivyambarwa vyanje vyose naravyanduje. 4 Kuko umusi w’ukwihora uri mu mutima wanje, kandi umwaka w’abacunguwe banje waje. 5 Nagumye nitegereza, mugabo ntihagira uwumfasha; ndajorerwa, mugabo ntihagira uwunshigikira. Nuko ukuboko kwanje kundonsa ubukiriro, kandi ubushangashirwe bwanje ni bwo bwanshigikiye. 6 Nagumye nkandagira ibisata vy’abantu mw’ishavu ryanje, ndababoreza ubushangashirwe bwanje, nsesa amaraso yabo yataruka.”

7 Nzovuga ibikorwa vy’ubuntu bwuzuye urukundo vya Yehova, amashemezo ya Yehova, nk’uko ivyo Yehova yatugiriye vyose biri, egome, ukumera neza kwinshi yagiriye inzu ya Isirayeli, ukwo yabagiriye nk’uko imbabazi ziwe ziri, nk’uko kandi ibikorwa vyiwe vyinshi vy’ubuntu bwuzuye urukundo biri. 8 Yavuze kandi ati: “Ni ukuri, ni abantu banje, abana batazohemuka.” Ni co gituma ari bo yabereye Umukiza. 9 Mu marushwa yabo yose, vyaramuteye amarushwa. Kandi intumwa yiwe bwite yarabakijije. Mu rukundo rwiwe no mu mpuhwe ziwe, we ubwiwe yarabacunguye, araheza abashira hejuru yongera arabaterura imisi yose ya kera.

10 Mugabo bo baragararije, bababaza impwemu nyeranda yiwe. Yaciye ahinduka umwansi wabo, we ubwiwe arabarwanya. 11 Maze batangura kwibuka imisi ya kera, na Musa umusavyi wiwe, ngo: “Ari hehe Umwe yabadugana abakuye mu kiyaga hamwe n’abungere b’umukuku wiwe? Ari hehe Umwe yamushiramwo impwemu nyeranda yiwe? 12 Ari hehe Umwe yatuma ukuboko kwiwe kwiza kugendera iburyo bwa Musa; Umwe yasatura amazi imbere yabo kugira ngo yiheshe izina ryamaho igihe kitagira urugero; 13 Umwe yabacisha mu mazi asuriranya, ku buryo badatsitara, nka kurya kw’ifarasi mu gahinga? 14 Nka kurya igikoko kimanuka mu kiyaya c’umubande, impwemu ya Yehova yaciye ituma baruhuka.”

Ukwo ni ko wayoboye abantu bawe kugira ngo wiheshe izina ryiza.

15 Niwitegereze uri mw’ijuru, urabe uri ahantu hakirurutse uba h’ubweranda n’ubwiza. Mbega umwete wawe n’ubushobozi bwawe bwuzuye, ukudobangana kw’amara yawe be n’imbabazi zawe, biri hehe? Vyanse kuza iyo ndi. 16 Kuko uri Data; naho Aburahamu yoba atatumenye, na Isirayeli ntatwemere, wewe, ewe Yehova, uri Data. Umucunguzi wacu wo kuva kera, ni ryo zina ryawe. 17 Kubera iki ga Yehova, uguma utwangariza kure y’inzira zawe? Kubera iki ukomantaza umutima wacu ngo ntugutinye? Nugaruke ku bw’abasavyi bawe, ku bw’imiryango y’intoranwa yawe. 18 Igisata cawe ceranda camaze akanya gatoyi gusa kihagaba. Abarwanizi bacu barahonyanze aheranda hawe. 19 Haheze igihe kirekire ducitse nk’abo utaganje, nk’abatitiriwe izina ryawe.

Yesaya  64 : 1 - 12

64 Yoo! ese iyo uba waratantamuye amajuru, ukamanuka, imisozi ikanyiganyiga kubera wewe, 2 nk’igihe umuriro udometse ikigunda, kandi umuriro ukabiza amazi, kugira ngo wewe umenyeshe izina ryawe abarwanizi bawe, kugira ngo amahanga ahagarike umutima kubera wewe! 3 Hamwe wakora ibintu biteye ubwoba tutaziga, waramanutse. Imisozi yaranyiganyize kubera wewe. 4 Kandi kuva kera nta n’umwe yumvise, eka nta wateze ugutwi, eka nta jisho ryabonye iyindi Mana itari wewe, igira ico ikoreye uwuguma ayiteze. 5 Wahuye n’uwigina agakora ivy’ubugororotsi, abaguma bakwibuka mu nzira zawe.

Raba! Wewe ubwawe wararakaye, mu gihe twaguma ducumura, tubimaramwo igihe kirekire; none ubwo turakwiriye gukizwa? 6 Ducika nk’umuntu ahumanye, twese uko tungana, ibikorwa vyacu vy’ubugororotsi vyose na vyo bikaba bimeze nk’impuzu yo mu bihe vy’ubutinyanka; tuzoyama nk’amababi, twese, kandi amakosa yacu ni yo azodukukumura nk’umuyaga. 7 Nta n’umwe yambaza izina ryawe, nta n’umwe avyuka ngo agufate; kuko waduhishije mu maso hawe, ugatuma dushongeshwa n’ububasha bw’ikosa ryacu.

8 None rero, ewe Yehova, uri Data. Twebwe turi ibumba, nawe uri Umubumvyi wacu; kandi twese turi igikorwa c’ukuboko kwawe. 9 Ewe Yehova, nturakare bimwe birenze, kandi ntiwibuke ikosa ryacu ibihe bidahera. Ehe raba, turakwinginze: twese turi abantu bawe. 10 Ibisagara vyawe vyeranda vyacitse agahinga. Siyoni ubwayo yacitse agahinga gasa, Yeruzalemu icika igiharabuga. 11 Inzu yacu y’ubweranda n’ubwiza, iyo ba sogokuruza bacu bagushemerezamwo, ubwayo yacitse ikintu co guturira mu muriro; kandi kimwe cose mu bintu vyacu bihimbaye cacitse agatikizo. 12 None imbere y’ivyo bintu, mbega uzobandanya kwitangīra ga Yehova? Mbega uzoguma winumiye, ureke dutezwe amarushwa bimwe birenze?

Yesaya  65 : 1 - 25

65 “Abatari babajije ivyanje nararetse barandondera . Nararetse ndaronkwa n’abatari bandondeye. Nabwiye ihanga ritariko ryambaza izina ryanje nti: ‘Ndi hano, ndi hano!’

2 “Nirirwa nsanziye amaboko igisata c’abantu b’akagagazo, abagendera mu nzira itari nziza, bagakurikira ivyiyumviro vyabo; 3 igisata kigizwe n’abantu bama bambabaza imbonankubone, bagashikanira ibimazi mu mirima bakongera bagafumbishiriza umwotsi w’ibimazi ku matafari, 4 bakicara hagati mu mva, bakanarara mbere mu tururi tw’inderetsi, bakarya inyama z’ingurube, mbere umufa w’ibihumanye ukaba mu vyombo vyabo; 5 abavuga ngo: ‘Guma aho uri. Ntunyegēre, kuko ntabura kukwandukiza ubweranda.’ Abo ni umwotsi mu mazuru yanje, umuriro waka bukarinda bwira.

6 “Raba! Biranditswe imbere yanje. Sinzoguma ninumiye, mugabo nzotanga impera; mbere nzotanga impera mu gikiriza cabo, 7 ku bw’amakosa yabo no ku bw’amakosa ya ba sekuruza babo, icarimwe,” ni ko Yehova avuze. “Kubera ko bafumbishirije umwotsi w’ibimazi ku misozi, bakansigira iceyi ku mirambi, imbere ya vyose nzobagerera rero impembo mu gikiriza cabo.”

8 Ibi ni vyo Yehova avuze: “Nk’uko nyene umuvinyu mushasha usangwa mu musoko w’inzabibu, umuntu akavuga koko ati: ‘Ntuwonone, kuko muri wo hari umuhezagiro,’ ni ko nzogirira abasavyi banje kugira ngo sindabageseze bose. 9 Nzozana uruvyaro ndarukuye muri Yakobo, muri Yuda na ho nkureyo uwuzotorana imisozi yanje; abo natoye ntibazobura kuhigarurira, kandi abasavyi banje ni ho bazoba. 10 Sharoni hazocika koko itongo ryo kuragiramwo intama, ikiyaya co hasi ca Akori na co gicike ahantu inka ziruhukira, ku bw’abantu banje bazoba bandondeye.

11 “Mugabo mwebwe muri abaheba Yehova, mukibagira umusozi wanje mweranda, mugatunganiriza imeza imana y’Umugisha[*], mukuzuriza imana Rugenibishika umuvinyu uvanze. 12 Nanje nzobagenera kurigatwa n’inkota, mwese mwunamire gukererwa; kubera ko nahamagaye ntimwitabe; naravuze ntimwumviriza; mwagumye mukora ivyari bibi mu maso yanje, muhitamwo ikintu kitampimbara.”

13 Ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Raba! Abasavyi banje bazorya, mugabo mwebwe muzokwicwa n’inzara. Raba! Abasavyi banje bazonywa, mugabo mwebwe muzokwicwa n’inyota. Raba! Abasavyi banje bazonezerwa, mugabo mwebwe muzokwicwa n’ibimaramare. 14 Raba! Abasavyi banje bazokwiha akamo k’umunezero kubera bamerewe neza ku mutima, mugabo mwebwe muzoboroga kubera umubabaro wo mu mutima, mumokeshwe n’ukudendebuka kw’umutima. 15 Muzoshiraho izina ryanyu ngo ribe iryo kurahirwa n’abo natoye, kandi Umukama Segaba Yehova azobica vy’ukuri umwumwe, mugabo abasavyi biwe azobita irindi zina; 16 ku buryo uwo wese azokwihesha umuhezagiro mw’isi azowihesha biciye kuri ya Mana y’ukwizera, uwo wese arahira indahiro mw’isi na we akazorahira ya Mana y’ukwizera; kubera ko amarushwa ya kera azokwibagirwa vy’ukuri no kubera ko azohishwa vy’ukuri amaso yanje.

17 “Kuko ehe ndiko ndema amajuru mashasha n’isi nshasha; kandi ivya kera ntibizokwibukwa, eka mbere ntibizoza mu mutima. 18 Mugabo nimwigine, munezererwe ibihe bidahera ivyo ndiko ndarema. Kuko ehe ndiko ndema Yeruzalemu ibe imvo yo kunezerwa, n’abantu bayo babe imvo yo kwigina. 19 Nzonezererwa Yeruzalemu, nigine abantu banje; kandi iwe ntihazosubira kwumvikana urwamo rw’amarira canke urwamo rw’akaruru k’amaborogo.”

20 “Ntihazokwongera kuba umwana yonka wo ng’aho amara imisi mikeyi, canke umutama adakwiza imisi yiwe; kuko umuntu azopfa ari nk’agahungu, naho azoba afise imyaka ijana; nayo umucumuzi, naho azoba afise imyaka ijana azohamagarirwako akabi. 21 Emwe, bazokwubaka amazu bayiberemwo; emwe, bazotera imirima y’imizabibu birire ivyamwa vyayo. 22 Ntibazokwubaka ngo uwundi ayibemwo; ntibazotera ngo uwundi abirye. Kuko imisi y’abantu banje izoba nk’imisi y’igiti; kandi abo natoye bazokwinovora bimwe bishitse igikorwa c’amaboko yabo. 23 Ntibazocumukurira ubusa, eka ntibazovyarira ivyago; kuko ari uruvyaro rugizwe n’abahezagiwe ba Yehova, hamwe n’abazobamukako. 24 Kandi uku ni ko bizoba vy’ukuri: batarasemerera, jewe nzobishura; bakiriko baravuga, jewe nzokwumva.

25 “Ibingira n’umwagazi w’intama bizorishanya, kandi intambwe izorya ubwatsi nk’ishūri; nayo inzoka, umukungugu ni wo uzoba indya zayo. Nta nabi bizokora canke ngo bigire ico vyononye ku musozi wanje mweranda iyo uva ukagera,” ni ko Yehova avuze.

^ Yes. 65:11 Canke, “Igihamana.”

Yesaya  66 : 1 - 24

66 Ibi ni vyo Yehova avuze: “Amajuru ni yo ntebe yanje y’ubwami, isi na yo ni intebe y’ibirenge vyanje. None inzu mushobora kunyubakira iri hehe, kandi none ikibanza combera aho kuruhukira kiri hehe?”

2 “Ibi bintu vyose rero ukuboko kwanje kwarabikoze, ku buryo ivyo vyose vyabayeho,” ni ko Yehova avuze. “Uyu rero ni we nzokwitegereza: umuntu w’umurushwa, adogombwa mu mutima, ajugumizwa n’ijambo ryanje.

3 “Uwukerera ishūri ameze nk’uwica umuntu. Uwushikana intama bwa kimazi ameze nk’uwuvuna imbwa izosi. Uwushikana ituro, emwe, ameze nk’uwushikana amaraso y’ingurube! Uwushikiriza icibutso c’imibavu ya olibani ameze nk’uwuhezagira akoresheje amajambo y’ivy’amageza. Ni bo kandi bahisemwo inzira zabo bwite, umutima wabo ugahimbarwa n’ibintu vyabo bisesemye. 4 Nanje nzohitamwo uburyo bunyuranye bwo kubafata nabi; kandi nzobateza ibibaca ivutu; kuko nahamagaye ntihagire n’umwe yitaba; naravuze, ntihagira n’umwe yumviriza; bagumye bakora ivyari bibi mu maso yanje, bahitamwo ikitampimbara.”

5 Nimwumve ijambo rya Yehova, mwebwe abajugumizwa n’ijambo ryiwe: “Bene wanyu babanka, bakabaca babahoye izina ryanje, bavuze ngo: ‘Yehova naninahazwe!’ Emwe, azoseruka mugire umunezero, kandi ni bo bazomaramazwa.”

6 Hari urwamo rw’intureka ruva mu gisagara, urwamo ruva mu rusengero! Ni urwamo rwa Yehova ariko yishura abansi biwe ivyo bakwiriye.

7 Imbere y’uko umugore atangura kuja mu bubabare bw’ibise, yaravyaye. Imbere y’uko ashikirwa n’imisonga y’ukwibaruka, yibarutse umwana w’umuhungu. 8 Ni nde yumvise ikintu nk’ico? Ni nde yabonye ibintu nk’ivyo? Mbega igihugu covyarwa mu bubabare bw’ibise mu musi umwe? Canke, ihanga ryovukira rimwe? Kuko Siyoni yagiye mu bubabare bw’ibise yongera iribaruka abana bayo.

9 “Nayo jewe, mbega notuma igitereko ciyugurura sintume haba ukwibaruka?” ni ko Yehova avuga. “Canke, mbega ndatuma haba ukugomba kwibaruka mugabo nkugara vy’ukuri igitereko?” ni ko Imana yawe ivuze.

10 Nimuhimbarwe hamwe na Yeruzalemu, munezeranwe, mwese abamukunda! Nimwiginane na we rwose, mwese abaguma bamugandariye; 11 kuko muzokwonka mugahaga koko ibere ry’ukwirurwa na we kwuzuye; kuko muzonunuza imoko ryiwe ry’ubuninahazwa bwiwe mugasoserwa. 12 Kuko ibi ari vyo Yehova avuze: “Ehe ngira ndamuhe amahoro ameze nk’uruzi, n’ubuninahazwa bw’amahanga bumeze nk’uruzi rw’isumo rusegenyuka, kandi ntimuzobura kwonka. Muzotwarwa ku kiyunguyungu, babakuyakuyire ku mavi. 13 Kurya kw’umuntu aguma ahozwa na nyina wiwe, ni ko namwe nzoguma ndabahoza; kandi mu bijanye na Yeruzalemu, muzohozwa. 14 Muzobibona koko, kandi umutima wanyu ntuzobura kwigina, n’amagufa yanyu akanaga nk’ivyatsi biremvye. Kandi ukuboko kwa Yehova ntikuzobura kumenyeshwa abasavyi biwe, mugabo ntazobura gusiba abansi biwe.”

15 “Kuko ehe Yehova ubwiwe aje nk’umuriro, imikogote yiwe ikaba imeze nk’umuyaga w’ikirura, kugira ngo yishure ishavu ryiwe akoresheje ubushangashirwe, n’uguhambara kwiwe akoresheje imbeya z’umuriro. 16 Kuko, nka kurya kw’umuriro, Yehova azokwifatira mu minwe koko imburano, egome, akoresheje inkota yiwe, arwanye ikiri n’umubiri cose; kandi abishwe na Yehova bazoba benshi. 17 Abiyeza kandi bakihumanura kugira baje mu mirima inyuma y’umuntu ari hagati na hagati, bakarya inyama z’ingurube be n’ikintu gishisha, mbere na ya mbeba isimbagurika, bose hamwe bazoshika kw’iherezo ryabo,” ni ko Yehova avuze. 18 “Ku bijanye n’ibikorwa vyabo n’ivyiyumviro vyabo, ndaje kugira ngo nkoranirize hamwe amahanga yose n’indimi zose; kandi bazotegerezwa kuza, babone ubuninahazwa bwanje.”

19 “Nzoshira ikimenyetso hagati yabo, bamwe mu bacitse kw’icumu ndabarungike mu mahanga: i Tarushishi, i Puli n’i Ludi mu bafozi b’umuheto, Tubali na Yavani, amazinga ya kure, abatumvise inkuru zinyerekeye canke ngo babone ubuninahazwa bwanje; kandi ntibazobura kuvuga ubuninahazwa bwanje mu mahanga. 20 Emwe, bazozana bene wanyu bose babakuye mu mahanga yose, babe ituro rihabwa Yehova, babazanye ku mafarasi no mu mikogote no mu bireruzo bipfutse, ku nyumpu no ku ngamiya z’ingore zinyaruka, gushika ku musozi wanje mweranda, Yeruzalemu,” ni ko Yehova avuze, “nk’iyo bene Isirayeli bazanye ituro mu combo kidahumanye, mu nzu ya Yehova.”

21 “Kandi nzotora bamwe muri bo babe abaherezi, babe Abalewi,” ni ko Yehova avuze.

22 “Kuko, nk’uko amajuru mashasha n’isi nshasha ndiko ndakora bihagaze imbere yanje,” ni ko Yehova avuze, “ni ko n’uruvyaro rwanyu be n’izina ryanyu bizoguma bihagaze.”

23 “Kandi uku ni ko bizoba koko: guhera ku mboneko y’ukwezi gushika ku yindi, no guhera kw’isabato gushika ku yindi, ikiri n’umubiri cose kizoza kwunama imbere yanje,” ni ko Yehova avuze. 24 “Emwe, bazosohoka, bitegereze imivyimba y’abantu bahora bangabitanyako; kuko inyo zabo zitazopfa, n’umuriro wabo ntuzime; kandi bazotegerezwa gucika ikintu gisesemye ku kiri n’umubiri cose.”

Yeremiya  1 : 1 - 19

Yeremiya

1 Amajambo ya Yeremiya mwene Hilikiya, umwe mu baherezi bari i Anatoti mu gihugu ca Benyamini, 2 uwo ijambo rya Yehova ryajeko mu misi ya Yosiya mwene Amoni, umwami wa Yuda, mu mwaka ugira cumi na gatatu w’ingoma yiwe. 3 Ryongera kumuzako mu misi ya Yehoyakimu mwene Yosiya, umwami wa Yuda, gushika umwaka ugira cumi na rimwe wa Zedekiya mwene Yosiya, umwami wa Yuda, urangiye, gushika Yeruzalemu igiye mu bunyagano mu kwezi kugira gatanu.

4 Nuko ijambo rya Yehova rinzako riti: 5 “Ntarakubumbira mu nda nari ndakuzi, kandi utarava mu gitereko narakwejeje. Nakugize umuhanuzi ku mahanga.”

6 Mugabo mvuga nti: “Yoo, ewe Mukama Segaba Yehova! Ehe vy’ukuri sinzi kuvuga, kuko ndi agahungu.”

7 Maze Yehova ambwira ati: “Ntuvuge ngo: ‘Ndi agahungu.’ Mugabo abo nzogutumako bose, ni bo uzojako; kandi ico nzogutegeka cose, ni co uzovuga. 8 Ntuterwe ubwoba no mu maso habo, kuko ‘ndi kumwe nawe kugira nkurokore,’ ni ko Yehova avuze.”

9 Yehova aca atuma ukuboko kwiwe agukoza ku munwa wanje. Maze Yehova ambwira ati: “Ehe nshize amajambo yanje mu kanwa kawe. 10 Raba ngushinze igikorwa uyu musi co kuba hejuru y’amahanga no hejuru y’ubwami, kugira ngo urandure, usiturire hasi, utikize, usambure, wubake kandi uteragire.”

11 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako riti: “Ubona iki ga Yeremiya?”

Nanje nti: “Mbona agashami k’igiti ca shakedi[*].”

12 Maze Yehova ambwira ati: “Ubonye neza, kuko nguma ndi maso ku bijanye n’ijambo ryanje kugira ndarishitse.”

13 Nuko ijambo rya Yehova rinzako ubugira kabiri riti: “Ubona iki?”

Nanje nti: “Mbona inkono y’umunwa munini bahūshe[*], kandi umunwa wayo uhengamye uva mu buraruko.”

14 Yehova aca ambwira ati: “Ivyago bizorekurirwa ku baba mu gihugu bose bivuye mu buraruko. 15 Kuko ‘ehe mpamagaje imiryango yose y’ubwami bwo mu buraruko,’ ni ko Yehova avuze; ‘kandi izoza koko, umwumwe wose ushire intebe y’ubwami yawo ku bwinjiriro bw’amarembo ya Yeruzalemu, maze itere impome zayo zose zihakikuje, itere n’ibisagara vyose vya Yuda. 16 Kandi nzoshikiriza imanza ndabiciriye ku bw’ububi bwavyo bwose, kubera bampevye kandi bakaba baguma bafumbishiriza umwotsi w’ibimazi izindi mana bongera bunamira ivyakozwe n’amaboko yabo.’

17 “Nayo wewe, ukenyere mu mafyinga, maze uhaguruke, ubabwire ibintu vyose ngutegeka. Ntucike ivutu kubera bo, kugira ngo simpave ndaguca ivutu imbere yabo. 18 Mugabo jewe, ehe uyu musi nkugize igisagara gikingijwe ibihome, nkugira n’inkingi y’icuma n’impome z’umujumpu ku gihugu cose, ngo uhangane n’abami ba Yuda, n’abaganwa baho, n’abaherezi baho be n’abanyagihugu. 19 Bazokurwanya koko, mugabo ntibazokunesha, kuko ‘ndi kumwe nawe kugira nkurokore,’ ni ko Yehova avuze.”

^ Yer. 1:11 Bisobanura ngo: “uwuri maso.”

^ Yer. 1:13 “Bahūshe,” ni ukuvuga ko bahūshe umuriro uri munsi yayo.

Yeremiya  2 : 1 - 37

2 Ijambo rya Yehova rinzako riti: 2 “Genda usemerere mu matwi ya Yeruzalemu uti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Ndibuka neza ku bijanye nawe ubuntu bwuzuye urukundo bwo mu buto bwawe, urukundo wari ufise igihe wari urehejwe, n’ingene wankurikira mu gahinga, mu gihugu kitabibwamwo imbuto. 3 Isirayeli yari ikintu ceranda kuri Yehova, umwimbu wa mbere kuri we.”’ ‘Abantu bose bamurotsa baba bikwegeye ukwagirwa n’icaha. Ivyago vyarabazako,’ ni ko Yehova yavuze.”

4 Niwumve ijambo rya Yehova, ewe nzu ya Yakobo, namwe mwese miryango y’inzu ya Isirayeli! 5 Ibi ni vyo Yehova avuze: “Ni ikintu ikihe c’akarenganyo ba so basanze muri jewe, ku buryo bigira kure yanje, bakaguma bakurikira ca kigirwamana c’imburakimazi, na bo ubwabo bagacika imburakimazi? 6 Kandi ntibavuze ngo: ‘Yehova ari hehe, Umwe yatudugana adukuye mu gihugu ca Misiri, Umwe yaducisha mu gahinga, mu gihugu c’ibiyaya vy’ubugaragwa n’ivyobo, mu gihugu kitagira amazi kandi c’igitutu kizitanye, mu gihugu ata muntu yagiciyemwo kandi ata muntu yakuwe mw’ivu yakibayemwo?’

7 “Amaherezo narabazanye mu gihugu c’imirima y’ivyamwa, kugira ngo murye ivyamwa vyaco n’ibintu vyiza vyaco. Mugabo mwaraje, muhumanya igihugu canje; intoranwa yanje mwayigize ikintu giteye ishishi. 8 Abaherezi ntibavuze ngo: ‘Yehova ari hehe?’ Abajejwe itegeko jewe ntibamenye; kandi abungere barancumuyeko, mbere n’abahanuzi bavuze ubuhanuzi mw’izina rya Bayali, bakurikira ibitari gushobora kuzana inyungu.

9 “‘Ni co gituma nzokwongera kubarwanya,’ ni ko Yehova avuze, ‘kandi nzorwanya abahungu b’abahungu banyu.’

10 “‘Mugabo nimujabuke muje mu bihugu vyo ku nkengera y’amazi vya Kitimu, murabe. Egome, nimutume intumwa n’i Kedari maze murimbure mwitonze, murabe ko hari ikintu nk’iki cabaye. 11 Mbega hari ihanga ryakavye imana zaryo, egome, rikazikaba ibitari imana? Mugabo abantu banje ubuninahazwa bwanje babukavye ibidashobora kuzana inyungu. 12 Nimubirabe mwumiwe, mwa majuru mwe; nimumerereze kubera ikinya cinshi cane,’ ni ko Yehova avuze, 13 ‘kuko hari ibintu bibiri bibi abantu banje bakoze: Barampevye, jewe sôko ry’amazi mazima, kugira ngo biyimbire amatangi, amatangi yatobotse adashobora kubika amazi.’

14 “‘Mbega Isirayeli ni umusuku, canke umushumba yavukiye mu rugo? Kubera iki yahindutse uwo gusahurwa? 15 Intambwe z’imikangara z’imigāra zimuroherako; zarumvikanishije ijwi ryazo. Maze igihugu ciwe zikigira akajoreza. Ibisagara vyiwe vyaraturiwe, ku buryo ata muntu ahaba. 16 Mbere ab’i Nofu n’i Tahapanesi bagumye bakurya ku rutwariro. 17 Mbega ivyo si wewe wavyikwegeye mu guheba Yehova Imana yawe igihe yakugendesha mu nzira? 18 None ubu inzira ya Misiri uyironderako iki, kugira ngo unywe amazi ya Shihori? Kandi inzira ya Ashuri uyironderako iki, kugira ngo unywe amazi ya rwa Ruzi? 19 Ububi bwawe bwari bukwiye kugukosora, kandi ubuhemu bwawe bwari bukwiye kugukangira. Numenye rero wongere ubone yuko guheba Yehova Imana yawe ari ikintu kibi kandi kibishe, kandi ivyo ntivyatumye untinya,’ ni ko Umukama Segaba, Yehova nyen’ingabo[*], avuze.

20 “‘Kuko kera navunaguye ingǒgo[*] yawe; navutaguye imizana yawe. Mugabo wavuze uti: “Sinzogukorera,” kuko waryama utambikije ku murambi muremure wose no munsi y’igiti gitotahaye cose, ugira ubumaraya. 21 Ariko jewe, nari naraguteye uri umuzabibu utukura w’indobanurwa, wose ari imbuto nyakuri. None wampindukiye gute imivyaro yononekaye y’umuzabibu w’icaduka?’

22 “‘Mugabo naho wokwiyuhagiza ivyitwa alikali kandi naho wokoresha isabuni nyinshi, ikosa ryawe ryoguma koko ari ikirabagu imbere yanje,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze. 23 Uvuga ute ngo: ‘Sinihumanije. Sinakurikiye za Bayali’? Raba inzira yawe yo mu mubande. Numenye ico wakoze. Uri ingamiya y’ingore inyaruka yiruka irya n’ino mu nzira zayo, itagira iyo ija; 24 uri imparage imenyereye agahinga, isunitswe n’icipfuzo cayo gikomeye, imotēra umuyaga; iyo hageze ko yima, ni nde yoshobora kuyisubiza inyuma? Iziyirondera zose ntizizokwirirwa ziriruhisha. Ukwezi kwayo kugeze zizoyironka. 25 Nubuze ikirenge cawe gucika ikirenge kiri amenya, n’umuhogo wawe kugira inyota. Mugabo wavuze uti: ‘Ni ivy’ubusa! Oya, ahubwo nakunze ab’ahandi, kandi nzobakurikira.’

26 “Ab’inzu ya Isirayeli bagize ibimaramare nka birya vy’igisuma iyo gifashwe, bo hamwe n’abami babo, n’abaganwa babo, n’abaherezi babo be n’abahanuzi babo. 27 Babwira igiti bati: ‘Uri dawe,’ bakabwira ibuye bati: ‘Ni wewe wamvyaye.’ Mugabo jewe bampaye ibitugu ntibampaye mu maso. Mu gihe c’ivyago vyabo bazovuga bati: ‘Haguruka udukize!’

28 “Ariko none ziri hehe za mana zawe wihinguriye? Nizihaguruke nimba zishobora kugukiza mu gihe c’ivyago vyawe. Kuko imana zawe zisigaye zingana n’igitigiri c’ibisagara vyawe, ewe Yuda!

29 “‘Kubera iki mubandanya kundwanya? Kubera iki mwebwe mwese mwancumuyeko?’, ni ko Yehova avuze. 30 Narakubise abahungu banyu ntihagira ikivamwo. Ntibemeye gutozwa indero. Inkota yanyu yararokeje abahanuzi banyu, nka kurya kw’intambwe iyogeza. 31 Yemwe yaruka, nimwirabire ijambo rya Yehova.

“Mbega nacitse agahinga kuri Isirayeli canke igihugu c’umwiza w’umuzitanya? Kubera iki aba bantu banje bavuze bati: ‘Twarayerereye. Ntitukigaruka kuri wewe’? 32 Mbega umwigeme w’isugi yokwibagira udusharizo twiwe, umugeni akibagira imikanda yiwe yo mu gikiriza? Yamara abantu banje bo, baranyibagiye imisi itagira igitigiri.

33 “Kubera iki ga wa mugore ugira neza inzira yawe kugira ngo urondere urukundo? Ni co gituma wigishije inzira zawe ibintu bibi. 34 Vyongeye, mu mpuzu[*] zawe habonetse ibirabagu vy’amaraso y’aboro b’intungane. Ntibishwe ngo ni uko bariko bamena inzu, ariko ibirabagu vy’amaraso yabo nabisanze ku mpuzu zawe zose.

35 “Mugabo uvuga uti: ‘Nagumye ndi intungane. Ni ukuri ishavu ryiwe ryamvuyeko risubira inyuma.’

“Ehe ngira mburane nawe kubera uvuga ngo: ‘Sinacumuye.’ 36 Kubera iki ubona ko guhindura inzira yawe ata co bivuze? Misiri na yo nyene izotuma umaramara, nk’uko Ashuri yatumye umaramara. 37 Ku bw’ivyo kandi uzogenda wikoreye amaboko, kuko Yehova yanse ivyo wizigiye, kandi ntibizotuma uroranirwa.”

^ Yer. 2:19 Raba Inyongera ya 21.

^ Yer. 2:20 Raba Inyongera ya 21.

^ Yer. 2:34 Ijambo ku rindi ni “mu bice vyo hepfo vy’impuzu.”

Yeremiya  3 : 1 - 25

3 Biravugwa ngo: “Umugabo aramutse yirukanye umugore wiwe maze uno akavana koko na we hanyuma akaba uw’uwundi mugabo, mbega yoba agisubirana na nya mugore?”

Mbega ico gihugu nticahumanijwe rwose?

“Nawe wakoranye ubumaraya n’abagenzi benshi; mbega wogaruka kuri jewe?” ni ko Yehova avuze. 2 “Raramurira amaso yawe ku minyuro inoze, urabe. Ni hehe utashurashurijwe ku nguvu? Wicaye iruhande y’utuyira ubarindiriye, nk’Umwarabu mu gahinga; kandi uguma uhumanisha igihugu ubumaraya bwawe n’ububi bwawe. 3 Ni co gitumye wimwa imvura nyinshi, hakaba ata n’imvura y’impeshi iboneka. Usigaye ufise uruhanga rw’umugore akora ubumaraya. Waranse guteterwa. 4 Mbega guhera ubu warasemereye umbwira ngo: ‘Dawe, ni wewe mugenzi somambike wo mu buto bwanje! 5 Hari uwogumana inzika gushika igihe kitagira urugero[*], canke akaguma areretse ikintu ibihe bidahera?’ Ehe waravuze, kandi wabandanije gukora ibintu bibi, uraroranirwa.”

6 Nuko Yehova ambwira mu misi ya Yosiya umwami ati: “‘Wabonye ivyo Isirayeli w’umuhemu yakoze? Agenda ku musozi muremure wose no munsi y’igiti gitotahaye cose, kugira ngo ahakorere ubumaraya. 7 Amaze gukora ivyo bintu vyose, nagumye mvuga ko azongarukako, mugabo ntiyagarutse; kandi Yuda yagumye yitegereza mwene wabo w’umuhemu. 8 Aho ndabiboneye, kuko Isirayeli w’umuhemu yari yararenze ibigo, ndamwirukana kandi ndamuha icete c’ukwahukana na we buhere, yamara mwene wabo w’umuhemu Yuda ntiyatinye, mugabo na we nyene atangura kuja gukora ubumaraya. 9 Ubumaraya bwiwe bwatumwe n’uko adafatana ibintu uburemere, kandi yagumye ahumanya igihugu yongera asambana n’amabuye be n’ibiti; 10 mbere n’aho habereye ivyo vyose, mwene wabo w’umuhemu Yuda ntiyangarutseko n’umutima wiwe wose, mugabo yabigiranye ububeshi gusa,’ ni ko Yehova avuze.”

11 Yehova abandanya kumbwira ati: “Isirayeli w’umuhemu yerekanye ko umutima wiwe ugororotse kuruta Yuda w’umuhemu. 12 Genda utangaze aya majambo mu buraruko uti:

“‘“Nugaruke, ewe Isirayeli w’umuhemu,” ni ko Yehova avuze.’ ‘“Sinzobarabana ishavu, kuko ndi intahemuka,” ni ko Yehova avuze.’ ‘“Sinzogumana inzika gushika igihe kitagira urugero. 13 Gusa, niwiteho ikosa ryawe, kuko Yehova Imana yawe ari we wagabitanijeko. Kandi wagumye ukwiragiza inzira zawe ku b’ahandi munsi y’igiti gitotahaye cose, mugabo ntimwumvirije ijwi ryanje,” ni ko Yehova avuze.’”

14 “Garuke, yemwe bana b’ibihemu,” ni ko Yehova avuze. “Kuko jewe nabaye umugabo abagaba; kandi nzobatora, umwe ndamukuye mu gisagara, babiri mu muryāngo, maze ndabajane i Siyoni. 15 Nzobaha abungere bameze nk’uko umutima wanje ugomba, na bo ata gukeka bazobaragirana ubumenyi n’ugutahura kwimbitse. 16 Muri iyo misi muzogwira kandi murondoke mu gihugu,” ni ko Yehova avuze. “Ntibazokwongera kuvuga ngo: ‘Isandugu y’isezerano rya Yehova!’, kandi ntizobaza mu mutima, canke ngo bayibuke, canke ngo bayikumbure, kandi ntizokwongera gukorwa. 17 Ico gihe bazokwita Yeruzalemu intebe y’ubwami ya Yehova; kandi i Yeruzalemu ni ho amahanga yose azokoranirizwa kugira ngo ashemeze izina rya Yehova ng’aho, kandi ntibazokwongera gukurikira akagagazo k’umutima wabo mubi.”

18 “Muri iyo misi, inzu ya Yuda izogendana n’inzu ya Isirayeli, kandi bazovana mu gihugu co mu buraruko binjire mu gihugu nahaye ba sogokuruza banyu bwa ntoranwa. 19 Jewe navuze nti: ‘Ese ukuntu nagushize mu bahungu banje nkongera nkaguha igihugu gihimbaye, intoranwa amahanga menshi cane abona ko ari agasharizo!’ Vyongeye navuze nti: ‘Muzosemerera mumpamagara muti: “Dawe!”, kandi ntimuzosubira inyuma ngo mureke kunkurikira.’ 20 ‘Ni ukuri, nk’uko umugore yahemutse akavana n’umugenzi wiwe, ni ko mwebwe, ewe nzu ya Isirayeli, mwampemukiye,’ ni ko Yehova avuze.”

21 Hari ijwi ryumvikanye mu minyuro inoze, ry’ukurira n’ukwinginga kwa bene Isirayeli. Kuko bagoramitse inzira yabo; baribagiye Yehova Imana yabo.

22 “Garuke, yemwe bahungu b’ibihemu. Nzokiza ubuhemu bwanyu.”

“Turi hano! Tuje kuri wewe, kuko wewe, ewe Yehova, uri Imana yacu. 23 Vy’ukuri imirambi n’uruyogoyogo rwo ku misozi ni ivy’uruhendo. Vy’ukuri muri Yehova Imana yacu ni ho ubukiriro bwa Isirayeli buri. 24 Mugabo ikintu c’akamaramaza cararigase ubucumukure bwa ba sogokuruza bacu kuva mu buto bwacu, imikuku yabo n’amasho yabo, abahungu babo n’abakobwa babo. 25 Turyama mu bimaramare vyacu, kandi agateterwe kacu kaguma kadupfutse; kuko Yehova Imana yacu ari we twacumuyeko, twebwe na ba data, kuva mu buto bwacu gushika n’uyu musi, kandi ntitwagamburukiye ijwi rya Yehova Imana yacu.”

^ Yer. 3:5 Raba Inyongera ya 21.

Yeremiya  4 : 1 - 31

4 “Niwaba ushaka kugaruka, ewe Isirayeli,” ni ko Yehova avuze, “urashobora kungarukako. Niwakuraho ibintu vyawe bisesemye ukabigira kubera jewe, ntuzogenda rero urahungahunga. 2 Kandi niwarahira koko uti: ‘Ndahiye ukubaho kwa Yehova, mu kuri, mu butungane no mu bugororotsi!’, amahanga azoheza rero yiheshe koko umuhezagiro muri we, kandi ni we azokwirata.”

3 Kuko ibi ari vyo Yehova abwiye abagabo ba Yuda be na Yeruzalemu: “Nimwirimire isi ndimwa, ntimugume mubiba mu mahwa. 4 Nimwigenyereshe ku bwa Yehova, kandi mugenyere imitima yanyu, yemwe bagabo ba Yuda namwe ababa i Yeruzalemu; kugira ngo ubushangashirwe bwanje ntibupfunduke nk’umuriro, bukaka koko ata wo kubuzimya, kubera ububi bw’ibikorwa vyanyu.”

5 Nimubimenyeshe muri Yuda, muvyamamaze i Yeruzalemu, mubivuge, kandi muvuze inzamba mu gihugu hose. Semerere n’ijwi rirenga muti: “Nimukoranire hamwe, twinjire mu bisagara bikingijwe ibihome. 6 Nimuduze ikimenyetso mucerekeza i Siyoni. Nimurondere ubwugamo. Ntimuhagarare.” Kuko ngira nzane ivyago bivuye mu buraruko, egome, isenyuka rikomeye. 7 Aduze nk’intambwe isohotse iva mu gisaka cayo c’inzitane, kandi uwuhonya amahanga aragiye; arasohotse avuye ahantu hiwe kugira ngo igihugu cawe agihindure akajoreza. Ibisagara vyawe bizohomvagurika ku buryo ata wuzoba akibibamwo. 8 Ku bw’ivyo, nimukenyere amagunira[*]. Nimwikubite ku gikiriza, muboroge, kuko ishavu rirurumba rya Yehova ritasubiye inyuma ngo rituveko.

9 “Kandi kuri uwo musi,” ni ko Yehova avuze, “umutima w’umwami uzoranduka, be n’umutima w’abaganwa; emwe, abaherezi bazojorerwa, abahanuzi na bo bumirwe.”

10 Maze mvuga nti: “Yoo, ewe Mukama Segaba Yehova! Vy’ukuri warahenze rwose aba bantu na Yeruzalemu, uti: ‘Muzogira amahoro,’ none inkota igeramiye ubuzima.”

11 Ico gihe bazobwira aba bantu na Yeruzalemu bati: “Hari umuyaga ukaze wo mu minyuro inoze uca mu gahinga uriko ugenda ugana umukobwa w’igisata canje; si uwo kugosora, canke uwo gutyorora intete. 12 Uwo muyaga wose uza kuri jewe uvuye muri iyo minyuro. Ubu rero nanje ngira nshikirize imanza baciriwe. 13 Ehe azoduga nk’ibicu vy’imvura, kandi imikogote yiwe imeze nk’umuyaga w’ikirura. Amafarasi yiwe aranyaruka kurusha inkona. Turagowe, kuko dusahuwe! 14 Niwoze umutima wawe ububi, ewe Yeruzalemu, kugira ukizwe. Mbega ivyiyumviro vyawe vy’ubuzimire bizoba muri wewe kugeza ryari? 15 Kuko ijwi ryumvikana rivuye i Dani, rikamamaza ikintu kibi rivuye mu karere k’imisozi ka Efurayimu. 16 Nimubivuge, emwe, nimubibwire amahanga. Nimuvyamamaze mugabisha Yeruzalemu.”

“Inderetsi zirashitse zivuye mu gihugu ca kure, kandi zizokwumvikanisha ijwi ryazo zigabisha ibisagara vya Yuda. 17 Bamutangatanze impande zose nk’abarinzi b’umurima, kuko yangararije,” ni ko Yehova avuze. 18 “Inzira yawe n’ibikorwa vyawe, uzovyishura. Ni co cago kizoza kuri wewe, kuko kirura; kuko vyashikiriye umutima wawe.”

19 Ewe mara yanje, mara yanje! Ububabare bukaze busatiriye umutima wanje. Umutima wanje uriko urasebagirika muri jewe. Sinshobora kuguma ncereje, kuko numvise ijwi ry’inzamba, ikimenyetso c’ukugabisha c’intambara. 20 Isenyuka ku rindi, ivyo ni vyo basemereye, kuko igihugu cose kinyazwe. Amahema yanje anyazwe bukwi na bukwi, ibitambara vy’ihema vyanje binyazwe mu kanya gatoyi. 21 Nzogeza ryari kuguma mbona ikimenyetso, kuguma numva ijwi ry’inzamba? 22 Kuko abantu banje ari ibipfu. Ntibanyitayeho. Ni abana batagira ubukerebutsi; kandi si abantu bafise ugutegera. Ni inkerebutsi mu vy’ugukora ikibi, mugabo mu vy’ugukora iciza nta bumenyi vy’ukuri bafise.

23 Nararavye igihugu, nsanga kiragaragara kandi ari igiharabuga; ndaba no mu majuru, nsanga umuco wayo ata wukiriho. 24 Nararavye imisozi, nsanga iriko iratigita, imirambi na yo iriko iranyiganyizwa yose. 25 Nararavye, nsanga nta muntu yakuwe mw’ivu ariho, kandi ibiremwa biguruka vyo mu kirere vyari vyahunze vyose. 26 Nararavye, nsanga umurima w’ivyamwa ni agahinga, kandi ibisagara vyaho vyari vyasambuwe vyose. Kwari ukubera Yehova, kubera ishavu rirurumba ryiwe.

27 Kuko ibi ari vyo Yehova avuze, ati: “Igihugu cose kizocika igiharabuga, none sinzogitikiza? 28 Ku bw’ivyo, igihugu kizogandara, kandi amajuru iyo hejuru azocura umwiza koko. Ni kubera yuko nabivuze, nkabizirikana, kandi sinicujije, eka mbere sinzokwisubirako. 29 Igisagara cose kirahunze kubera ijwi ry’abagendera ku mafarasi n’iry’abarasisha umuheto. Binjiye mu bisaka vy’inzitane, baduga mu bitandara. Ibisagara vyose birahebwe, nta muntu n’umwe abibamwo.”

30 None ubu ko unyazwe, uzogira ute, ko wahora wambara impuzu z’agahama, ko wahora wishariza n’udusharizo tw’inzahabu, ko wahora wagura amaso yawe n’irangi ryirabura? Wahora wigirira mwiza ubusa. Abahora bakwipfuza rwose bagutaye; baguma barondera ubuzima bwawe. 31 Kuko numvise ijwi nk’iry’umugore arwaye, amarushwa nk’ay’umugore ariko yibaruka umwana wiwe wa mbere, ijwi ry’umukobwa wa Siyoni aguma ahezagirika. Aguma agaranzura ibiganza ati: “Noneho ndagowe, kuko umutima wanje uruhijwe n’abicanyi!”

^ Yer. 4:8 Raba Inyongera ya 21.

Yeremiya  5 : 1 - 31

5 Nimunyuragire mu mabarabara ya Yeruzalemu, murabe rero, muheze mumenye, mwironderere mu bibanza vya bose vyaho murabe yuko hari umuntu mwobona, yuko hari umuntu n’umwe ashitsa ubutungane, umuntu n’umwe arondera ubwizigirwa, nanje nzobabarira Yeruzalemu. 2 Naho bovuga bati: “Turahiye ukubaho kwa Yehova!”, boba bariko barahira babesha.

3 Ewe Yehova, mbega amaso yawe ntari ku bwizigirwa? Warabakubise, mugabo ntibarwaye. Warabatikije. Baranse gutozwa indero. Bakomantaje mu maso habo kurusha urutare. Baranse kugaruka. 4 Nanje nari navuze nti: “Vy’ukuri ni banyarucari. Bakoze ivy’ubupfu, kuko birengagije inzira ya Yehova, urubanza rw’Imana yabo. 5 Ngira nje rero ku bahambaye, mvugane na bo; kuko bo bategerezwa kuba baritayeho inzira ya Yehova, urubanza rw’Imana yabo. Ariko vy’ukuri, bose hamwe baravunaguye koko ingǒgo; baravutaguye koko imizana.”

6 Ni co gituma intambwe ivuye mu kibira ibateye, ibingira ryo mu biyaya vy’ubugaragwa riguma ribasahura, ingwe iguma irikanuye ku bisagara vyabo. Umuntu wese acaruka avuyeyo aratabagurwa. Kuko ibigabitanyo vyabo vyagwiriye; ubuhemu bwabo bwabaye bwinshi.

7 Noshobora nte kukubabarira ico kintu? Abahungu bawe barantaye, kandi baguma barahira ikitari Imana. Nagumye mbahaza, mugabo babandanije kurenga ibigo, kandi baja ku nzu y’umugore w’umumaraya bari mu migwi. 8 Bacitse amafarasi ashaka kwimya, afise amatengatwa akomeye. Umwe wese yānāga inyuma y’umugore wa mugenziwe.

9 “Mbega sinkwiye kugira ico mbaza kubera ivyo bintu nyene?”, ni ko Yehova avuze. “Canke sinkwiye kwihora ihanga nk’iryo?”

10 “Nimudugire imisitari yiwe y’inzabibu muyiyogeze, mugabo ntimuyiherengeteze. Nimukureho imivyaro yiwe iriko iratotahara, kuko atari iya Yehova. 11 Kuko inzu ya Isirayeli n’inzu ya Yuda zampemukiye koko,” ni ko Yehova avuze. 12 “Barihakanye Yehova, kandi baguma bavuga ngo: ‘Nta wuriho. Nta vyago bizodushikira, kandi nta nkota canke ikigoyi tuzobona.’ 13 Abahanuzi bacika umuyaga, ijambo ntiriri muri bo. Ukwo ni ko bazogirirwa.”

14 Ibi rero ni vyo Yehova Imana nyen’ingabo avuze: “Kubera ko muvuga ico kintu, ehe amajambo yanje mu kanwa kawe ngira ndayahindure umuriro, aba bantu na bo bazoba inkwi, kandi uwo muriro uzobarigata.”

15 “Ehe ngira ndabazaneko ihanga ndarikuye kure, ewe nzu ya Isirayeli,” ni ko Yehova avuze. “Ni ihanga riramvye. Ni ihanga rya kera, ihanga rivuga ururimi utazi, kandi ntushobora gutahura ivyo bavuga. 16 Umutana wabo umeze nk’imva irangaye; bose ni abagabo b’abanyenkomezi. 17 Bazorigata koko n’umwimbu wawe be n’umukate wawe. Abo bagabo bazorigata abahungu bawe n’abakobwa bawe. Bazorigata imikuku yawe n’amasho yawe. Bazorigata umuzabibu wawe n’igiti c’umusukoni cawe. Bazosavya n’inkota ibisagara vyawe bikingijwe ibihome wizigiye.”

18 “Mbere no muri iyo misi,” ni ko Yehova avuze, “mwebwe sinzobatikiza. 19 Kandi ntimuzobura kuvuga muti: ‘Kubera iki Yehova Imana yacu yatugiriye ivyo bintu vyose?’ Nawe uze ubabwire uti: ‘Nk’uko mwantaye mukaja gukorera imana y’inyamahanga mu gihugu canyu, ni ko muzokorera ab’ahandi mu gihugu kitari icanyu.’”

20 Nimumenyeshe ibi mu nzu ya Yakobo, muvyamamaze muri Yuda, muti: 21 “Nimwumve rero ibi, yemwe bantu batagira ubukerebutsi, batagira umutima: Bafise amaso, mugabo ntibashobora kubona; bafise amatwi, mugabo ntibashobora kwumva. 22 ‘Mbega ntimunantiya,’ ni ko Yehova avuze, ‘canke ngo mugire ububabare bukaze kubera jewe, uwashizeho umusenyi ngo ubere ikiyaga urubibe, ingingo nyobozi yamaho kidashobora kurenga? Naho imipfunda yaco yisuriranya, ntishobora kunesha; naho isebagirika, ntishobora kururengana. 23 Mugabo aba bantu basigaye bafise umutima w’akagagazo kandi ugarariza; barakebeje kandi baguma bagendera mu nzira yabo. 24 Mugabo ntibavuze mu mutima wabo ngo: “Dutinye rero Yehova Imana yacu, Umwe atanga imvura y’isegenya n’imvura y’agatasi n’imvura y’impeshi mu kiringo cayo, Umwe atuzigamira amayinga yashinzwe y’iyimbura.” 25 Amakosa yanyu ni yo yirukanye ivyo bintu, kandi ibicumuro vyanyu ni vyo bibimye ivyiza.

26 “‘Kuko mu bantu banje habonetsemwo abantu b’ababisha. Baguma bareretse, nk’igihe abatezi b’inyoni babunze. Bateze umutego uhonya. Bacakira abantu. 27 Nk’uko akazu kuzuye ibiremwa biguruka, ni ko amazu yabo yuzuye ubuhendanyi. Ni co gituma basigaye ari abantu bahambaye, kandi bararonka ubutunzi. 28 Basigaye badoshe; basigaye bayagayaga. Kandi basigaye basesekaye ibintu bibi. Nta rubanza baburanye, mbere n’urubanza rw’impfuvyi[*], kugira ngo baroranirwe; ntibaca urubanza rw’aboro.’”

29 “Mbega sinkwiye kugira ico mbaza kubera ivyo bintu?”, ni ko Yehova avuze, “canke sinkwiye kwihora ihanga nk’iryo? 30 Hari akajoreza, egome, ikintu giteye ikinya, cakozwe mu gihugu: 31 Vy’ukuri, abahanuzi bavuga ubuhanuzi mu kinyoma; nayo abaherezi, bakandamiza abantu bisunze ububasha bwabo. Kandi abantu banje bakunze ko biba gutyo; none muzogira mute kw’iherezo ryavyo?”

^ Yer. 5:28 Ijambo ku rindi ni “agahungu katagira se.”

Yeremiya  6 : 1 - 30

6 Nimwugame, yemwe bene Benyamini, muve hagati muri Yeruzalemu; muvuze inzamba i Tekowa. Muduze ikimenyetso c’umuriro kuri Beti-hakeremu; kuko ivyago biravye epfo, biri mu buraruko, egome, ugusenyuka gukomeye. 2 Umukobwa wa Siyoni asigaye koko asa n’umugore ateye igomwe kandi adibamye. 3 Abungere n’amasho yabo bije kuri we. Bashinze amahema yabo irya n’ino yiwe. Umwe wese arishije igice ciwe. 4 Bejeje intambara ngo bamutere, bavuga bati: “Haguruke tuduge ku mutaga!”

“Turagowe, kuko umusi witereye, kuko ibitutu vy’umugoroba biguma vyirehura!”

5 “Haguruke tuduge mw’ijoro, duhonye iminara yo kubamwo yiwe.”

6 Kuko ibi ari vyo Yehova nyen’ingabo avuze: “Nimwicire ibiti, mudugirize Yeruzalemu igikuta co kumusugereza. Ni igisagara gitegerezwa kugira ico kibazwa. Hagati muri we ni agahahazo gusa. 7 Nk’uko itangi rituma amazi yaryo aguma apfutse, ni ko yatumye ububi bwiwe buguma bupfutse. Muri we humvikana ubukazi n’ukunyaga; indwara n’icago vyama imbere y’amaso yanje. 8 Emera ukosorwe, ewe Yeruzalemu, kugira ngo noye kukuzinukwa nkirabira hirya; kugira ngo sindakugire igiharabuga, igihugu ata wukibamwo.”

9 Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: “Amasigarira ya Isirayeli bazoyatorora[*] nk’umuzabibu. Subira utume ukuboko kwawe nk’uwamura inzabibu ku dushami tw’umuzabibu.”

10 “Ni nde nobwira nkamuha n’imburi, kugira ngo bumve? Ehe ugutwi kwabo ntikugenyereye, ku buryo badashobora kwumviriza. Ehe ijambo rya Yehova ryacitse iceyi kuri bo, ntibashobora guhimbarwa na ryo. 11 Nsigaye nuzuye ubushangashirwe bwa Yehova. Ndambiwe no kwigumya.”

“Busuke ku mwana ari mw’ibarabara no ku mugwi w’abagenzi somambike w’abasore icarimwe; kuko na bo nyene bazofatwa, umugabo hamwe n’umugore wiwe, umutama hamwe n’uwugeze mu zabukuru. 12 Amazu yabo azohabwa koko abandi ngo bayigabire, amatongo n’abagore icarimwe. Kuko nzobangurira ukuboko kwanje ababa mu gihugu,” ni ko Yehova avuze.

13 “Kuko kuva ku mutoyi muri bo gushika no ku wuhambaye kuruta abandi muri bo, bose bironderera inyungu y’akarenganyo; kandi kuva ku muhanuzi gushika no ku muherezi, bose bakorana ububeshi. 14 Kandi bagerageza gukiza bimwe vy’indenzirenzi ugusenyuka kw’abantu banje, bakavuga bati: ‘Hari amahoro! Hari amahoro!’, kandi ata mahoro ariho. 15 Boba baramaramajwe n’uko bakoze ikintu giteye ishishi? Kimwe coco, ntibamaramara; vyongeye, ntibigeze bamenya no guteterwa ico ari co. Ku bw’ivyo, bazogwa mu bagwa; bazotsitara ninagira ico ndababaza,” ni ko Yehova avuze.

16 Ibi ni vyo Yehova avuze: “Nimuhagarare mu mayira, murabe, mubariritse amabarabara ya kera, aho rero inzira nziza iri; muheze muyigenderemwo, mubone kuruhurirwa.” Mugabo bagumye bavuga bati: “Eka ntituyigenderamwo.” 17 “Nabahagurukirije inderetsi, nti: ‘Nimwumvirize ijwi ry’inzamba!’” Mugabo bagumye bavuga bati: “Eka ntituryumviriza.” 18 “Umve rero, mwa mahanga! Umenye ibizoba muri bo, wa koraniro we! 19 Umva, wa si we! Ehe ngira nzane ivyago kuri aba bantu bibe ivyamwa vy’ivyiyumviro vyabo, kuko batumvirije amajambo yanje; kandi itegeko ryanje, na ryo nyene bagumye barishibura.”

20 “Bimariye iki kuba uzana imibavu ya olibani uyikuye i Sheba, na kanehe[*] nziza uyikuye mu gihugu ca kure? Amashikanwa yanyu aturirwa uko yakabaye ntampimbara, kandi ibimazi vyanyu ntibinezera.” 21 Ibi rero ni vyo Yehova avuze: “Ehe ngira nshirireho aba bantu ibitsitaza, na bo bazobitsitarako ata gukeka, ba se hamwe n’abana; umubanyi na mugenziwe, emwe, bazoyogera.”

22 Ibi ni vyo Yehova avuze: “Ehe, igisata c’abantu kiraje kivuye mu gihugu co mu buraruko, kandi ihanga rikomeye rizokangurwa rivuye mu mihingo ya kure kuruta iyindi y’isi. 23 Bazofata umuheto n’ikobero. Ni ihanga ruburakigongwe, kandi nta kagongwe bazogira. Ijwi ryabo rizosamirana nk’ikiyaga, kandi bazogendera ku mafarasi. Batonze urugamba nk’umurwanyi kugira ngo bagutere, ewe mukobwa wa Siyoni!”

24 Twumvise inkuru yabo. Amaboko yacu araregeye[*]. Amarushwa araducakiye, ububabare bw’ibise nk’ubw’umugore ariko yibaruka. 25 Ntusohoke ngo uje mu gahinga, kandi ntugendere no mu nzira; kuko hari inkota y’umwansi, hakaba n’ivutu irya n’ino. 26 Ewe mukobwa w’igisata canje, kenyera amagunira, wikumbagaze mu minyota. Ukugandara kwawe nukugire ukugandarira umwana w’ikinege, ukuboroga kw’umururazi; kuko umunyazi azotuzako giturumbuka.

27 “Nkugize umusuzumyi w’ivyuma mu bantu banje, uwuserangura; uze wihweze witonze, usuzume inzira yabo. 28 Bose ni abantu b’akagagazo kuruta abandi, abantu bagendagenda ari ababesheranyi, bameze nk’umujumpu n’icuma. Bose bakora ivy’uguhonya. 29 Imivuba irababutse. Mu muriro wayo havamwo ubutare bw’isǎsu. Umuntu aguma atyorora akanoza ariko bikaba ivy’ubusa gusa, kandi ababi ntibakuwemwo. 30 Abantu bazobita ifeza itawe, kuko Yehova abataye.”

^ Yer. 6:9 Raba Inyongera ya 21.

^ Yer. 6:20 “Kanehe” ni igiterwa kimota kimeze nk’umusigati.

^ Yer. 6:24 Ijambo ku rindi ni “arakorotse.”

Yeremiya  7 : 1 - 34

7 Ijambo ryaje kuri Yeremiya rivuye kuri Yehova riti: 2 “Hagarara mw’irembo ry’inzu ya Yehova, maze uhatangarize iri jambo, uvuge uti: ‘Nimwumve ijambo rya Yehova, mwebwe mwese abo muri Yuda, mwebwe mwinjira muri aya marembo kwunamira Yehova. 3 Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze: “Inzira zanyu n’ibikorwa vyanyu mubigire vyiza, nanje nzobareka mugume muba aha hantu. 4 Ntimwizigire amajambo y’ubwangushi, mu kuvuga muti: ‘Ni urusengero rwa Yehova, ni urusengero rwa Yehova, ni urusengero rwa Yehova!’ 5 Kuko inzira zanyu n’ibikorwa vyanyu nimwabigira koko vyiza, nimwashitsa koko ubutungane hagati y’umuntu na mugenziwe, 6 nimutahahaza kavamahanga, impfuvyi[*] n’umupfakazi, nimutasesa amaraso y’intungane aha hantu, kandi nimutakurikira izindi mana ngo mwikwegere ivyago, 7 nanje nzobareka koko mugume muba aha hantu, mu gihugu nahaye ba sogokuruza banyu, kuva igihe kitagira urugero gushika igihe kitagira urugero.”’”

8 “Ehe mwizigira amajambo y’ubwangushi—ivyo nta co vy’ukuri bizogenda bibunguye. 9 Mbega mwokwiba, mukica, mukarenga ibigo, mukarahira ibinyoma, mugafumbishiriza umwotsi w’ibimazi Bayali kandi mugakurikira izindi mana mutamenye, 10 hanyuma mukaza mugahagarara imbere yanje muri iyi nzu yitirirwa izina ryanje, mukavuga muti: ‘Ntituzobura kurokorwa,’ kandi mukora ivyo bintu vyose biteye ishishi? 11 Mbega iyi nzu yitirirwa izina ryanje yacitse isenga ry’abambuzi mu maso yanyu? Erega nanje narabibonye,” ni ko Yehova avuze.

12 “‘Ariko rero, nimugende ku kibanza canje cari i Shilo, aho nabanje gutuma izina ryanje riba, murabe ivyo nahagiriye kubera ububi bw’igisata canje Isirayeli. 13 Ubu rero, ko mwagumye mukora ivyo bikorwa vyose,’ ni ko Yehova avuze, ‘nanje nkaguma mvugana namwe, mvyuka kare nkavuga, mugabo ntimwumvirize, kandi nkaguma ndabahamagara, mugabo ntimwitabe, 14 inzu yitirirwa izina ryanje, iyo mwizigira, be n’ahantu nabahaye mwe na ba sogokuruza banyu, nzobigirira rero nk’uko nagiriye Shilo. 15 Kandi nzobashibura mumve mu maso, nk’uko nashibuye bene wanyu bose, uruvyaro rwose rwa Efurayimu.’

16 “Ariko weho, ntusengere aba bantu, canke ngo ubashirire hejuru akamo k’ukwinginga canke isengesho canke ngo untakambire, kuko ntazokwumviriza. 17 Mbega ntubona ivyo bakora mu bisagara vya Yuda no mu mabarabara ya Yeruzalemu? 18 Abana batoragura inkwi, ba se bagacana umuriro, abagore na bo bagacumba igicumbe kugira ngo bakorere udutsima tw’ikimazi ‘umwamikazi w’amajuru’; kandi barasukira izindi mana amashikanwa y’ikinyobwa kugira ngo bambabaze. 19 ‘Ugira ngo ni jewe bababaza?’, ni ko Yehova avuze. ‘Mbega si bo bibabaza, kugira bagire ibimaramare mu maso?’ 20 Ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ehe ishavu ryanje n’ubushangashirwe bwanje bigira bisukwe aha hantu, ku muntu no ku gitungwa, no ku giti co mw’ishamba no ku vyamwa vy’ubutaka; buzokwaka, kandi ntibuzozima.’

21 “Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze: ‘Nimwongere ayo mashikanwa yanyu aturirwa uko yakabaye ku bimazi vyanyu maze murye inyama. 22 Kuko ata co navuganye na ba sogokuruza banyu canke ngo ngire ico ndabategetse, ku musi nabakura mu gihugu ca Misiri, ku bijanye n’ishikanwa riturirwa uko ryakabaye be n’ikimazi. 23 Mugabo iri jambo nararibategetse koko nti: “Nimugamburuke ijwi ryanje, maze nzoba Imana yanyu, namwe mube abantu banje; kandi muze mugendere mu nzira yose nzobategeka, kugira ngo bibagendere neza.”’ 24 Mugabo ntibumvirije, canke ngo batege ugutwi, ariko bagendeye mu nama zabo, mu kagagazo k’umutima wabo mubi, ku buryo basubira inyuma, aho kuja imbere, 25 kuva umusi ba sogokuruza banyu bava mu gihugu ca Misiri gushika n’uyu musi; nagumye ntuma kuri mwebwe abasavyi banje bose, abahanuzi, nkavyuka kare ku musi ku musi maze nkabatuma. 26 Mugabo ntibanyumvirije, kandi ntibateze ugutwi, ariko bagumye bakomantaza izosi. Bakoze nabi kurusha ba sekuruza babo!

27 “Uze ubabwire ayo majambo yose, mugabo ntibazokwumviriza; uze ubahamagare, mugabo ntibazokwitaba. 28 Uze ubabwire uti: ‘Ng’iri ihanga abantu baryo batagamburutse ijwi rya Yehova Imana yaryo, kandi ntibemere gutozwa indero. Ubwizigirwa bwazimanganye, bwaranduwe mu kanwa kabo.’

29 “Numwe umushatsi wawe utamoye uwute, kandi uririmbire akaririmbo k’intimba ku mirambi igaragara, kuko Yehova ahevye iyaruka arakiye, kandi azorita. 30 ‘Kuko bene Yuda bakoze ibibi mu maso yanje,’ ni ko Yehova avuze. ‘Bashize ibintu vyabo bisesemye mu nzu yitirirwa izina ryanje, kugira bayihumanye. 31 Bubatse ibibanza bikirurutse[*] vy’i Tofeti hari mu mubande wa mwene Hinomu, kugira ngo baturirire abahungu babo n’abakobwa babo mu muriro, ikintu ntari narabategetse kandi kitigeze kinza mu mutima.’

32 “‘Ku bw’ivyo, ehe imisi iraje,’ ni ko Yehova avuze, ‘aho bitazokwongera kuvugwa yuko ari Tofeti be n’umubande wa mwene Hinomu, mugabo umubande w’ubwicanyi; kandi bazohamba koko i Tofeti ntihaboneke ikibanza gihagije. 33 Imivyimba y’aba bantu izoba koko indya z’ibiremwa biguruka vyo mu kirere n’iz’ibikoko vyo kw’isi, ata n’umwe abijugumiza. 34 Kandi nzokura mu bisagara vya Yuda no mu mabarabara ya Yeruzalemu ijwi ry’umwigino n’ijwi ry’umunezero, ijwi ry’umukwe n’ijwi ry’umugeni; kuko igihugu kizocika ikibanza catikijwe gusa.’”

^ Yer. 7:6 Ijambo ku rindi ni “agahungu katagira se.”

^ Yer. 7:31 Raba Inyongera ya 21.

Yeremiya  8 : 1 - 22

8 “Ico gihe,” ni ko Yehova avuze, “abantu bazozikurura kandi amagufa y’abami ba Yuda, n’amagufa y’abaganwa baho, n’amagufa y’abaherezi, n’amagufa y’abahanuzi, n’amagufa y’ababa i Yeruzalemu, bayakure mu mva zabo. 2 Kandi bazoyasanza koko munsi y’izuba n’ukwezi n’ingabo zose zo mu majuru, ivyo bakunze, bakabikorera, bakabikurikira, bakabirondera bakongera bakavyunamira. Ntazokwegeranywa canke ngo ahambwe. Azoba nk’intabire ku butaka.”

3 “Amasigarira yose azoba asigaye muri uyu muryango mubi ahantu hose abasigaye bazoba bari, iyo nzoba nabashwiragirije, azohitamwo urupfu aho guhitamwo ubuzima,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze.

4 “Uze ubabwire uti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Mbega bazogwa ntibasubire guhaguruka? Hamwe umwe yogaruka, mbega uwundi na we ntazogaruka? 5 Kubera iki aba bantu, ari bo Yeruzalemu, bahemuka n’ubuhemu budahera? Barafashe uruyeri baragumya; baranse kugaruka. 6 Narateze ugutwi, nguma numviriza. Ntibagumye bavuga nk’uko bibereye. Nta muntu n’umwe yigaye ububi bwiwe, ati: ‘Mbega ivyo nakoze ni ibiki?’ Umwe wese asubira mu nzira ya benshi, nk’ifarasi yirasa mu rugamba. 7 Mbere n’agasoza mu kirere—karazi neza ibihe vyako vyashinzwe; intunguru n’intamba n’ikirogorye—birubahiriza neza kimwekimwe cose igihe caco co gushika. Mugabo abantu banje bo ntibazi urubanza rwa Yehova.”’

8 “‘Mushobora mute kuvuga ngo: “Turi inkerebutsi, itegeko rya Yehova riri kumwe natwe”? Vy’ukuri rero, agasáruzo k’ikinyoma k’abanyamabanga kakoreshejwe mu kinyoma. 9 Inkerebutsi zamaramaye. Zagize ubwoba kandi zizofatwa. Ehe zataye ijambo rya Yehova, none ubukerebutsi zifise ni ubuhe? 10 Ku bw’ivyo, abagore babo nzobaha abandi bagabo, amatongo yabo ndayahe abayigarurira; kuko, kuva ku mutoyi muri bo gushika no ku wuhambaye kuruta abandi muri bo, umwe wese yironderera inyungu y’akarenganyo; kuva ku muhanuzi gushika no ku muherezi, umwe wese akorana ububeshi. 11 Bagerageza gukiza bimwe vy’indenzirenzi ugusenyuka kw’umukobwa w’abantu banje, bakavuga bati: “Hari amahoro! Hari amahoro!”, kandi ata mahoro ariho. 12 Boba baramaramajwe n’uko bakoze ibiteye ishishi? Kimwe coco, ntibamaramaye; vyongeye, ntibigeze bamenya no guteterwa ico ari co.

“‘Ku bw’ivyo, bazogwa mu bagwa. Bazotsitara ivyabo nivyarabwa,’ ni ko Yehova avuze.

13 “‘Ninimbura, nzobaherengeteza,’ ni ko Yehova avuze. ‘Nta nzabibu zizoba zikiri ku muzabibu, kandi nta nsukoni zizoba zikiri ku giti c’umusukoni, kandi urubabi ruzokabirana koko. Ibintu ndabaha bizobaca iruhande.’”

14 “Kubera iki twiyicarira dutekanye? Nimukoranire hamwe, twinjire mu bisagara bikingijwe ibihome, maze tunumireyo. Kuko Yehova Imana yacu atunumije, kandi atunywesha amazi arimwo ubumara, kubera ko twacumuye kuri Yehova. 15 Twari twiteze amahoro, mugabo nta ciza caje; twari twiteze igihe c’ugukira, mugabo ehe, haje ivutu! 16 Ugupfuhagira kw’amafarasi yiwe kwumvikaniye i Dani. Igihugu cose gitanguye gutigitishwa n’ijwi ry’ukwanaga kw’amafarasi y’ingabo. Baraza bakarigata igihugu n’ivyuzuye muri co, igisagara n’abakibamwo.”

17 “Kuko ehe ngira ndabarungikemwo inzoka, inzoka z’ubumara, zidashobora kugotwa, na zo zizobakomora ata kabuza,” ni ko Yehova avuze.

18 Intuntu idashobora kuvūrwa iranshwaye. Umutima wanje urarwaye. 19 Ehe hari ijwi ry’ugutabaza ry’umukobwa w’abantu banje ryumvikanira mu gihugu ca kure riti: “Mbega Yehova ntari i Siyoni? Canke umwami waho si yo ari?”

“Kubera iki none bambabarishije ibishusho vyabo bibajwe, imana zabo z’inyamahanga zitagira mvura?”

20 “Iyimbura riraheze, ici rirarangiye; mugabo tweho ntitwakijijwe!”

21 Nsabijwe n’ugusenyuka kw’umukobwa w’abantu banje. Ndababaye. Mfashwe n’akajoreza. 22 Mbega i Gileyadi ntihari umusomozo[*]? Canke ntihariyo umuvūzi? Kubera iki none umukobwa w’abantu banje atasubiranye?

^ Yer. 8:22 Raba Inyongera ya 21.

Yeremiya  9 : 1 - 26

9 Ese iyo umutwe wanje uba wari amazi, n’amaso yanje akaba yari isôko ry’amosozi! Norize rero umurango n’ijoro ndirira abagandaguwe b’umukobwa w’abantu banje.

2 Ese iyo mba mfise mu gahinga ahantu h’uburaro h’ingenzi! Nohevye rero abantu banje nkaja kure yabo, kuko bose ari abarenga ibigo, ikoraniro ry’agakūra ry’ibihemu; 3 bafora ururimi rwabo bwa muheto wabo mu kinyoma; mugabo ntibabaye abanyenkomezi mu vy’ubwizigirwa mu gihugu.

“Kuko bagiye bava mu bubi baja mu bundi, kandi baranyirengagije,” ni ko Yehova avuze.

4 “Nimwirinde umwe wese mugenziwe, ntihagire mwene wanyu n’umwe mwizigira. Kuko umuntu wese arondera koko gukombora mwene wabo, kandi umugenzi wese arondera kugendagenda ari umubesheranyi, 5 kandi umwe wese aguma akina mugenziwe; nta kuri bavuga. Bigishije ururimi rwabo kuvuga ikinyoma. Bariruhije gusa mu gukora inabi.

6 “Wicara hagati mu buhendanyi. Biciye ku buhendanyi jewe baranse kumenya,” ni ko Yehova avuze.

7 Ibi rero ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: “Ehe ngira ndabayaze, kandi mbwirizwa kubasuzuma, kuko, mbega hari ukundi nogira kubera umukobwa w’abantu banje? 8 Ururimi rwabo ni umwampi wica. Rwavuze ivy’ubuhendanyi. Umuntu aguma avugana na mugenziwe ivy’amahoro akoresheje akanwa kiwe; mugabo imbere muri we aba amubundiye.”

9 “None sinkwiye kugira ico ndababaza kubera ivyo bintu?”, ni ko Yehova avuze. “Canke, sinkwiye kwihora ihanga nk’iryo? 10 Nzoririra nongere ncurire intimba ku misozi, kandi nzoririmbira akaririmbo k’intimba ku matongo y’uburagiriro yo mu gahinga; kuko bizoba vyaturiwe ku buryo ata wubicamwo kandi abantu ntibazokwumva koko urwamo rw’ibitungwa. Ibiremwa biguruka vyo mu kirere n’ibikoko bizoba vyahunze; bizoba vyagiye. 11 Yeruzalemu nzoyihindura ibirundo vy’amabuye, aho imbwebwe zitaha; ibisagara vya Yuda na vyo nzobihindura igiharabuga, aho ata muntu aba.

12 “Ni nde muntu w’inkerebutsi, ngo ategere ivyo, egome, uwo akanwa ka Yehova kabibwiye, ngo abimenyekanishe? Kubera iki igihugu coyogera koko, kigaturirwa koko nk’agahinga, ata wugicamwo?”

13 Nuko Yehova avuga ati: “Kubera ko bahevye itegeko ryanje natanze ngo ribe imbere yabo, kandi kubera ko batagamburutse ijwi ryanje, ntibagendere mw’itegeko ryanje, 14 mugabo bakaguma bakurikira akagagazo k’umutima wabo n’ibishusho vya Bayali, ivyo ba se babigishije; 15 ibi rero ni vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze: ‘Ehe, aba bantu ngira ndabarishe ibamba, kandi nzobanywesha amazi arimwo ubumara; 16 nzobasanzariza mu mahanga bo ubwabo canke ba se batamenye, kandi nzorungika inkota inyuma yabo gushika ndabatikije.’

17 “Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: ‘Nimukorane ugutegera, kandi muhamagare abagore baririmba uturirimbo tw’intimba, kugira ngo baze; nimutumeko abagore b’abahanga, kugira ngo baze, 18 kugira ngo banyarutse kuducurira intimba. Kandi amaso yacu acuncubukemwo amosozi, n’amaso yacu aca ibibatsi atembe amazi. 19 Kuko ijwi ry’ugucura intimba ari ryo ryumvikaniye i Siyoni, riti: “Ewe kuntu tunyazwe! Ewe kuntu tumaramaye! Kuko twavuye mu gihugu; kuko bataye uburaro bwacu.” 20 Mugabo nimwumve, mwa bagore mwe, ijambo rya Yehova, kandi ugutwi kwanyu kwakire ijambo ry’akanwa kiwe. Maze mwigishe abakobwa banyu gucura intimba, kandi umugore wese yigishe mugenziwe akaririmbo k’intimba. 21 Kuko urupfu ruduze rugaca mu madirisha yacu; rwinjiye mu minara yacu yo kubamwo, kugira ngo rurandure umwana mw’ibarabara, rurandure n’umusore mu bibanza vya bose.’

22 “Vuga uti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Imivyimba y’abantu izogwa koko nk’intabire mu murima, nk’imikama y’ibinyantete ihejeje gutemwa inyuma y’umushwabuzi, ata n’umwe avyegeranya.”’”

23 Ibi ni vyo Yehova avuze: “Inkerebutsi ntiyiyemere kubera ubukerebutsi bwayo, n’umunyenkomezi ntiyiyemere kubera inkomezi ziwe. Umutunzi ntiyiyemere kubera ubutunzi bwiwe.”

24 “Mugabo uwiyemera yiyemere kubera iki kintu: ko afise ugutahura kwimbitse, ko anzi, yuko jewe ndi Yehova, Umwe agira ubuntu bwuzuye urukundo, ubutungane n’ubugororotsi mw’isi; kuko ivyo ari vyo koko bimpimbara,” ni ko Yehova avuze.

25 “Ehe imisi iraje,” ni ko Yehova avuze, “kandi nzogira ico mbaza abantu bose bagenyerewe mugabo bakaguma batagenyerewe, 26 egome, ngire ico mbaza Misiri, na Yuda, na Edomu, na bene Amoni, na Mowabu, n’abantu bose bamoye imishatsi mu misaya baba mu gahinga; kuko amahanga yose atagenyerewe kandi n’inzu yose ya Isirayeli ntibe igenyerewe mu mutima.”

Yeremiya  10 : 1 - 25

10 Nimwumve ijambo Yehova avuze kuri mwebwe, ewe nzu ya Isirayeli! 2 Ibi ni vyo Yehova avuze: “Ntimwige inzira y’amahanga, kandi ntimucibwe ivutu n’ibimenyetso vyo mu majuru, kuko amahanga aciwe ivutu na vyo. 3 Kuko imigenzo y’ibisata vy’abantu ari impemu zisohotse gusa, kubera ko igiti buti co mu kibira ari co umuntu yaciye, igikorwa amaboko y’umuhinguzi w’utugenegene yakoresheje umuhoro. 4 Umuntu akigira ciza akoresheje ifeza n’inzahabu. Babigumisha imisumari n’inyundo, kugira ntihagire na kimwe kizungazunga. 5 Bimeze nk’igikanganyoni co mu murima w’amakonkombure, ntibishobora kuvuga. Ntibabura kubirerura, kuko bidashobora gutera intambwe. Ntutinye kubera vyo, kuko ata kibi bishobora gukora, kandi nta n’iciza bishobora gukora.”

6 Nta n’umwe ameze nkawe mu buryo na bumwe, ewe Yehova! Urahambaye, kandi izina ryawe rirahambaye mu bushobozi. 7 Ni nde atogutinya ga Mwami w’amahanga, kuko ubibereye; kuko mu nkerebutsi zose z’amahanga no mu ngoma zabo zose ata n’umwe ameze nkawe mu buryo na bumwe. 8 Bose icarimwe ni imburabwenge be n’ibijuju. Igiti ni igihimiriza ivy’ubusa gusa. 9 Bazana ifeza yahondaguwe igacika utubate bayikuye i Tarushishi, n’inzahabu bayikuye i Ufazi, ivyahinguwe n’umuhinguzi w’utugenegene be n’amaboko y’uwukora ivy’ivyuma; ivyambarwa vyavyo ni inyuzi z’ubururu be n’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura. Vyose ni ibihingurwa n’abantu b’abahanga.

10 Mugabo Yehova mu vy’ukuri ni Imana. Ni we Mana nzima akaba n’Umwami gushika igihe kitagira urugero. Isi izotigitishwa n’uburakari bwiwe, kandi amahanga ntazokwihanganira imisibo yiwe. 11 Ibi ni vyo muzobabwira: “Imana zitakoze amajuru n’isi ni zo zizoyogera zikava kw’isi no munsi y’ayo majuru.” 12 Ni we yahinguye isi akoresheje ububasha bwiwe, Umwe yashimangira ubutaka bwimbuka akoresheje ubukerebutsi bwiwe, Umwe yagaranzura amajuru akoresheje ugutegera kwiwe. 13 Arekura ijwi hakaba uruyogoyogo rw’amazi mu majuru, kandi atuma imyuka iduga ivuye ku mpera y’isi. Yakoreye ingomero imvura, kandi asohora umuyaga mu bigega vyiwe.

14 Umuntu wese yarerekanye ko atiyumvira ku buryo atagira ubumenyi. Uwukora ivy’ivyuma wese azomaramara ata gukeka kubera igishusho c’ikibazano; kuko igishusho ciwe c’icuma gishongeshejwe ari ikinyoma, nta mpwemu iri muri vyo. 15 Ni ubusa, ni igikorwa c’agatwengo. Ivyavyo nivyarabwa bizoyogera.

16 Muturi wa Yakobo ntameze nk’ivyo bintu, kuko ari we Mubumvyi w’ibintu vyose, kandi Isirayeli ni we nkoni y’intoranwa yiwe. Yehova nyen’ingabo ni ryo zina ryiwe.

17 Andūra umutekero wawe hasi, ewe mugore aba mu maganya! 18 Kuko ibi ari vyo Yehova avuze: “Ehe ubu ngira nshibure n’umugozi ababa kw’isi, kandi nzobateza amarushwa kugira ngo babone.”

19 Ndagowe kubera ugusenyuka kwanje! Uruguma rwanje ruransesereje. Nanje navuze nti: “Ni ukuri iyi ni yo ndwara yanje, kandi nzoyigendana. 20 Ihema ryanje riranyazwe, kandi imigozi yanje y’ihema iracitse yose. Abahungu banje basohotse bava iwanje, ntibakiriho. Nta n’umwe akiramvura ihema ryanje canke ngo ahagarike ibitambara vyanje vy’ihema. 21 Kuko abungere berekanye ko batiyumvira, ntibarondera Yehova. Ni co gituma batakoranye ugutahura kwimbitse, kandi ibitungwa vyose baragira vyarashwiragiye.”

22 Umviriza inkuru! Ehe iraje, be n’ugusya gukomeye kuvuye mu gihugu co mu buraruko, kugira ngo bitume ibisagara vya Yuda bicika igiharabuga, aho imbwebwe zitaha.

23 Ewe Yehova, ndazi neza yuko inzira y’umuntu yakuwe mw’ivu atari iyiwe. Umuntu agenda, si ivyiwe kuyobora intambuko yiwe. 24 Nunkosore, ewe Yehova, ariko ukoresheje ubutungane; ntubigirane ishavu, kugira ngo ntunzimanganye. 25 Suka ubushangashirwe bwawe ku mahanga yakwirengagije, no ku miryango itambaje izina ryawe. Kuko bamirāje Yakobo. Egome, baramurigase, kandi baguma bamutikiza; ahantu yaba bahagize umusaka.

Yeremiya  11 : 1 - 23

11 Ijambo ryaje kuri Yeremiya rivuye kuri Yehova, riti: 2 “Nimwumve amajambo y’iri sezerano!

“Uze uyabwire abagabo ba Yuda n’ababa i Yeruzalemu, 3 ubabwire uti: ‘Ibi ni vyo Yehova Imana ya Isirayeli avuze: “Aravumwe umuntu atumviriza amajambo y’iri sezerano, 4 ayo nategetse ba sogokuruza banyu ku musi nabadugana ndabakuye mu gihugu ca Misiri, mw’itanure rishongesha ivyuma, nti: ‘Nimugamburuke ijwi ryanje, mukore mwisunze ivyo ndabategeka vyose; maze muzoba koko abantu banje, nanje nzoba Imana yanyu, 5 kugira ngo nshitse indahiro narahiye ba sogokuruza banyu, ko nzobaha igihugu gitemba amata n’ubuki, nk’uko biri uyu musi.’”’”

Nuko nishura nti: “Amen, ewe Yehova!”

6 Yehova yongera kumbwira ati: “Tangaza aya majambo yose mu bisagara vya Yuda no mu mabarabara ya Yeruzalemu uti: ‘Nimwumve amajambo y’iri sezerano, kandi muze muyashitse. 7 Kuko nakebuye ba sogokuruza banyu nshimitse ku musi nabadugana ndabakuye mu gihugu ca Misiri gushika n’uyu musi, nkazinduka nkabakebura nti: “Nimugamburuke ijwi ryanje.” 8 Mugabo ntibumvirije canke ngo batege ugutwi, ahubwo bagumye bagendera umwe wese mu kagagazo k’umutima wiwe mubi; ni co catumye ndabazanako amajambo yose y’iri sezerano nari narabategetse gushitsa mugabo ntibayashitsa.’”

9 Vyongeye, Yehova ambwira ati: “Habonetse umugambi mubi mu bagabo ba Yuda no mu baba i Yeruzalemu. 10 Basubiye mu makosa ya ba sekuruza babo, bamwe ba mbere, abanse kugamburuka amajambo yanje, mugabo bagakurikira izindi mana kugira ngo bazikorere. Inzu ya Isirayeli n’inzu ya Yuda zararenze kw’isezerano ryanje nagiranye na ba sekuruza babo. 11 Ibi rero ni vyo Yehova avuze: ‘Ehe ngira ndabazaneko ivyago batazoshobora kuvamwo; bazontabaza koko, mugabo sinzobumviriza. 12 Ibisagara vya Yuda n’ababa i Yeruzalemu bazoja koko gutabaza imana bariko bafumbishiriza umwotsi w’ibimazi, mugabo zikaba zitazobazanira namba ubukiriro mu gihe c’ivyago vyabo. 13 Kuko imana zawe zisigaye zingana n’ibisagara vyawe, ewe Yuda; kandi mwashiriyeho ca kintu c’akamaramaza ibicaniro[*] bingana n’amabarabara ya Yeruzalemu, ibicaniro vyo gufumbishiriza Bayali umwotsi w’ibimazi.’

14 “Ariko weho, ntusengere aba bantu, kandi ntubashirire hejuru akamo k’ukwinginga canke isengesho, kuko ntazokwumviriza igihe bazosemerera bampamagara ku bijanye n’ivyago vyabo.

15 “Umukundwa wanje arondera iki mu nzu yanje ko benshi muri we bakora iki kintu, ari co mugambi mubi? Mbega bazotuma bikuvako bikarengana bakoresheje inyama nyeranda, ivyago vyawe nivyaza? Mbega ico gihe uzokwigina? 16 Yehova yakwise ‘igiti c’umwelayo gitotahaye, ciza uravye ivyamwa vyaco be n’ukuntu kimeze.’ Igihe haba ijwi ry’ukwasana gukomeye yaramudomekeye umuriro ururumba, kandi bavunaguye amashami yaco.

17 “Yehova nyen’ingabo ubwiwe, Umwe yaguteragira, yakuvuzeko ivyago kubera ikibi c’inzu ya Isirayeli n’inzu ya Yuda, ico bo bakoze kugira bambabaze, mu gufumbishiriza Bayali umwotsi w’ibimazi.”

18 Yehova ubwiwe yarabimbwiye kugira ngo ndabimenye. Ico gihe waranyeretse ibikorwa vyabo. 19 Nari meze nk’umwagazi w’intama w’isuguru utekereje, ujanywe gukererwa, nkaba ntari nzi yuko ari jewe bariko bagīra imigambi mibi, bati: “Duhonereze hamwe igiti n’ibifungurwa vyaco, tumurandure mu gihugu c’abazima, kugira ngo izina ryiwe ntirisubire kwibukwa.” 20 Mugabo Yehova nyen’ingabo aca urubanza mu bugororotsi; asuzuma amafyigo n’umutima. Ese nobona ukuntu ubihōra, kuko ari wewe nahishuriye imburano zanje.

21 Ibi rero ni vyo Yehova avuze ku bantu b’i Anatoti barondera ubuzima bwawe, bati: “Ntukavuge ubuhanuzi mw’izina rya Yehova, kugira ngo ntitukwice”; 22 ibi rero ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: “Ehe ngira niteho ivyabo. Imisore izokwicwa n’inkota. Abahungu babo n’abakobwa babo bazokwicwa n’ikigoyi. 23 Nta n’amasigarira bazosigarana, kuko nzozana ivyago ku bantu b’i Anatoti, umwaka ivyabo bizokwitabwaho.”

^ Yer. 11:13 Raba Inyongera ya 21.

Yeremiya  12 : 1 - 17

12 Uragororotse, ewe Yehova, iyo ndagushikirije ikirego canje, egome, iyo mvuganye nawe ibijanye n’urubanza. Kubera iki inzira y’ababisha iroraniwe, abakora ivy’ubuhemu bose bakaba batagira amaganya? 2 Warabateye; mbere barashoye imizi. Baguma batera imbere; mbere baramye ivyamwa. Uri hafi mu kanwa kabo, mugabo ukaba kure y’amafyigo yabo. 3 Kandi wewe, ewe Yehova, uranzi neza; urambona, kandi warasuzumye umutima wanje ngo umenye yuko uri kumwe nawe. Bashire ku ruhande nk’intama zo gukererwa, ubashire ukwabo ku bw’umusi wo kwicwa. 4 Igihugu kizogeza ryari gukabirana, kandi ibimera vyo mu gahinga kose bizogeza ryari kwuma? Kubera ububi bw’ababa muri co, ibikoko n’ibiremwa biguruka birazimanganijwe. Kuko bavuze bati: “Ntabona kazoza kacu.”

5 Ko wirutse uri kumwe n’abagenda n’amaguru bakakuruhisha, none uzoshobora gute gusiganwa n’amafarasi? Vyongeye, uritekaniye mu gihugu c’amahoro? None uzobigenza gute muri vya bisaka vy’inzitane vyishima vyo ku nkengera ya Yorodani? 6 Kuko na bene wanyu be n’urugo rwa so, na bo nyene baguhemukiye. Na bo nyene barasemereye n’ijwi rirenga inyuma yawe. Ntubizere, ngo ni uko gusa bakubwira ibintu vyiza.

7 “Narahevye inzu yanje; narataye intoranwa yanje; natanze uwo umutima wanje wikundira mu kiganza c’abansi biwe. 8 Umwe ari intoranwa yanje yambereye nk’intambwe mu kibira. Arantontomeye. Ni co catumye ndamwanka. 9 Intoranwa yanje kuri jewe ni nk’inyoni ihiga y’amabara menshi; inyoni zihiga ziyitonzeko irya n’ino. Nimuze, mukoranire hamwe, mwese bikoko vyo mu gahinga; nimubizane birye. 10 Abungere benshi bahoneje umurima wanje w’imizabibu; bahonyanze umuturi wanje. Umuturi wanje uhimbaye bawuhinduye agahinga k’igiharabuga. 11 Bawugize igiharabuga; wakabiranye; wambereye umusaka. Igihugu cose cagizwe umusaka, kuko ata wabishizeko umutima. 12 Abanyazi bashitse mu minyuro inoze yose yo mu gahinga. Kuko inkota ya Yehova iriko irarotsa kuva ku mpera imwe y’igihugu gushika ku yindi. Nta mahoro ariho ku gifise umubiri na kimwe. 13 Babivye ingano, mugabo bashwabura amahwa. Barakoze baratama gushika n’aho barwara; nta co bazokwunguka. Ntibazobura kumaramazwa n’imyimbu yanyu kubera ishavu rirurumba rya Yehova.”

14 Ibi ni vyo Yehova avuze ku babanyi banje bose babi, abakora ku ntoranwa nagabiye abantu banje, egome Isirayeli: “Ehe ngira ndabarandure ku butaka bwabo; kandi inzu ya Yuda nzoyirandura hagati muri bo. 15 Kandi ninamara kubarandura, emwe, nzokwongera kubagirira imbabazi, ndabagarukane, umwe wese mu ntoranwa yiwe, n’umwe wese mu gihugu ciwe.”

16 “Kandi nibiga koko inzira z’abantu banje mu kurahira bakoresheje izina ryanje, ngo: ‘Turahiye ukubaho kwa Yehova!’, nk’uko bigishije abantu banje kurahira Bayali, bazokwubakwa rero hagati mu bantu banje. 17 Mugabo nibatagamburuka, nanje rero nzorandura iryo hanga, ndarirandure nongere ndarihonye,” ni ko Yehova avuze.

Yeremiya  13 : 1 - 27

13 Ibi ni vyo Yehova ambwiye: “Genda wironse umukaba wo mu nyuzi z’ilino, uwukenyere mu mafyinga, mugabo ntihagire amazi uwukozamwo.” 2 Nuko nironsa nya mukaba, nk’uko Yehova yari yambwiye, maze ndawukenyera mu mafyinga. 3 Ijambo rya Yehova rinzako ubugira kabiri riti: 4 “Tora wa mukaba wironsa, umwe uri mu mafyinga yawe, maze uhaguruke uje kuri Efurate, uheze uwunyegezeyo mu mugaga w’urutare.” 5 Nuko ndagenda, ndawunyegeza iruhande ya Efurate, nk’uko Yehova yari yantegetse.

6 Mugabo haciye imisi myinshi, Yehova ambwira ati: “Haguruka uje kuri Efurate, utoreyo wa mukaba nagutegeka kunyegezayo.” 7 Nuko nja kuri Efurate, ndimba, hanyuma ntora nya mukaba aho nari narawunyegeje, nsanga warononekaye; nta co wari ukimaze.

8 Maze ijambo rya Yehova rinzako, riti: 9 “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Ukwo nyene ni ko nzokwonona ubwishime bwa Yuda n’ubwishime bwinshi bwa Yeruzalemu. 10 Aba bantu babi banka kugamburuka amajambo yanje, bagendera mu kagagazo k’umutima wabo kandi bakaguma bakurikira izindi mana kugira bazikorere bongere bazunamire, bazocika rero nk’uyu mukaba ata co ukimaze.’ 11 ‘Kuko nk’uko umukaba wumira mu mafyinga y’umuntu, ni ko natumye inzu yose ya Isirayeli n’inzu yose ya Yuda zumira kuri jewe,’ ni ko Yehova avuze, ‘kugira ngo bambere igisata, n’izina, n’ishemezo be n’ikintu ciza; mugabo ntibagamburutse.’

12 “Uze ubabwire iri jambo uti: ‘Ibi ni vyo Yehova Imana ya Isirayeli avuze: “Umubindi munini wose ni ikintu cuzuzwa umuvinyu.”’ Na bo ntibazobura kuvuga bati: ‘None ntituzi neza yuko umubindi munini wose ari ikintu cuzuzwa umuvinyu?’ 13 Nawe uze ubabwire uti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Ehe ngira nuzuze akaborerwe ababa muri iki gihugu bose, n’abami bicara ku ntebe y’ubwami ya Dawidi mu kibanza ciwe, n’abaherezi, n’abahanuzi, n’ababa i Yeruzalemu bose. 14 Nzobamenagura mu kubasekanya, ba se n’abana, icarimwe,” ni ko Yehova avuze. “Sinzogira impuhwe, canke ngo numve akagongwe, kandi sinzogira imbabazi ngo ndeke kubahonya.”’

15 “Nimwumve kandi mutege ugutwi. Ntimwibone, kuko Yehova ubwiwe avuze. 16 Nimuninahaze Yehova Imana yanyu, atarazana umwiza, n’ibirenge vyanyu bitaratsitaranako ku misozi buhwibiriye. Muzokwizigira kuronka umuco, na we atume koko uba igitutu kizitanye; azowuhindura umuzimagiza w’umuzitanya. 17 Kandi nimutavyumva, umutima wanje uzoririra mu bwihisho kubera ubwishime bwanyu, ukorore amosozi koko; ijisho ryanje rizotemba amosozi, kuko ubusho bwa Yehova buzoba bwatwawe ari imbohe.

18 “Bwira umwami n’umugore w’iteka uti: ‘Nimwicare mu kibanza co hasi, kuko urugori rwanyu rw’ubwiza ruzotibuka rukava ku mitwe yanyu.’ 19 Ibisagara vyo mu bumanuko vyugawe, ku buryo ata wuvyugurura. Yuda yose uko ingana yajanywe mu bunyagano. Yajanywe mu bunyagano yose.

20 “Raramura amaso yawe urabe abaje bavuye mu buraruko. Buri hehe bwa busho wahabwa, wa mukuku wawe mwiza? 21 Uzovuga iki ivyawe nivyitabwaho, kandi ari wewe wabigishirije iruhande yawe bwa bagenzi somambike mu ntango? Mbega imisonga y’ukwibaruka ntizogucakira, nk’iy’umugore ariko yibaruka? 22 Kandi niwavuga mu mutima wawe uti: ‘Kubera iki ibi bintu binshikiye?’; kubera ubwinshi bw’ikosa ryawe, impuzu[*] zawe wahora wipfuka ziratwawe; ibitsintsiri vyawe vyagiriwe ivy’ubukazi.

23 “Mbega Umukushi arashobora guhindura urukoba rwiwe, canke ingwe igahindura ibirabagu vyayo? Namwe rero mwoshobora gukora iciza, mwebwe abantu bigishijwe gukora ikibi. 24 Nzobashwiragiza rero nk’ibishakara bitwawe n’umuyaga uvuye mu gahinga. 25 Uwo ni wo muturi wawe, umugabane wawe nkugereye,” ni ko Yehova avuze, “kuko wanyibagiye, ukaba uguma wizigira ikinyoma. 26 Nanje rero nzoduza impuzu zawe ndazikurenze mu maso, maze babone koko ubwambure bwawe, 27 ukurenga ibigo kwawe n’ukwanaga kwawe, ubushirasoni[*] bwawe mu bumaraya. Nabonye ibintu bisesemye vyawe ku mirambi, mu gahinga. Uragowe, Yeruzalemu we! Ntushobora kuba uwutyoroye—uzogeza ryari?”

^ Yer. 13:22 Ijambo ku rindi ni “ibice vyo hepfo vy’impuzu.”

^ Yer. 13:27 Raba Inyongera ya 21.

Yeremiya  14 : 1 - 22

14 Iri ni ryo jambo rya Yehova ryaje kuri Yeremiya ku vyerekeye uruzuba: 2 Yuda iragandaye, kandi amarembo yayo arayamye. Ayo marembo yajonjogoye gushika hasi, kandi ukuboroga kwa Yeruzalemu kuraduze. 3 Abakomakomeye baho batumye ba nyarucari babo kurondera amazi. Bashitse ku mifurege. Nta mazi baronse. Bagarukanye ivyombo bigaragara. Bamaramaye, batashe zirayoye, kandi bitwikiriye umutwe. 4 Kubera ubutaka busataguritse bivanye n’uko ata mvura y’isegenya yaguye mu gihugu, abarimyi bamaramaye; bitwikiriye umutwe. 5 Kuko n’impongokazi yo mw’ishamba yavyaye, mugabo igata umwana, kubera ata vyatsi biremvye vyariho. 6 Imparage zahagaze ku mirambi igaragara; zamotēreye umuyaga nk’imbwebwe; amaso yazo yayamye kubera ata bimera biriho. 7 Naho amakosa yacu atwagiriza, ewe Yehova, nugire ico ukoze ku bw’izina ryawe; kuko ubuhemu bwacu bwabaye bwinshi; ni wewe twacumuyeko.

8 Ewe cizigiro ca Isirayeli, Umukiza wiwe mu gihe c’amarushwa, kubera iki uba nka kavamahanga mu gihugu, nk’ingenzi yakebeje kugira ngo irare ahantu? 9 Kubera iki uba nk’umuntu ajorewe, nk’umuntu w’umunyenkomezi adashoboye gukiza? Yamara wewe uri hagati muri twebwe, ewe Yehova, kandi twitiriwe izina ryawe. Ntuduhebe.

10 Ibi ni vyo Yehova avuze kuri aba bantu: “Gutyo bakunze kuyerera; ntibacungereye ibirenge vyabo. Ni co catumye Yehova adahimbarwa na bo. Ubu rero azokwibuka ikosa ryabo, yiteho ibicumuro vyabo.”

11 Nuko Yehova ambwira ati: “Ntusengere aba bantu ubaronderera iciza. 12 Igihe bisonzesha, sinumviriza akamo kabo k’ukwinginga; kandi igihe bashikana ishikanwa riturirwa uko ryakabaye n’ishikanwa ry’intete, ntibimpimbara; kuko ngira ndabamarishe inkota n’ikigoyi n’ikiza.”

13 Nca mvuga nti: “Yoo, ewe Mukama Segaba Yehova! Ehe abahanuzi bababwira ngo: ‘Nta nkota muzobona, kandi nta kigoyi kizobazako, mugabo amahoro nyakuri ni yo nzobaha aha hantu.’”

14 Yehova yongera kumbwira ati: “Ubuhanuzi bw’ibinyoma ni bwo abo bahanuzi bavuga mw’izina ryanje. Sinabatumye, eka kandi nta co nabategetse canke ngo ndababwire. Bababwira mu buryo bw’ubuhanuzi ukwerekwa kw’ikinyoma, ukuragura, ikintu ata co kimaze, n’amayeri yo mu mutima wabo. 15 Ibi rero ni vyo Yehova avuze: Ku bijanye n’abo bahanuzi bavuga ubuhanuzi mw’izina ryanje kandi jewe ntabatumye, bakavuga yuko ata nkota canke ikigoyi bizoza muri iki gihugu, ‘abo bahanuzi bazomarwa n’inkota n’ikigoyi. 16 Kandi abantu babwira ubuhanuzi bazoshiburirwa mu mabarabara ya Yeruzalemu kubera ikigoyi n’inkota, ntihagire uwubahamba, bo ubwabo n’abagore babo n’abahungu babo n’abakobwa babo. Nzobasukako ivyago vyabo.’

17 “Uze ubabwire iri jambo uti: ‘Amaso yanje natembe amosozi ijoro n’umurango, ntahagarike, kuko umukobwa w’isugi w’abantu banje avunitse agasenyuka bimwe bikomeye, akagira uruguma rusesereza cane. 18 Iyo nsohotse nkaja mu gahinga, ndahasanga abagandaguwe n’inkota! Ninjira mu gisagara na ho, nkahasanga indwara ziturutse ku kigoyi! Kuko umuhanuzi n’umuherezi banyuragiye mu gihugu batazi.’”

19 Mbega warataye Yuda buhere, canke umutima wawe warazinutswe Siyoni? Kubera iki none wadukubise, ku buryo tudashobora gukira? Twari twiteze amahoro, mugabo nta ciza caje; twari twiteze igihe c’ugukira, none ehe, haje ivutu! 20 Ewe Yehova, turemeye icese koko ububisha bwacu, ikosa rya ba sogokuruza bacu, kuko twagucumuyeko. 21 Ntutugaye ku bw’izina ryawe; ntusuzugure intebe y’ubwami yawe ininahaye. Niwibuke; nturenge kw’isezerano wagiranye natwe. 22 Mbega mu bigirwamana bitagira mvura vy’amahanga hari icoshobora kugwisha imvura, canke amajuru ubwayo yoshobora gutanga imvura nyinshi? None si wewe, ga Yehova Mana yacu? Kandi turakwizigiye, kuko ari wewe wakoze ivyo bintu vyose.

Yeremiya  15 : 1 - 21

15 Nuko Yehova ambwira ati: “Naho Musa na Samweli boba bahagaze imbere yanje, umutima wanje ntiwoba kuri aba bantu. Bokwirukanwa bakamva mu maso, bagasohoka. 2 Nibakubwira ngo: ‘Dusohoke tuje hehe?’, uze ubabwire rero uti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Uwugenewe ikiza cica, naje ku kiza cica! Uwugenewe inkota, naje ku nkota! Uwugenewe ikigoyi, naje ku kigoyi! Uwugenewe kugirwa imbohe na we, naje kugirwa imbohe!”’

3 “‘Nzobashiriraho ubwoko bune bw’ivyago,’ ni ko Yehova avuze: ‘inkota yo kwica, imbwa zo kuburuta, ibiremwa biguruka vyo mu kirere n’ibikoko vyo kw’isi vyo kurya no guhonya. 4 Nzobatanga babe akajugumiza ku bwami bwose bwo mw’isi kubera Manase mwene Hezekiya, umwami wa Yuda, ku bw’ivyo yakoze i Yeruzalemu. 5 Kuko, ni nde azokwumvira impuhwe ga Yeruzalemu, kandi ni nde azosangira nawe umubabaro? Vyongeye, ni nde azokevya ngo abaze uko umerewe?’

6 “‘Ni wewe wantaye,’ ni ko Yehova avuze. ‘Uguma ugenda amasubiranyuma. Nzokubangurira ukuboko nguhonye. Nduhijwe no kwicuza. 7 Nzobagosoza ikanya mu marembo y’igihugu. Nzobahekura. Nzorandura abantu banje, kuko batahindukiye ngo bave mu nzira zabo. 8 Kuri jewe, abapfakazi babo basigaye ari benshi kurusha udutete tw’umusenyi two ku biyaga. Nzobazanira umunyazi ku mutaga, ndamuzane kuri inabibondo no ku musore. Nzobazanako giturumbuka umudugararo n’uruhagarara. 9 Umugore yavyaye indwi arayamye; arahemagiritse. Izuba ryiwe rirarenze kandi hakiri ku murango; ryamaramaye, rirarya ivyatsi.’ ‘Amasigarira yabo nzoyaha inkota imbere y’abansi babo,’ ni ko Yehova avuze.”

10 Ndagowe mawe we, kuko wanyibarutse, jewe umuntu yama mu mitongano, umuntu yama mu mishihano n’isi yose. Sinatanze ingurane, kandi nta ngurane bampaye. Bose bahamagarira akabi kuri jewe.

11 Yehova avuze ati: “Ni ukuri nzogukorera iciza. Ni ukuri nzohaseruka ku bwawe mu gihe c’ivyago no mu gihe c’amarushwa, nkurinde umwansi. 12 Mbega hari uwovunagura icuma, icuma kiva mu buraruko, be n’umujumpu? 13 Ivyo ufise be n’amatunga yawe nzobitanga binyagwe, atari ku kiguzi, ariko kubera ibicumuro vyawe vyose, egome, mu turere twawe twose. 14 Kandi nzotuma bijabukana n’abansi bawe mu gihugu utazi. Kuko umuriro udometswe mw’ishavu ryanje. Ni mwebwe ucaniwe.”

15 Wewe ubwawe urazi ivyanje. Ewe Yehova, nunyibuke, unyiteho kandi umpǒre ku bampama. Mu guteba kuraka kwawe, ntunkureho. Nubone ukuntu nikoreye iceyi kubera wewe. 16 Amajambo yawe yarabonetse, ndayarya; ijambo ryawe rimbereye umwigino n’umunezero w’umutima wanje; kuko nitiriwe izina ryawe, ewe Yehova Mana nyen’ingabo! 17 Sinicaye mu mugwi w’abagenzi somambike bagira ibijajuro ngo ntangure kwigina. Nicaye ukwanje kubera ukuboko kwawe, kuko wanyujuje imisibo. 18 Kubera iki ububabare bwanje bwabaye ubudahera, n’uruguma rwanje rukaba urudakira? Rwanse gukira. Umbera koko nk’ikintu c’uruhendo, nk’amazi atizigirwa.

19 Ibi rero ni vyo Yehova avuze: “Niwagaruka, nanje nzokugarukana. Uzohagarara imbere yanje. Niwakura ibifise agaciro mu bintu ata co bimaze, uzoba nk’umunwa wanje. Bazokugarukako, mugabo wewe ntuzobagarukako.”

20 “Nkugize kuri aba bantu uruhome rw’umujumpu rukomejwe; bazokurwanya koko, mugabo ntibazokunesha. Kuko ndi kumwe nawe kugira ngo ngukize no kugira nkurokore,” ni ko Yehova avuze. 21 “Nzokurokora ngukure mu kuboko kw’ababi, kandi nzogucungura ngukure mu kiganza c’abatwaza umukazo.”

Yeremiya  16 : 1 - 21

16 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako riti: 2 “Ntuze wabire umugore, kandi ntuze uvyarire abahungu n’abakobwa aha hantu. 3 Kuko ibi ari vyo Yehova avuze ku bijanye n’abahungu no ku bijanye n’abakobwa bavukira aha hantu, no ku bijanye na ba nyina babibaruka no ku bijanye na ba se babavyarira muri iki gihugu: 4 ‘Bazokwicwa n’indwara. Ntibazoborogerwa canke ngo bahambwe. Bazoba nk’intabire ku butaka; bazomarwa n’inkota n’ikigoyi, kandi imivyimba yabo izoba koko indya z’ibiremwa biguruka vyo mu kirere n’ibikoko vyo kw’isi.’

5 “Kuko ibi ari vyo Yehova avuze: ‘Ntiwinjire mu nzu iberamwo inzimano y’abagandaye, ntuje kuboroga kandi ntusangire umubabaro na bo.’

“‘Kuko nkuye amahoro yanje kuri aba bantu,’ ni ko Yehova avuze, ‘egome, ubuntu bwuzuye urukundo be n’imbabazi. 6 Kandi bazopfira koko muri iki gihugu, abakuru n’abato. Ntibazohambwa, kandi abantu ntibazokwikubitagura kubera bo, eka nta n’uwuzokwikebagura canke ngo yiharanguze kubera bo. 7 Ntibazobaha umukate ku bw’ikigandaro, kugira ngo bahoze umuntu ku bijanye n’uwapfuye; eka kandi ntibazobaha igikombe c’ukwirurwa ngo banywe ku bwa se w’umuntu no ku bwa nyina w’umuntu. 8 Ntuze winjire mu nzu y’inzimano kugira wicarane na bo, ngo urye wongere unywe.’

9 “Kuko ibi ari vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze: ‘Ehe ngira nkure aha hantu ijwi ry’umwigino n’ijwi ry’umunezero, ijwi ry’umukwe n’ijwi ry’umugeni, ndabigire mu maso yanyu no mu misi yanyu.’

10 “Kandi niwabwira aba bantu ayo majambo yose, maze bakakubwira koko bati: ‘Kubera iki Yehova yatuvuzeko ivyo vyago vyose bikomeye, kandi ikosa ryacu ni irihe, vyongeye, igicumuro cacu twacumuye kuri Yehova Imana yacu ni ikihe?’, 11 uze ubabwire rero uti: ‘“Ni kubera yuko ba so bampevye,” ni ko Yehova avuze, “bakaguma bakurikira izindi mana, bazikorera bongera bazunamira. Mugabo jewe barampevye, kandi itegeko ryanje ntibarigumije. 12 Kandi mwebwe mu bikorwa vyanyu, mwakoze nabi kurusha ba so, kandi ehe umwe wese ariko akurikira akagagazo k’umutima wiwe mubi, mu kutangamburukira. 13 Nzobakura muri iki gihugu ndabararirize mu gihugu mutamenye, yaba mwebwe canke ba so, kandi ng’aho muzobwirizwa gukorera izindi mana umurango n’ijoro, kuko ntazobagirira ubutoni.”’

14 “‘Ku bw’ivyo, ehe imisi iraje,’ ni ko Yehova avuze, ‘aho bitazosubira kuvugwa ngo: “Ndahiye ukubaho kwa Yehova yaduganye bene Isirayeli abakuye mu gihugu ca Misiri!”, 15 mugabo bizovugwa ngo: “Ndahiye ukubaho kwa Yehova yaduganye bene Isirayeli abakuye mu gihugu co mu buraruko no mu bihugu vyose yari yarabashwiragirijemwo!”, kandi nzobagarukana koko ku butaka bwabo, ubwo nahaye ba sekuruza babo.’

16 “‘Ehe ngira ntumeko abarovyi benshi,’ ni ko Yehova avuze, ‘na bo bazobaroba koko; hanyuma nzotumako abahigi benshi, na bo bazobahiga koko ku musozi umwumwe wose, no ku murambi umwumwe wose, no mu migaga y’urutare. 17 Kuko amaso yanje ari ku nzira zabo zose. Ntibahishijwe ngo sindababone, eka n’ikosa ryabo ntirinyegejwe amaso yanje. 18 Kandi imbere ya vyose, nzoriha urugero rwuzuye rw’ikosa ryabo n’urw’igicumuro cabo, kuko bahumanije igihugu canje. Intoranwa yanje bayujuje ibintu vyabo bisesemye n’ibintu vyabo biteye ishishi bitagira ubuzima.’”

19 Ewe Yehova nkomezi zanje n’igihome canje gikomeye, buhungiro bwanje ku musi w’amarushwa, amahanga azoza kuri wewe avuye ku mpera z’isi, avuge ati: “Vy’ukuri ba sogokuruza bacu batunze ikinyoma gusa, ivy’ubusa be n’ibintu ata kamaro vyarimwo.” 20 Mbega umuntu yakuwe mw’ivu yoshobora kwihingurira imana kandi zino atari imana?

21 “Ku bw’ivyo, ehe ngira ndabamenyeshe; ubu rero nzobamenyesha ukuboko kwanje n’ubushobozi bwanje, kandi bazomenya koko yuko izina ryanje ari Yehova.”

Yeremiya  17 : 1 - 27

17 “Igicumuro ca Yuda candikishijwe agasáruzo k’icuma. Gisarujwe isonga rya diyama ku gisate c’umutima wabo, no ku mahembe y’ibicaniro vyabo, 2 mu gihe abahungu babo bibuka ibicaniro vyabo n’ibikingi vyeranda vyabo iruhande y’igiti gitotahaye, ku mirambi ikirurutse, 3 ku misozi yo mu gahinga. Ibintu vyawe, amatunga yawe yose, nzobitanga bisahurwe, ibibanza vyawe bikirurutse ndabitange kubera igicumuro mu turere twawe twose. 4 Kandi warekuye intoranwa yawe nari naraguhaye, egome, uyirekura bikwiviriyeko. Nzotuma rero ukorera abansi bawe mu gihugu utamenye; kuko mwadometswe nk’umuriro mw’ishavu ryanje. Uzoguma waka gushika igihe kitagira urugero.”

5 Ibi ni vyo Yehova avuze: “Aravumwe umuntu w’umugabo yizigira umuntu yakuwe mw’ivu, akishimikiza koko ukuboko kwiwe kw’inyama, umutima wiwe ukava kuri Yehova. 6 Azoba vy’ukuri nk’igiti c’inyakamwe mu kiyaya c’ubugaragwa kandi iciza nicaza ntazobibona; mugabo azoba koko ahantu hagadutse mu gahinga, mu gihugu c’umunyu ata wukibamwo. 7 Arahezagiwe umuntu w’umugabo yizigira Yehova, Yehova akaba ari umwizero wiwe. 8 Azoba vy’ukuri nk’igiti gitewe iruhande y’amazi, gishora imizi yaco iruhande y’umugende w’amazi; ubushuhe nibwaza ntazobibona, mugabo urubabi rwiwe ruzoba urutotahaye. Mu mwaka w’uruzuba ntazogira amaganya, canke ngo areke kwama ivyamwa.

9 “Umutima ni umuhemu kuruta ikindi kintu cose kandi ni mubi cane. Ni nde yowumenya? 10 Jewe Yehova nsesa umutima, ngasuzuma amafyigo, egome, kugira ngo mpe umwe wese nk’uko inzira ziwe ziri, nk’uko ivyamwa vy’ibikorwa vyiwe biri. 11 Uwurondera ubutunzi atabigiranye ubutungane ameze nk’inkware yegeranije amagi itataye. Acagatije imisi yiwe, azobusiga, kandi kw’iherezo ryiwe azoba imburabwenge.”

12 Hari intebe y’ubwami ininahaye iri iyo hejuru kuva mu ntango; ni co kibanza c’aheranda hacu. 13 Ewe Yehova, cizigiro ca Isirayeli, abaguheba bose bazomaramara. Abakuvako bakaba abahuni bazokwandikwa mw’ivu, kuko bahevye isôko ry’amazi mazima, ari ryo Yehova. 14 Nkiza, Yehova we, nanje ndakira. Ndokora, nanje ndarokoka; kuko uri ishemezo ryanje.

15 Ehe! Hari abambwira ngo: “Ijambo rya Yehova riri hehe? Ndakwinginze rize.” 16 Mugabo jewe, sinihutiye kureka kuba umwungere agukurikira, kandi sinahahamiye umusi mubi rwose. Wewe urazi ivyo iminwa yanje yavuze; vyabereye imbere y’amaso yawe. 17 Ntumbere ikintu gitera ubwoba. Uri ubuhungiro bwanje ku musi w’ivyago. 18 Abampama nibamaramare, mugabo jewe simaramare. Nibabe ari bo bacika ivutu, mugabo jewe sincike ivutu. Nubazaneko umusi w’ivyago, kandi ubavunagure basenyuke kabiri.

19 Ibi ni vyo Yehova ambwiye: “Genda, uhagarare mw’irembo ry’abana b’abantu, iryo abami ba Yuda bacamwo mu kwinjira no mu gusohoka, uhagarare no mu marembo yose ya Yeruzalemu. 20 Ubabwire uti: ‘Nimwumve ijambo rya Yehova, yemwe bami ba Yuda na Yuda yose namwe mwese ababa i Yeruzalemu, mwinjirana muri aya marembo. 21 Ibi ni vyo Yehova avuze: “Nimwiyubare ubwanyu, kandi ntihagire umutwaro mutwara ku musi w’isabato ngo muwinjize muwucishije mu marembo ya Yeruzalemu. 22 Ntihagire umutwaro mukura mu mihana yanyu ku musi w’isabato; kandi ntihagire igikorwa mukora. Mubwirizwa kweza umusi w’isabato, nk’uko nategetse ba sogokuruza banyu; 23 mugabo ntibumvirije canke ngo batege ugutwi; maze bakomantaza izosi ryabo kugira ntibumve no kugira ntibemere gutozwa indero.”’

24 “‘“Kandi nimwangamburukira vy’ukuri,” ni ko Yehova avuze, “ntihagire umutwaro mwinjiza muwucishije mu marembo y’iki gisagara ku musi w’isabato kandi mukeza umusi w’isabato mu kutagira igikorwa mukora kuri wo, 25 mu marembo y’iki gisagara hazokwinjirana rero abami kumwe n’abaganwa, baze baricara ku ntebe y’ubwami ya Dawidi, bagendera mu mukogote no ku mafarasi, bo n’abaganwa babo, abagabo ba Yuda n’ababa i Yeruzalemu; kandi iki gisagara kizobamwo koko abantu gushika igihe kitagira urugero. 26 Abantu bazoza vy’ukuri bavuye mu bisagara vya Yuda no mu micungararo ya Yeruzalemu no mu gihugu ca Benyamini no mu ntara yo hasi no mu karere k’imisozi n’i Negebu, bazanye ishikanwa riturirwa uko ryakabaye, n’ikimazi, n’ishikanwa ry’intete, n’imibavu ya olibani, bazanye n’ikimazi c’ugukenguruka, babizane mu nzu ya Yehova.

27 “‘“Mugabo nimutangamburukira mu kweza umusi w’isabato no mu kudatwara umutwaro, ariko mukawinjirana muciye mu marembo ya Yeruzalemu ku musi w’isabato, nzodomeka rero umuriro mu marembo yiwe, maze urigate koko iminara yo kubamwo ya Yeruzalemu, kandi ntuzozima.”’”

Yeremiya  18 : 1 - 23

18 Ijambo ryaje kuri Yeremiya rivuye kuri Yehova riti: 2 “Haguruka, umanuke ku nzu y’umubumvyi, aho ni ho nzokwumvishiriza amajambo yanje.”

3 Nuko manuka ku nzu y’umubumvyi, nsanga ariko akorera igikorwa ku makurudumu y’umubumvyi. 4 Maze icombo yariko akora mw’ibumba cononekarira mu kuboko kwa nya mubumvyi; nuko arahindukira, agikoramwo ikindi combo, nk’uko yabona ko bibereye mu maso yiwe gukora.

5 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako riti: 6 “‘Mbega sinshoboye kubagirira nk’uwu mubumvyi, ga yewe nzu ya Isirayeli?’, ni ko Yehova avuze. ‘Raba, nka kurya kw’ibumba mu kuboko kw’umubumvyi, ni ko muri mu kuboko kwanje, ewe nzu ya Isirayeli! 7 Igihe ico ari co cose novuga ku bijanye n’ihanga no ku bijanye n’ubwami kugira ndarirandure, ndarisiturire hasi, ndarihonye, 8 maze iryo hanga rigahindukira koko rikava mu bubi bwaryo niyamirije, nzokwicuza rero ku bijanye n’ivyago nari niyumviriye kurishitsako. 9 Mugabo igihe ico ari co cose novuga ku bijanye n’ihanga no ku bijanye n’ubwami kugira ngo ndaryubake no kugira ngo ndariteragire, 10 maze rigakora koko ibibi mu maso yanje mu kutagamburuka ijwi ryanje, nzokwicuza rero ku bijanye n’iciza nari nibwiye ko nzokora ku neza yaryo.’

11 “Ubu rero, ndakwinginze ubwire abagabo ba Yuda n’ababa i Yeruzalemu uti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Ehe ndiko ndababumbira ivyago kandi ndiko niyumvira iciyumviro co kubagirira nabi. Enda nimuhindukire, umwe wese ave mu nzira yiwe mbi, inzira zanyu n’ibikorwa vyanyu mubigire vyiza.”’”

12 Na bo bavuga bati: “Ni ivy’ubusa! Kuko tuzokurikira ivyiyumviro vyacu, kandi tuzoshitsa umwe wese akagagazo k’umutima wiwe mubi.”

13 Ibi rero ni vyo Yehova avuze: “Ndabinginze mubaze mu mahanga. Ni nde yumvise ibintu nk’ivyo? Umwigeme w’isugi wa Isirayeli yarakoze ikintu giteye ikinya arimonogoza. 14 Mbega shelegi[*] y’i Libani yokamangana ikava ku gitandara co mu gahinga? Canke amazi y’ahandi apfutse kandi atemba, mbega yokama? 15 Kuko abantu banje banyibagiye mu buryo bw’uko bafumbishiriza umwotsi w’ibimazi ikintu kitagira akamaro, no mu buryo bw’uko batsitaza abantu mu nzira zabo, iminyuro ya kera, kugira ngo bagendere mu mabarabara, inzira itaringaniye, 16 kugira ngo igihugu cabo bakigire akajoreza, kibe ico kuvugiriza agahwa gushika igihe kitagira urugero. Umuntu wese azoca iruhande yaco azogitamarira ajongorotse yongere azunze umutwe. 17 Nzobashwiragiza imbere y’umwansi nk’aho noba nkoresheje umuyaga wo mu buseruko. Ku musi w’icago cabo nzobereka umugongo, sinzobereka mu maso.”

18 Nuko bavuga bati: “Nimuze twiyumvire ivyiyumviro vyo kugirira nabi Yeremiya, kuko itegeko ritazova ku muherezi canke ngo impanuro ive ku muntu w’inkerebutsi canke ngo ijambo rive ku muhanuzi. Nimuze tumukubitishe ururimi, kandi ntihagire na rimwe mu majambo yiwe twumviriza.”

19 Nunyumvirize, ewe Yehova, kandi wumvirize ijwi ry’abandwanya. 20 Mbega ineza yokwishurwa inabi? Kuko bimbiye icobo ubuzima bwanje. Niwibuke ko nahagaze imbere yawe kugira ngo mvuge iciza ku biberekeye, ngo nsubize inyuma ubushangashirwe bwawe bubaveko. 21 Ku bw’ivyo, abana babo nubatange ku kigoyi, nubatange ku bubasha bw’inkota; abagore babo nibabe abagore bahekuwe, be n’abapfakazi. Kandi abagabo babo nibabe abishwe n’ikiza cica, imisore yabo na yo ibe iyasasitswe n’inkota mu rugamba. 22 Akaruru nikumvikane mu mazu yabo, niwabazanako giturumbuka akagwi k’abambuzi. Kuko bimvye icobo kugira bamfate, kandi banyegeje imitego ngo ifate ibirenge vyanje.

23 Mugabo wewe, ewe Yehova, urazi neza inama yabo yose bangiriye ngo banyice. Ntupfuke ikosa ryabo, kandi ntuhanagure ico gicumuro cabo ngo kive imbere yawe; mugabo nibatsitare imbere yawe. Mu gihe c’ishavu ryawe, nubahagurukire.

^ Yer. 18:14 “Shelegi” ni ibintu vy’ibivunjivunji vyera cane bigwa nk’imvura.

Yeremiya  19 : 1 - 15

19 Ibi ni vyo Yehova yavuze: “Genda wironse agakarabo k’umubumvyi, uhamagare bamwe mu bagabo b’inararibonye b’abantu, na bamwe mu bagabo b’inararibonye b’abaherezi. 2 Hanyuma usohoke uje mu mubande wa mwene Hinomu uri ku bwinjiriro bw’Irembo ry’Injo. Maze utangarize ng’aho amajambo ngira nkubwire. 3 Uvuge uti: ‘Nimwumve ijambo rya Yehova, yemwe bami ba Yuda namwe ababa i Yeruzalemu. Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze:

“‘“Ehe ngira nzane ivyago aha hantu, uwuzovyumva wese amatwi yiwe akaba azovugiramwo iminzerere; 4 kubera ko bampevye, maze aha hantu bagatangura kuhayoberanya no kuhafumbishiriza umwotsi w’ibimazi izindi mana batari baramenye, bo hamwe na ba sekuruza babo n’abami ba Yuda; kandi bujuje aha hantu amaraso y’abantu b’intungane. 5 Bubatse ibibanza bikirurutse vya Bayali kugira ngo baturirire abahungu babo mu muriro bwa mashikanwa aturirwa uko yakabaye ashikanirwa Bayali, ikintu ntari narategetse canke ngo mvuge, kandi kitigeze kinza mu mutima.”’

6 “‘“Ku bw’ivyo, ehe imisi iraje,” ni ko Yehova avuze, “igihe aha hantu hatazokwongera kwitwa Tofeti be n’umubande wa mwene Hinomu, mugabo hakitwa umubande w’ubwicanyi. 7 Nzohindura ubusa inama ya Yuda n’iya Yeruzalemu aha hantu, kandi nzotuma bagwishwa n’inkota imbere y’abansi babo bongere bagwishwe n’ukuboko kw’abarondera ubuzima bwabo. Imivyimba yabo nzoyiha ibiremwa biguruka vyo mu kirere n’ibikoko vyo kw’isi, ibe indya zavyo. 8 Kandi iki gisagara nzokigira akajoreza be n’ikintu co kuvugiriza agahwa. Umuntu wese azoca iruhande yaco azogitamarira ajongorotse yongere avuze agahwa kubera ivyago vyaco vyose. 9 Nzobarisha inyama z’abahungu babo n’inyama z’abakobwa babo; kandi umwe wese azorya inyama za mugenziwe, bitewe n’ugusugerezwa be n’amaganya abansi babo be n’abarondera ubuzima bwabo bazobasatiriza.”’

10 “Hanyuma usabirize nya gakarabo mu maso y’abagabo bajana nawe. 11 Maze ubabwire uti: ‘Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: “Ukwo ni ko nzosavya aba bantu n’iki gisagara, nk’uko umuntu asavya icombo c’umubumvyi ku buryo kidashobora kwongera gusanasanwa; kandi bazohamba i Tofeti gushika aho hadasigara ahantu ho guhamba.”’

12 “‘Ukwo ni ko nzogirira aha hantu,’ ni ko Yehova avuze, ‘n’abahaba, egome, kugira ngo iki gisagara ndakigire nka Tofeti. 13 Kandi amazu ya Yeruzalemu n’amazu y’abami ba Yuda azoba koko nka Tofeti, abe ayahumanye, ni ukuvuga, amazu yose bahora bafumbishiriza ku bisenge vyayo umwotsi w’ibimazi, bawufumbishirije ingabo zose zo mu majuru bakongera bakahasukira izindi mana amashikanwa y’ikinyobwa.’”

14 Nuko Yeremiya araza avuye i Tofeti, aho Yehova yari yamutumye kuvuga ubuhanuzi, ahagarara mu rugo rw’inzu ya Yehova maze abwira abantu bose ati: 15 “Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze: ‘Ehe ngira nzane kuri iki gisagara no ku bisagara vyaco vyose ivyago vyose nakivuzeko, kubera ko bakomantaje izosi ryabo kugira ngo ntibagamburuke amajambo yanje.’”

Yeremiya  20 : 1 - 18

20 Nuko Pashuri mwene Imeri, umuherezi, akaba kandi yari icariho kizigenza mu nzu ya Yehova, aguma yumviriza Yeremiya mu gihe yariko avuga ayo majambo y’ubuhanuzi. 2 Maze Pashuri akubita Yeremiya umuhanuzi yongera amushira mu mpatane z’ibiti[*] zari mw’Irembo ryo Haruguru rya Benyamini, iryari mu nzu ya Yehova. 3 Mugabo ku musi ukurikira, Pashuri akura Yeremiya muri nya mpatane z’ibiti, maze Yeremiya amubwira ati:

“Yehova ntakwise Pashuri, mugabo akwise Vutu irya n’ino. 4 Kuko ibi ari vyo Yehova avuze: ‘Ehe nkugize ivutu kuri wewe no ku bakunzi bawe bose; bazogwishwa koko n’inkota y’abansi babo amaso yawe avyitegereza; kandi Yuda yose nzoyitanga mu kuboko kw’umwami wa Babiloni, na we azobajana koko mu bunyagano i Babiloni, abicishe inkota. 5 Nzotanga ibintu bibitswe vyose vy’iki gisagara n’umwimbu waco wose n’ibintu vy’agaciro vyaco vyose; kandi amatunga yose y’abami ba Yuda ngira ndayatange mu kuboko kw’abansi babo. Na bo bazobisahura ata kabuza, babitware, babijane i Babiloni. 6 Nayo wewe, ewe Pashuri, n’ababa mu nzu yawe bose, muzojanwa kugirwa imbohe; uzoja i Babiloni maze upfireyo kandi ni yo uzohambwa mwe n’abakunzi bawe bose, kuko wababwiye ubuhanuzi mu kinyoma.’”

7 Warampenze, ewe Yehova, ndahendeka. Wakoresheje inkomezi zawe mu kundwanya, ku buryo unesha. Nabaye agatwengo burinda bwira; abantu bose bantwengera mw’ijigo. 8 Kuko igihe cose mvuze, nsemerera. Ubukazi n’ukunyaga ni vyo nsemerera. Kuko ijambo rya Yehova ryambereye iceyi n’akamenyo burinda bwira. 9 Nuko mvuga nti: “Sinzovuga ivyiwe, kandi sinzokwongera kuvuga mw’izina ryiwe.” Mugabo mu mutima wanje haba nk’umuriro ururumba wugaraniwe mu magufa yanje; nduhishwa no kuwugumya, sinashobora kuwihanganira. 10 Kuko numvise inkuru mbi ya benshi. Irya n’ino hari ivutu. “Nimubivuge, kugira ngo tuvuge ivyiwe.” Abantu buntu[*] bose bambwira bati: “Amahoro!”—bareretse ko nocumbagira, bakavuga bati: “Hari aho yohendeka, natwe tukamunesha, tukamwihora.” 11 Mugabo Yehova yari kumwe nanje nk’umunyenkomezi ateye ubwoba. Ni co gituma abampama bazotsitara, ntibaneshe. Emwe, bazomaramara rwose, kuko batazoba batunganiwe. Uguteterwa kwabo kw’igihe kitagira urugero ntikuzokwibagirwa.

12 Mugabo wewe, ewe Yehova nyen’ingabo, urasuzuma umugororotsi; urabona amafyigo n’umutima. Ese nobona ingene ubihora, kuko ari wewe nahishuriye imburano zanje.

13 Nimuririmbire Yehova! Nimushemeze Yehova! Kuko yarokoye ubuzima bw’umworo mu kuboko kw’inkozi z’ikibi.

14 Urakavumwa umusi navukiyeko! Umusi mawe yanyibarukiyeko ntugahezagirwe! 15 Arakavumwa umuntu yazaniye inkuru nziza dawe ati: “Uvyariwe umuhungu, umwana w’igitsina-gabo!” Yaramunezereje koko. 16 Uwo muntu arakaba nk’ibisagara Yehova yatembagaje ntiyicuze. Aze yumve amaborogo mu gitondo be n’ikimenyetso c’ukugabisha mu gihe co ku mutaga.

17 Kubera iki atanyiciye mu gitereko ngo bihere biheze, kugira ngo mawe ambere imva, igitereko ciwe na co cibungenge gushika igihe kitagira urugero? 18 Kubera iki navuye mu gitereko kugira mbone igikorwa c’ubutame n’intuntu, no kugira ngo imisi yanje irangirire mu bumaramare?

^ Yer. 20:2 Raba Inyongera ya 21.

^ Yer. 20:10 Canke, “abantu bapfa.”

Yeremiya  21 : 1 - 14

21 Ijambo ryaje kuri Yeremiya rivuye kuri Yehova, igihe Umwami Zedekiya yamutumako Pashuri mwene Malikiya na Zefaniya mwene Mayaseya, umuherezi, ngo bamubwire bati: 2 “Turakwinginze udusigurize Yehova, kuko Nebukadirezari umwami wa Babiloni aduteye. Hari aho Yehova yotugirira nk’uko ibikorwa vyiwe vyose vy’agatangaza biri, akagenda akatuviraho.”

3 Nuko Yeremiya ababwira ati: “Mubwire Zedekiya muti: 4 ‘Ibi ni vyo Yehova Imana ya Isirayeli avuze: “Ehe mbahindukirijeko ibirwanisho vy’intambara biri mu kuboko kwanyu, ivyo muriko murwanisha umwami wa Babiloni n’Abakaludaya babasugereje inyuma y’uruhome, kandi nzobakoraniriza hagati muri iki gisagara. 5 Jewe nzobarwanya nkoresheje ukuboko kuramvuye, n’ukuboko gukomeye, n’ishavu, n’ubushangashirwe be n’uburakari bukaze. 6 Nzokubita ababa muri iki gisagara, umuntu n’igikoko. Bazokwicwa n’ikiza gikomeye.”’

7 “‘“Kandi inyuma y’ivyo,” ni ko Yehova avuze, “Nzotanga Zedekiya umwami wa Yuda n’abasuku biwe n’abantu n’abazoba basigaye muri iki gisagara batishwe n’ikiza n’inkota be n’ikigoyi, ndabatange mu kuboko kwa Nebukadirezari umwami wa Babiloni, egome, mu kuboko kw’abansi babo no mu kuboko kw’abarondera ubuzima bwabo, kandi azobakubitisha koko ubugi bw’inkota. Ntazobumvira akagongwe canke ngo abagirire impuhwe canke imbabazi.”’

8 “Abo bantu na bo uze ubabwire uti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Ehe nshize imbere yanyu inzira y’ubuzima n’inzira y’urupfu. 9 Uwuzoguma muri iki gisagara azokwicwa n’inkota n’ikigoyi be n’ikiza; mugabo uwuzosohoka akishikana koko ku Bakaludaya babasugereje azobandanya kubaho, kandi azonyaga amagara yiwe.”’

10 “‘“Kuko ndabishije mu maso hanje kuri iki gisagara kugira ndagiteze ivyago atari kugira ndakigirire neza,” ni ko Yehova avuze. “Kizotangwa mu kuboko kw’umwami wa Babiloni, kandi azogituriza umuriro ata kabuza.”

11 “‘Nayo ku bijanye n’urugo rw’umwami wa Yuda, nimwumve ijambo rya Yehova. 12 Ewe nzu ya Dawidi, ibi ni vyo Yehova avuze: “Buri gitondo nimuce imanza mu butungane, kandi murokore uwamburwa mumukure mu kuboko kw’uwugunga, kugira ngo ubushangashirwe bwanje ntibusohoke nk’umuriro maze bugaturira koko, ata muntu n’umwe wo kubuzimya, kubera ububi bw’ibikorwa vyanyu.”’

13 “‘Ehe ngira ndakurwanye, ewe wewe uba mu kiyaya co hasi, ewe gitandara co mu ntara ishashe,’ ni ko Yehova avuze. ‘Nayo mwebwe abavuga ngo: “Ni nde azomanuka kudutera? Kandi ni nde azokwinjira aho tuba?”, 14 nzogira ico ndababaza nisunze ivyamwa vy’ibikorwa vyanyu,’ ni ko Yehova avuze. ‘Kandi nzodomeka umuriro mu kibira ciwe, urigate koko ibintu vyose biri irya n’ino yiwe.’”

Yeremiya  22 : 1 - 30

22 Ibi ni vyo Yehova avuze: “Manuka ku nzu y’umwami wa Yuda, uvugireyo iri jambo. 2 Uvuge uti: ‘Niwumve ijambo rya Yehova, yewe mwami wa Yuda wicaye ku ntebe y’ubwami ya Dawidi, wewe n’abasuku bawe n’abantu bawe, abinjirana muri aya marembo. 3 Ibi ni vyo Yehova avuze: “Nimushitse ubutungane n’ubugororotsi, kandi murokore uwamburwa mumukure mu kuboko kw’uwugunga; ntimufate nabi kavamahanga, impfuvyi[*] canke umupfakazi. Ntimubagirire ivy’ubukazi. Ntimusese aha hantu amaraso y’intungane. 4 Kuko nimwashitsa koko iryo jambo, mu marembo y’iyi nzu hazokwinjirana rero abami bicara ku ntebe y’ubwami ya Dawidi mu kibanza ciwe, bagendera mu mikogote no ku mafarasi, umwumwe wese n’abasuku biwe n’abantu biwe.”’

5 “‘Mugabo nimutagamburuka ayo majambo, ndirahiye koko jewe ubwanje,’ ni ko Yehova avuze, ‘yuko iyi nzu izoba ikibanza catikijwe.’

6 “Kuko ibi ari vyo Yehova avuze ku bijanye n’inzu y’umwami wa Yuda: ‘Kuri jewe uri nka Gileyadi, agatwe ka Libani. Sinzobura kukugira agahinga; nayo ku bijanye n‘ibisagara, nta na kimwe kizobamwo abantu. 7 Nzokwereza abahonya, umwe wese n’ibirwanisho vyiwe; kandi bazokwicira amasederi yawe mezameza, bayagwishe mu muriro. 8 Amahanga menshi azoca koko iruhande y’iki gisagara, abwirane ati: “Kubera iki Yehova yagiriye gutya iki gisagara gikomeye?” 9 Maze bazovuga bati: “Ni kubera yuko bataye isezerano rya Yehova Imana yabo, bagatangura kwunamira izindi mana no kuzikorera.”’

10 “Ntimuririre uwapfuye, kandi ntimumwumvire umubabaro. Muririre cane uwugiye, kuko atazosubira kugaruka kandi ntazobona koko igihugu c’incuti ziwe. 11 Kuko ibi ari vyo Yehova avuze kuri Shalumu mwene Yosiya, umwami wa Yuda aganza mu kibanza ca Yosiya se wiwe, uwasohotse avuye aha hantu, ati: ‘Ntazokwongera kuhagaruka. 12 Kuko ahantu bamujanye ari inyagano ari ho azopfira, kandi ntazokwongera kubona iki gihugu.’

13 “Aragowe uwubaka inzu yiwe, mugabo ntayubake mu bugororotsi, n’ivyumba vyiwe vyo hejuru, mugabo ntavyubake mu butungane, akavyubaka akoresheje mugenziwe akorera ubusa, kandi ntamuhe impembo yiwe; 14 uwuvuga ati: ‘Ngira niyubakire inzu yagutse n’ivyumba vyo hejuru bininibinini; amadirisha yanje yo kuri yo azokwagurwa, kandi izokwomekwako imbaho z’isederi, isigwe ibara ritukuriye.’ 15 Mbega uzobandanya kuganza ngo ni uko uriko urondera kuba agaheta ukoresheje isederi? Nayo so wawe, mbega ntiyariye, akanywa, akongera agashitsa ubutungane n’ubugororotsi? Ku bw’ivyo, vyaramugendeye neza. 16 Yaraburanye urubanza rw’umurushwa n’urw’umworo. Ku bw’ivyo, vyaramugendeye neza. ‘None ukwo ntikwari ukumenya jewe?’ ni ko Yehova avuze. 17 ‘Vy’ukuri amaso yawe n’umutima wawe nta handi biri atari ku nyungu y’akarenganyo yawe, no ku maraso y’intungane kugira ngo uyasese, no ku kugunga no ku kunyaga, kugira ngo ubikore.’

18 “Ibi rero ni vyo Yehova avuze kuri Yehoyakimu mwene Yosiya, umwami wa Yuda: ‘Ntibazomuborogera ngo: “Yoo, mwene wacu! Yoo, mushikanje!” Ntibazomuborogera ngo: “Yoo, databuja! Yoo, teka ryiwe!” 19 Azohambwa nk’uko bahamba indogobwa y’ingabo, aburutwe yongere atabwe inyuma y’amarembo ya Yeruzalemu.’

20 “Duga i Libani usemerere, kandi wumvikanishe ijwi ryawe kuri Bashani. Nusemererere i Abarimu, kuko abagukunda rwinshi bose bavunaguwe. 21 Navuganye nawe igihe wari ubayeho ata co winona. Wavuze uti: ‘Eka singamburuka.’ Iyo ni yo nzira yawe kuva mu buto bwawe, kuko utagamburutse ijwi ryanje. 22 Umuyaga uzoragira abungere bawe bose; nayo abagukunda rwinshi, bazojanwa kugirwa imbohe. Kuko ico gihe uzomaramara, ugateterwa vy’ukuri kubera ivyago vyawe vyose. 23 Ewe wewe uba i Libani, ukaba waritse mu masederi, ese ukuntu uzoniha vy’ukuri imisonga y’ukwibaruka niyakuzako, ububabare bw’ibise nk’ubw’umugore ariko yibaruka!”

24 “‘Ndahiye ukubaho kwanje,’ ni ko Yehova avuze, ‘naho wewe Koniya mwene Yehoyakimu, umwami wa Yuda, woba uri impeta y’ikidodo ku kuboko kwanje kw’iburyo, nohagushikura! 25 Nzogutanga mu kuboko kw’abarondera ubuzima bwawe, no mu kuboko kw’abo utinya, no mu kuboko kwa Nebukadirezari umwami wa Babiloni, no mu kuboko kw’Abakaludaya. 26 Mwe na nyoko yakwibarutse nzobaraririza mu kindi gihugu mutavukiyemwo, kandi ni yo muzopfira. 27 Kandi mu gihugu bazoba bipfuza rwose gusubiramwo, ntibazosubirayo. 28 Mbega uyu mugabo Koniya ni ikibumbano gisuzuguritse, gisabijwe, canke icombo kidahimbaye? Kubera iki we n’uruvyaro rwiwe boraririzwa hasi, bagatererwa mu gihugu batamenye?’

29 “Ewe wa si we, wa si we, wa si we, niwumve ijambo rya Yehova. 30 Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Nimwandike uyu mugabo nk’uwutagira abana, nk’umuntu w’umugabo atazororanirwa mu misi yiwe; kuko mu ruvyaro rwiwe ata n’umwe azororanirwa, ngo yicare ku ntebe y’ubwami ya Dawidi ngo yongere kuganza muri Yuda.’”

^ Yer. 22:3 Ijambo ku rindi ni “agahungu katagira se.”

Yeremiya  23 : 1 - 40

23 “Baragowe abungere barandura intama zo mu buragiriro bwanje bakongera bakazishwiragiza!”, ni ko Yehova avuze.

2 Ibi rero ni vyo Yehova Imana ya Isirayeli avuze ku bungere baragira abantu banje: “Ni mwebwe mwasanzaje intama zanje; mwagumye muzishwiragiza, ntimwazitaho.”

“Ehe ngira niteho ivyanyu kubera ububi bw’ibikorwa vyanyu,” ni ko Yehova avuze.

3 “Jewe nzokoraniriza hamwe amasigarira y’intama zanje ndazikuye mu bihugu vyose nari narazishwiragirijemwo, ndazigarukane mw’itongo ry’uburagiriro ryazo, na zo zizorondoka koko, zigwire. 4 Nzozihagurukiriza abungere bazoziragira koko; ntizizokwongera gutinya, eka kandi ntizizocika ivutu, kandi nta n’imwe izobura,” ni ko Yehova avuze.

5 “Ehe imisi iraje,” ni ko Yehova avuze, “kandi nzohagurukiriza Dawidi umunago ugororotse. Kandi umwami azoganza koko, akorane ukwiyubara yongere ashitse ubutungane n’ubugororotsi mu gihugu. 6 Mu misi yiwe Yuda izokizwa, kandi Isirayeli izokwibera mu mutekano. Iri ni ryo zina azokwitwa: Yehova ni ubugororotsi bwacu.”

7 “Ku bw’ivyo, ehe imisi iraje,” ni ko Yehova avuze, “kandi ntibazokwongera kuvuga ngo: ‘Ndahiye ukubaho kwa Yehova, we yaduganye bene Isirayeli abakuye mu gihugu ca Misiri,’ 8 mugabo bazovuga ngo: ‘Ndahiye ukubaho kwa Yehova, we yaduganye akongera akazana uruvyaro rw’inzu ya Isirayeli arukuye mu gihugu co mu buraruko no mu bihugu vyose nabashwiragirijemwo,’ kandi bazokwibera koko ku butaka bwabo.”

9 Nayo ku vyerekeye abahanuzi, umutima wanje wamvunikiyemwo. Amagufa yanje yose atanguye kunyiganyiga. Mbaye nk’umuntu yaborewe, nk’umuntu w’umugabo yatsinzwe n’umuvinyu, kubera Yehova no kubera amajambo yiwe meranda. 10 Kuko igihugu gisigaye cuzuye abarenga ibigo. Kuko kubera umuvumo igihugu cagiye mu kigandaro, n’amatongo y’uburagiriro yo mu gahinga yumye; inyifato yabo ni mbi, kandi ubushobozi bwabo ntibugororotse.

11 “Kuko umuhanuzi n’umuherezi bompi bahumanye. No mu nzu yanje nasanzeyo ububi bwabo,” ni ko Yehova avuze. 12 “Ni co gituma inzira yabo izobabera nk’ahantu hanyerera mu muzimagiza; bazohenurirwayo bagwe ata kabuza.”

“Kuko nzobazanako icago, umwaka bazokwitabwaho,” ni ko Yehova avuze. 13 “Kandi abahanuzi ba Samariya nababonyemwo ibitabereye. Bakoze bwa bahanuzi bohejwe na Bayali, kandi baguma batuma abantu banje, egome, Isirayeli, bayerera. 14 Nabonye ibintu biteye ikinya mu bahanuzi ba Yeruzalemu: ukurenga ibigo n’ukugendera mu kinyoma; bakomeje amaboko y’inkozi z’ikibi kugira ngo ntibahindukire, umwe wese ngo ave mu bubi bwiwe. Bose bambereye nka Sodomu, ababa muri we bose na bo bambera nka Gomora.”

15 Ibi rero ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze ku bahanuzi: “Ehe ngira ndabarishe ibamba, kandi nzobanywesha amazi arimwo ubumara. Kuko ubuhuni bwakwiragiye mu gihugu cose buvuye ku bahanuzi ba Yeruzalemu.”

16 Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: “Ntimwumvirize amajambo y’ubuhanuzi abahanuzi bababwira. Batuma muba imburakimazi. Bavuga ukwerekwa kwo mu mutima wabo bwite, ntibavuga ibiva mu kanwa ka Yehova. 17 Baguma babwira abatanyubaha ngo: ‘Yehova avuze ati: “Muzogira amahoro.”’ Kandi babwiye abagendera mu kagagazo k’umutima wabo bose ngo: ‘Nta vyago bizobazako.’ 18 Kuko ni nde yahagaze mu mugwi w’abagenzi somambike wa Yehova ngo abone ijambo ryiwe yongere aryumve? Ni nde yitayeho ijambo ryiwe ngo aryumve? 19 Ehe ikirura c’umuyaga ca Yehova, ari co bushangashirwe bwiwe, kizosohoka koko, egome, igihuhusi c’agashururu. Kizozungurukira ku mutwe w’ababisha. 20 Ishavu rya Yehova ntirizosubira inyuma adashikije ivyiyumviro vy’umutima wiwe kandi atabiranguye. Mu kiringo ca nyuma c’imisi muzobirimbura mwitonze mubitegere.

21 “Sinatumye abahanuzi, yamara barirutse. Sinavuganye na bo, yamara baravuze ubuhanuzi. 22 Mugabo iyo bahagarara mu mugwi w’abagenzi somambike wanje, baba rero baratumye abantu banje bumva amajambo yanje, kandi baba baratumye bahindukira bakava mu nzira yabo mbi no mu bubi bw’ibikorwa vyabo.”

23 “Mbega ndi Imana iri hafi,” ni ko Yehova avuze, “atari Imana iri kure?”

24 “Canke hari umuntu yohishwa mu bwihisho nanje sindamubone?”, ni ko Yehova avuze.

“Mbega jewe sinuzuye koko amajuru n’isi?”, ni ko Yehova avuze. 25 “Numvise ivyo abahanuzi bavuga ubuhanuzi bw’ikinyoma mw’izina ryanje bavuze, ngo: ‘Narose! Narose!’ 26 Ivyo bizogeza ryari kuba mu mutima w’abo bahanuzi bavuga ubuhanuzi bw’ikinyoma bakaba n’abahanuzi b’amayeri y’umutima wabo? 27 Biyumvira kwibagiza abantu banje izina ryanje biciye ku ndoto zabo baguma babwirana, nk’uko ba se bibagiye izina ryanje biciye kuri Bayali. 28 Umuhanuzi afise indoto, niyigane iyo ndoto; mugabo uwufise ijambo ryanje, navuge ijambo ryanje mu kuri.”

“Mbega igikumbi gihuriye ku ki n’urutete?”, ni ko Yehova avuze.

29 “Mbega ijambo ryanje ntirimeze nk’umuriro,” ni ko Yehova avuze, “rikamera kandi nk’inyundo y’ugucura imenagura urutare?”

30 “Ku bw’ivyo, ehe ngira ndwanye abo bahanuzi,” ni ko Yehova avuze, “abiba amajambo yanje, umwe wese akayiba mugenziwe.”

31 “Ehe ngira ndwanye abo bahanuzi,” ni ko Yehova avuze, “abakoresha ururimi rwabo kugira ngo bavuge bati: ‘Ijambo!’”

32 “Ehe ngira ndwanye abo bahanuzi barotora indoto z’ikinyoma,” ni ko Yehova avuze, “abazigana bagatuma abantu banje bayerera kubera ibinyoma vyabo no kubera ukwirata kwabo.”

“Mugabo jewe sinabatumye canke ngo ngire ico ndabategeka. Ku bw’ivyo, nta na kimwe bazomarira aba bantu,” ni ko Yehova avuze.

33 “Kandi aba bantu canke umuhanuzi canke umuherezi nibakubaza bati: ‘Umuzigo wa Yehova ni uwuhe?’, uze ubabwire rero uti: ‘“Ni mwebwe—urazi ukuntu muri umuzigo! Nzobaheba ata gukeka,” ni ko Yehova avuze.’ 34 Nayo umuhanuzi canke umuherezi canke abantu bavuga ngo: ‘Ewe muzigo wa Yehova!’, nanje nzokwitaho ivy’uwo muntu n’urugo rwiwe. 35 Ibi ni vyo umwe wese aguma abwira mugenziwe, ivyo umwe wese aguma abwira mwene wabo: ‘Yehova yishuye iki? Kandi Yehova yavuze iki?’ 36 Mugabo ntimube mukivuga umuzigo wa Yehova, kuko kuri umwe wese uwo muzigo uba ijambo ryiwe, kandi mwahinduye amajambo y’Imana nzima, Yehova nyen’ingabo, Imana yacu.

37 “Ibi ni vyo uzobwira umuhanuzi: ‘Yehova yakwishuye iki? Kandi Yehova yavuze iki? 38 Kandi nimba muguma muvuga muti: “Umuzigo wa Yehova!”, ibi rero ni vyo Yehova avuze: “Kubera ko muvuga muti: ‘Iri jambo ni wo muzigo wa Yehova,’ kandi nagumye mbatumako nti: ‘Ntimukavuge ngo: “Umuzigo wa Yehova!”’ 39 ku bw’ivyo, ndi hano! Nzobaheba buhere, kandi nzobata, nte n’igisagara nabahaye mwe na ba sogokuruza banyu, mumve imbere. 40 Kandi nzobashirako iceyi co gushika igihe kitagira urugero, n’agateterwe ko gushika igihe kitagira urugero katazokwibagirwa.”’”

Yeremiya  25 : 1 - 38

25 Ijambo ryaje kuri Yeremiya ku bijanye n’abantu bose bo muri Yuda mu mwaka ugira kane wa Yehoyakimu mwene Yosiya, umwami wa Yuda, ari wo mwaka wa mbere wa Nebukadirezari umwami wa Babiloni, 2 iryo Yeremiya umuhanuzi yavuze ku bijanye n’abantu bose bo muri Yuda no ku bijanye n’ababa i Yeruzalemu bose, ati:

3 “Kuva mu mwaka ugira cumi na gatatu wa Yosiya mwene Amoni, umwami wa Yuda, gushika n’uyu musi, iyo myaka mirongo ibiri n’itatu ijambo rya Yehova ryanjeko, nanje nagumye ndababwira, nzinduka nkavuga, mugabo ntimwumvirije. 4 Kandi Yehova yabatumyeko abasavyi biwe bose, abahanuzi, akazinduka akabatuma, mugabo ntimwumvirije, eka kandi ntimwateze ugutwi ngo mwumvirize, 5 uko bavuga bati: ‘Enda nimuhindukire, umwe wese muri mwebwe ave mu nzira yiwe mbi no mu bubi bw’ibikorwa vyiwe, maze mubandanye kuba ku butaka Yehova yabahaye mwe na ba sogokuruza banyu kuva kera gushika igihe kirekire kizoza. 6 Kandi ntimukurikire izindi mana ngo muzikorere mwongere muzunamire, kugira ntimumbabarishe igikorwa c’amaboko yanyu, no kugira ngo sindabateze ivyago.’

7 “‘Mugabo ntimwanyumvirije,’ ni ko Yehova avuze, ‘kugira ngo mumbabarishe igikorwa c’amaboko yanyu, mukikwegera ivyago.’

8 “Ibi rero ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: ‘“Ko mutagamburutse amajambo yanje, 9 ehe ngira ntume intumwa, kandi nzotora imiryango yose yo mu buraruko,” ni ko Yehova avuze, “egome, ngira ntume kuri Nebukadirezari umwami wa Babiloni, umusavyi wanje, maze nzobazana batere iki gihugu n’abakibamwo n’aya mahanga yose ari irya n’ino; kandi nzobatikiza ndabagire akajoreza n’ikintu co kuvugiriza agahwa n’ahantu hatikijwe gushika igihe kitagira urugero. 10 Nzorandura muri bo ijwi ry’umwigino n’ijwi ry’umunezero, ijwi ry’umukwe n’ijwi ry’umugeni, urwamo rw’urusyo rw’amaboko n’umuco w’itara. 11 Emwe, iki gihugu cose kizocika ahantu hatikijwe, akajoreza, kandi ayo mahanga azobwirizwa gukorera umwami wa Babiloni imyaka mirongo irindwi.”’

12 “‘Maze imyaka mirongo irindwi niyakwira, nzogira ico mbaza umwami wa Babiloni n’iryo hanga,’ ni ko Yehova avuze, ‘kubera ikosa ryabo, egome, ngire ico mbaza igihugu c’Abakaludaya, kandi nzokigira ibiharabuga gushika igihe kitagira urugero. 13 Nzoshitsa kuri ico gihugu amajambo yanje yose nakivuzeko, egome, ibintu vyose vyanditswe muri iki gitabu Yeremiya yavuze mu buryo bw’ubuhanuzi ku mahanga yose. 14 Kuko na bo nyene, amahanga menshi n’abami bahambaye, babakoresheje nk’abasuku; kandi nzobishura nk’uko igikorwa cabo kiri, nk’uko igikorwa c’amaboko yabo kiri.’”

15 Kuko ibi ari vyo Yehova Imana ya Isirayeli ambwiye: “Tora iki gikombe c’umuvinyu w’ubushangashirwe mu kuboko kwanje, maze ukinyweshe amahanga yose ngutumyeko. 16 Bazonywa koko maze bazungazunge, bamere nk’abasazi kubera inkota ngira ndabarungikemwo.”

17 Nuko ntora nya gikombe mu kuboko kwa Yehova hanyuma ndakinywesha amahanga yose Yehova yari yantumyeko, 18 ari yo Yeruzalemu n’ibisagara vya Yuda n’abami baho, abaganwa baho, kugira ngo bigirwe ikibanza catikijwe, akajoreza, ikintu co kuvugiriza agahwa be n’umuvumo, nk’uko biri uyu musi; 19 Farawo umwami wa Misiri n’abasuku biwe n’abaganwa biwe n’abantu biwe bose; 20 n’uruvange rwose rw’abantu, n’abami bose b’igihugu ca Uzu, n’abami bose b’igihugu c’Abafilisitiya na Ashikeloni na Gaza na Ekuroni n’amasigarira ya Ashidodi; 21 Edomu na Mowabu na bene Amoni; 22 n’abami bose ba Tiro n’abami bose ba Sidoni n’abami b’izinga riri mu karere k’ikiyaga; 23 na Dedani na Tema na Buzu n’abantu bose bamoye imishatsi mu misaya; 24 n’abami bose b’Abarabu n’abami bose b’uruvange rw’abantu baba mu gahinga; 25 n’abami bose ba Zimuri n’abami bose ba Elamu n’abami bose b’Abamedi; 26 n’abami bose bo mu buraruko ba hafi n’aba kure, umwumwe, n’ubundi bwami bwose bwo mw’isi buri ku buringanire bw’ubutaka; umwami wa Sheshaki na we azonywa inyuma yabo.

27 “Kandi uze ubabwire uti: ‘Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze: “Nimunywe muborerwe, muyorwe maze mutembe ku buryo mudashobora guhaguruka, kubera inkota ngira ndabarungikemwo.”’ 28 Maze nibanka gutora nya gikombe mu kuboko kwawe ngo banywe, uzoce ubabwira uti: ‘Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: “Ntimugenda mutanyoye. 29 Kuko, ehe igisagara citirirwa izina ryanje ni co mpereyeko guteza ivyago, none mwebwe mwogenda mudahanywe?”’

“‘Ntimuzogenda mudahanywe, kuko mpamagariye inkota ababa kw’isi bose,’ ni ko Yehova nyen’ingabo avuze.

30 “Nayo wewe, uze ubabwire ayo majambo yose y’ubuhanuzi, ubabwire uti: ‘Yehova azoroha nk’intambwe ari iyo hejuru, arekure ijwi ryiwe ari ahantu heranda aba. Azoroha nk’intambwe yerekeza ahantu hiwe ho kuba. Azovugiriza akaruru ababa kw’isi bose nk’ak’abaganisha ibirenge mu ruganiro rw’umuvinyu.’

31 “‘Urwamo ruzoshika koko mu gice c’isi ca kure kurusha ibindi vyose, kuko Yehova afitaniye amatati n’amahanga. Ubwiwe azoburana n’igifise umubiri cose. Nayo ababisha, azobatanga ku nkota ata kabuza,’ ni ko Yehova avuze.

32 “Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: ‘Ehe ivyago bigira bisohoke biva kw’ihanga bija ku rindi, kandi igihuhusi gikomeye kizohaguruka kivuye mu mihingo ya kure kuruta iyindi y’isi. 33 Abishwe na Yehova kuri uwo musi bazohera koko ku mpera imwe y’isi bashike ku yindi. Ntibazoborogerwa, eka kandi ntibazokwegeranywa canke ngo bahambwe. Bazoba nk’intabire ku buringanire bw’ubutaka.’

34 “Boroge mwa bungere, musemerere! Nimwikumbagaze hasi, mwa bakomakomeye b’umukuku, kuko imisi yanyu y’ugukererwa n’ugushwiragizwa kwanyu ikwiye, kandi muzogwa koko nk’icombo gihimbaye! 35 Aho abungere bari guhungira hazimanganye, be n’uburyo bwo guhunga bw’abakomakomeye b’umukuku. 36 Umve amaborogo y’abungere, n’ukuboroga kw’abakomakomeye b’umukuku, kuko Yehova anyaze uburagiriro bwabo. 37 Ahantu ho kuba h’amahoro hasigaye ari ahantu hatagira ubuzima kubera ishavu rirurumba rya Yehova. 38 Ahevye ubwikingo bwiwe nk’intambwe y’umukangara y’umugāra, kuko igihugu cabo kibaye akajoreza kubera inkota ihahaza no kubera ishavu ryiwe rirurumba.”

Yeremiya  26 : 1 - 24

26 Mu ntango y’ingoma ya Yehoyakimu mwene Yosiya, umwami wa Yuda, iri jambo riza rivuye kuri Yehova riti: 2 “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Hagarara mu kigo c’inzu ya Yehova, uvuge ku bijanye n’ibisagara vyose vya Yuda biza kwunama mu nzu ya Yehova amajambo yose ngutegeka kubabwira. Ntihagire ijambo ukuramwo. 3 Hari aho bokwumviriza maze bagahindukira, umwe wese akava mu nzira yiwe mbi, nanje sinzobura kwicuza ku bijanye n’ivyago niyumvira kubashitsako kubera ububi bw’ibikorwa vyabo. 4 Ubabwire uti: “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Nimutanyumviriza ngo mugendere mw’itegeko ryanje nabashize imbere, 5 ngo mwumvirize amajambo y’abasavyi banje abahanuzi, abo ndabatumako, egome, nkazinduka nkabatuma, abo mutumvirije, 6 nanje iyi nzu nzoyigira nk’iy’i Shilo, n’iki gisagara ndakigire umuvumo ku mahanga yose yo kw’isi.’”’”

7 Maze abaherezi n’abahanuzi n’abantu bose bumva Yeremiya avugira ayo majambo mu nzu ya Yehova. 8 Nuko Yeremiya arangije kuvuga ibintu vyose Yehova yari yamutegetse kubwira abantu bose, abaherezi n’abahanuzi n’abantu bose baca baramufata, bavuga bati: “Ntugenda udapfuye. 9 Kubera iki uvuze ubuhanuzi mw’izina rya Yehova ngo: ‘Iyi nzu izoba nk’iy’i Shilo, kandi iki gisagara kizotikizwa ku buryo ata muntu azokibamwo’?” Nuko abantu bose baguma bakoranira kuri Yeremiya mu nzu ya Yehova.

10 Mu nyuma abaganwa ba Yuda bumva ayo majambo, maze baraduga bavuye ku nzu y’umwami, baja ku nzu ya Yehova, bicara mu bwinjiriro bw’irembo rishasha rya Yehova. 11 Abaherezi n’abahanuzi batangura kubwira abaganwa n’abantu bose bati: “Uyu mugabo akwiriye urubanza rwo gupfa, kuko yavuze ubuhanuzi ku bijanye n’iki gisagara nk’uko mwavyiyumviye n’amatwi yanyu bwite.”

12 Yeremiya aca abwira abaganwa bose n’abantu bose ati: “Yehova ni we yantumye kuvuga ku bijanye n’iyi nzu no ku bijanye n’iki gisagara amajambo yose y’ubuhanuzi mwumvise. 13 Nuko rero inzira zanyu n’ibikorwa vyanyu mubigire vyiza, kandi mugamburuke ijwi rya Yehova Imana yanyu, Yehova na we azokwicuza ku bijanye n’ivyago yabavuzeko. 14 Nayo jewe, ehe ndi mu kuboko kwanyu. Nimungire nk’uko mubona ari vyiza kandi nk’uko mubona bibereye mu maso yanyu. 15 Gusa mumenye neza ko nimwanyica, muzoba mwishizeko amaraso y’intungane mukaba muyashize no kuri iki gisagara no ku bakibamwo, kuko mu vy’ukuri Yehova yantumye kuri mwebwe kuvugira mu matwi yanyu ayo majambo yose.”

16 Maze abaganwa n’abantu bose babwira abaherezi n’abahanuzi bati: “Uyu mugabo ntakwiriye urubanza rwo gupfa, kuko yatubwiye mw’izina rya Yehova Imana yacu.”

17 Vyongeye, bamwe mu bagabo b’inararibonye b’igihugu barahaguruka, batangura kubwira ishengero ryose ry’abantu bati: 18 “Mika w’i Moresheti yaravuga ubuhanuzi mu misi ya Hezekiya umwami wa Yuda, maze abwira abantu bose bo muri Yuda ati: ‘Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: “Siyoni izorimwa nk’umurima, Yeruzalemu na yo icike ibirundo vy’ibihomvagurike, kandi umusozi w’Inzu uzoba ibibanza bikirurutse vy’ikibira.”’ 19 Hari aho none Hezekiya umwami wa Yuda n’abo muri Yuda bose barondeye kumwica? Mbega ntiyatinye Yehova agatakambira[*] Yehova, ku buryo Yehova yicuza ku bijanye n’ivyago yari yaravuze kuri bo? Turiko twikwegera rero ivyago bikomeye.

20 “Hariho kandi umugabo yavuga ubuhanuzi mw’izina rya Yehova, na we akaba yari Uriya mwene Shemaya w’i Kiriyati-yeyarimu. Yaguma avuga ubuhanuzi kuri iki gisagara no kuri iki gihugu nk’uko amajambo yose ya Yeremiya ari. 21 Nuko Umwami Yehoyakimu n’abagabo b’abanyenkomezi biwe bose n’abaganwa bose bumva amajambo yiwe, maze umwami atangura kurondera kumwica. Uriya avyumvise, aca aratinya hanyuma arahunga, ashika mu Misiri. 22 Mugabo Umwami Yehoyakimu atuma abagabo mu Misiri, ari bo Elinatani mwene Akibori n’abandi bagabo bajanye na we mu Misiri. 23 Nuko bakura Uriya mu Misiri, bamuzanira Umwami Yehoyakimu, na we aca amwicisha inkota, aterera umuvyimba wiwe mw’itongo ry’abapfuye ry’abantu nyarucari.”

24 Vyongeye, ukuboko kwa Ahikamu mwene Shafani kwari kumwe na Yeremiya, kugira ngo ntatangwe mu kuboko kw’abantu ngo yicwe.

^ Yer. 26:19 Ijambo ku rindi ni “kworosha mu maso ha.”

Yeremiya  27 : 1 - 22

27 Mu ntango y’ubwami bwa Yehoyakimu mwene Yosiya, umwami wa Yuda, iri jambo riza kuri Yeremiya rivuye kuri Yehova riti: 2 “Ibi ni vyo Yehova ambwiye: ‘Niwihingurire imizana n’imitambikwa y’ingǒgo, hanyuma ubishire kw’izosi ryawe. 3 Uze ubirungikire umwami wa Edomu, n’umwami wa Mowabu, n’umwami wa bene Amoni, n’umwami wa Tiro, n’umwami wa Sidoni, biciye mu kuboko kw’intumwa ziza i Yeruzalemu kuri Zedekiya umwami wa Yuda. 4 Uze ubahe itegeko rigenewe ba shebuja, uti:

“‘“Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze; muze mubwire ba shobuja muti: 5 ‘Ni jewe nakoze isi, abantu n’ibikoko biri ku buringanire bw’isi nkoresheje ububasha bwanje bukomeye n’ukuboko kwanje kuramvuye; kandi nayihaye uwo nabonye ko bibereye mu maso yanje kuyiha. 6 Ubu rero, ntanze ibi bihugu vyose mu kuboko kwa Nebukadinezari umwami wa Babiloni, umusavyi wanje; mbere ndamuhaye ibikoko vyo mu gahinga ngo bimukorere. 7 Emwe, amahanga yose azomukorera, we n’umuhungu wiwe n’umwuzukuru wiwe, gushika igihe c’igihugu ciwe gishitse, kandi amahanga menshi n’abami bahambaye bazomukoresha koko nk’umusuku.’

8 “‘“‘Ihanga n’ubwami bitazomukorera, egome, bitazokorera Nebukadinezari umwami wa Babiloni, n’iritazoshira izosi ryaryo munsi y’ingǒgo y’umwami wa Babiloni, nzokwitaho ivy’iryo hanga nkoresheje inkota n’ikigoyi n’ikiza,’ ni ko Yehova avuze, ‘gushika ndabaherengeteje nkoresheje ukuboko kwiwe.’

9 “‘“‘Nayo mwebwe, ntimwumvirize abahanuzi banyu n’abaraguzi banyu n’abarosi banyu n’abanyamageza banyu n’abapfumu banyu, abababwira ngo: “Ntimuzokorera umwami wa Babiloni.” 10 Kuko bababwira ubuhanuzi bw’ibinyoma, kugira batume mujanwa kure y’ubutaka bwanyu; nzobashwiragiza koko, kandi muzoyogera ata kabuza.

11 “‘“‘Nayo ihanga rizozana izosi ryaryo munsi y’ingǒgo y’umwami wa Babiloni rikamukorera vy’ukuri, nzorireka rero riruhuke ku butaka bwaryo,’ ni ko Yehova avuze, ‘kandi rizoburima koko ryongere ribe kuri bwo.’”’”

12 Mbere nabwiye Zedekiya umwami wa Yuda nk’uko aya majambo yose ari nti: “Nimuzane amazosi yanyu munsi y’ingǒgo y’umwami wa Babiloni, mumukorere we n’abantu biwe mubone kubandanya kubaho. 13 Kubera iki wewe n’abantu bawe mwokwicwa n’inkota n’ikigoyi be n’ikiza, nk’uko ivyo Yehova yabwiye ihanga ridakorera umwami wa Babiloni biri? 14 Ntimwumvirize amajambo y’abahanuzi bababwira ngo: ‘Ntimuzokorera umwami wa Babiloni,’ kuko bababwira ubuhanuzi bw’ikinyoma.

15 “‘Kuko ntabatumye,’ ni ko Yehova avuze, ‘mugabo bavuga ubuhanuzi mw’izina ryanje mu binyoma, kugira mwebwe ndabashwiragize, kandi muzoyogera ata kabuza, mwe n’abahanuzi bababwira ubuhanuzi.’”

16 Kandi nabwiye abaherezi n’aba bantu bose nti: “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Ntimwumvirize amajambo y’abahanuzi banyu bababwira ubuhanuzi ngo: “Ehe, ibikoresho vyo mu nzu ya Yehova bigiye kugarukanwa ubu bwa vuba bikuwe i Babiloni!” Kuko bababwira ubuhanuzi bw’ikinyoma. 17 Ntimubumvirize. Nimukorere umwami wa Babiloni mubone kubandanya kubaho. Kubera iki iki gisagara coba ikibanza catikijwe? 18 Mugabo nimba ari abahanuzi kandi nimba ijambo rya Yehova riri iwabo, ndabinginze batakambire Yehova nyen’ingabo, kugira ngo ibikoresho bisigaye mu nzu ya Yehova no mu nzu y’umwami wa Yuda n’i Yeruzalemu ntibije i Babiloni.’

19 “Kuko ibi ari vyo Yehova nyen’ingabo avuze ku bijanye na za nkingi no ku bijanye na ca kiyaga no ku bijanye na ya mashareti no ku bijanye n’ibisigarira vy’ibikoresho bisigaye muri iki gisagara, 20 ivyo Nebukadinezari umwami wa Babiloni atajanye igihe yatwara Yekoniya mwene Yehoyakimu, umwami wa Yuda, mu bunyagano i Babiloni amukuye i Yeruzalemu, ari kumwe n’abanyacubahiro bose ba Yuda n’aba Yeruzalemu; 21 kuko ibi ari vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze ku bijanye n’ibikoresho bisigaye mu nzu ya Yehova no mu nzu y’umwami wa Yuda n’i Yeruzalemu: 22 ‘“I Babiloni ni ho bizojanwa kandi ni ho bizoguma gushika umusi nzovyitaho,” ni ko Yehova avuze. “Kandi nzobidugana ndabisubize aha hantu.”’”

Yeremiya  28 : 1 - 17

28 Maze muri uwo mwaka, mu ntango y’ubwami bwa Zedekiya umwami wa Yuda, mu mwaka ugira kane, mu kwezi kugira gatanu, Hananiya mwene Azuri, umuhanuzi yava i Gibeyoni, ambwirira mu nzu ya Yehova mu maso y’abaherezi n’ay’abantu bose ati: 2 “Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze: ‘Nzovuna ingǒgo y’umwami wa Babiloni. 3 Mu myaka ibiri yuzuye ngiye kugarukana aha hantu ibikoresho vyose vyo mu nzu ya Yehova Nebukadinezari umwami wa Babiloni yakuye aha hantu akabijana i Babiloni.’” 4 “‘Kandi Yekoniya mwene Yehoyakimu, umwami wa Yuda, n’abagizwe inyagano bose ba Yuda bashitse i Babiloni, ngira ndabagarukane aha hantu,’ ni ko Yehova avuze, ‘kuko nzovuna ingǒgo y’umwami wa Babiloni.’”

5 Nuko Yeremiya umuhanuzi abwirira Hananiya umuhanuzi mu maso y’abaherezi no mu maso y’abantu bose bari bahagaze mu nzu ya Yehova, 6 egome, Yeremiya umuhanuzi avuga ati: “Amen! Yehova agire gutyo! Yehova ashimangire amajambo yawe y’ubuhanuzi wavuze, mu kugarukana aha hantu ibikoresho vyo mu nzu ya Yehova n’abantu bose bagizwe inyagano, abikuye i Babiloni! 7 Ariko rero, ndakwinginze wumve iri jambo ngira mvugire mu matwi yawe no mu matwi y’abantu bose. 8 Ku vyerekeye abahanuzi banyitangiye imbere bakakwitangira imbere nawe kuva kera, na bo nyene bahora bavuga ubuhanuzi bw’intambara n’ubw’ivyago n’ubw’ikiza ku bijanye n’ibihugu vyinshi no ku bijanye n’ubwami bukomakomeye. 9 Ku vyerekeye umuhanuzi avuga ubuhanuzi bw’amahoro, ijambo ry’uwo muhanuzi niryashika ni ho umuhanuzi yatumwe vy’ukuri na Yehova azomenyekana.”

10 Hananiya umuhanuzi aca akura wa mutambikwa w’ingǒgo kw’izosi rya Yeremiya umuhanuzi, arawuvuna. 11 Maze Hananiya avugira mu maso y’abantu bose ati: “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Uku ni ko nzovuna ingǒgo ya Nebukadinezari umwami wa Babiloni mu myaka ibiri yuzuye ndayikuye kw’izosi ry’amahanga yose.’” Nuko Yeremiya umuhanuzi arigira.

12 Maze ijambo rya Yehova riza kuri Yeremiya, aho Hananiya umuhanuzi amariye kuvuna nya mutambikwa w’ingǒgo awukuye kw’izosi rya Yeremiya umuhanuzi, riti: 13 “Genda ubwire Hananiya uti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Wavunye imitambikwa y’ingǒgo y’ibiti, ariko mu kibanza cayo uzokora imitambikwa y’ingǒgo y’ivyuma.” 14 Kuko ibi ari vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze: “Nzoshira ingǒgo y’icuma kw’izosi ry’aya mahanga yose, kugira ngo akorere Nebukadinezari umwami wa Babiloni; kandi azomukorera ata kabuza. Mbere n’ibikoko vyo mu gahinga nzobimuha.”’”

15 Yeremiya umuhanuzi yongera kubwira Hananiya umuhanuzi ati: “Ndakwinginze wumvirize, ewe Hananiya! Yehova ntiyagutumye, mugabo wewe watumye aba bantu bizigira ikinyoma. 16 Ibi rero ni vyo Yehova avuze: ‘Ehe ngira ndakwirukane ku buringanire bw’ubutaka. Muri uyu mwaka uzopfa ata kabuza, kuko wavuze ivy’ukugarariza Yehova bimwe vyeruye.’”

17 Nuko Hananiya umuhanuzi apfa muri uwo mwaka, mu kwezi kugira indwi.

Yeremiya  29 : 1 - 32

29 Aya ni yo majambo y’ikete Yeremiya umuhanuzi yarungitse ari i Yeruzalemu, arirungikiye amasigarira y’abagabo b’inararibonye b’abajanywe ari inyagano, n’abaherezi, n’abahanuzi, n’abantu bose, abo Nebukadinezari yari yaratwaye mu bunyagano i Babiloni abakuye i Yeruzalemu, 2 inyuma y’aho Yekoniya umwami, n’umugore w’iteka, n’abakozi bo ku kirimba, abaganwa ba Yuda n’aba Yeruzalemu, n’abahinguzi b’utugenegene, n’abubatsi b’ibibambazi baviriye i Yeruzalemu. 3 Ryarungikanywe Elasa mwene Shafani na Gemariya mwene Hilikiya, abo Zedekiya umwami wa Yuda yatumye i Babiloni kuri Nebukadinezari umwami wa Babiloni, rikaba ryavuga riti:

4 “Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, abwiye abajanywe ari inyagano bose, abo natumye baja mu bunyagano i Babiloni bavuye i Yeruzalemu, 5 ati: ‘Nimwubake amazu muyabemwo, kandi mutere imirima murye ivyo yamye. 6 Nimwabire abagore muvyare abahungu n’abakobwa; nimusabire abahungu banyu abagore mwongere mushingire abakobwa banyu, kugira bavyare abahungu n’abakobwa; mugwirire hiyo, ntimube inkehwa. 7 Vyongeye, murondere amahoro y’igisagara mujamwo muri inyagano, mugisabire kuri Yehova, kuko nicaba mu mahoro namwe muzogira amahoro. 8 Kuko ibi ari vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze: “Abahanuzi banyu bari muri mwebwe n’abaraguzi banyu ntibabahende, kandi ntimwumvirize indoto zabo barota. 9 Kuko ‘bababwira ubuhanuzi mu kinyoma mw’izina ryanje. Sinabatumye,’ ni ko Yehova avuze.”’”

10 “Kuko ibi ari vyo Yehova avuze: ‘Imyaka mirongo irindwi niyarangira muri i Babiloni, nzobitaho, kandi nzoshitsa kuri mwebwe ijambo ryanje ryiza mu kubagarukana aha hantu.’

11 “‘Kuko jewe nzi neza ivyiyumviro ndabiyumvirako,’ ni ko Yehova avuze, ‘ivyiyumviro vy’amahoro, atari ivy’ivyago, kugira ngo ndabahe kazoza n’icizigiro. 12 Muzompamagara koko, muze, maze munsenge, nanje nzobumviriza.’

13 “‘Muzondondera koko mundonke, kuko muzondondera n’umutima wanyu wose. 14 Nanje nzoreka mundonke,’ ni ko Yehova avuze. ‘Nzokwegeranya umugwi w’imbohe wanyu, ndabakoranirize hamwe ndabakuye mu mahanga yose n’ahantu hose nabashwiragirije,’ ni ko Yehova avuze. ‘Kandi nzobagarukana ahantu nabakuye nkabajana mu bunyagano.’

15 “Mugabo mwavuze muti: ‘Yehova yaduhagurukirije abahanuzi i Babiloni.’

16 “Kuko ibi ari vyo Yehova abwiye umwami yicaye ku ntebe y’ubwami ya Dawidi n’abantu bose baba muri iki gisagara, bene wanyu batajanye namwe mu bunyagano, 17 ati: ‘Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: “Ehe ngira ndabarungikire inkota n’ikigoyi n’ikiza, kandi nzobagira nk’insukoni zituritse zidashobora kuribwa kubera ububi bwazo.”’

18 “‘Nzobakurikiza inkota n’ikigoyi n’ikiza, kandi nzobatanga babe akajugumiza ku bwami bwose bwo mw’isi, babe umuvumo n’akajoreza n’abo kuvugiriza agahwa n’iceyi mu mahanga yose nzobashwiragirizamwo ata kabuza, 19 kubera ko batumvirije amajambo yanje,’ ni ko Yehova avuze, ‘ayo nabarungikiye nkoresheje abasavyi banje abahanuzi, nkazinduka kare nkabatuma.’

“‘Mugabo ntimwumvirije,’ ni ko Yehova avuze.

20 “Nayo mwebwe, nimwumve ijambo rya Yehova, yemwe mwese abajanywe mu bunyagano, abo narungitse i Babiloni bavuye i Yeruzalemu. 21 Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze kuri Ahabu mwene Kolaya kandi abwiye Zedekiya mwene Mayaseya, abababwira ubuhanuzi bw’ikinyoma mw’izina ryanje: ‘Ehe ngira ndabatange mu kuboko kwa Nebukadirezari umwami wa Babiloni, na we azobicira mu maso yanyu. 22 Kandi umugwi wose w’abajanywe mu bunyagano ba Yuda bari i Babiloni uzokura kuri bo umuvumo, bavuge bati: “Yehova arakakugira nka Zedekiya na Ahabu, abo umwami wa Babiloni yataze ku muriro!” 23 kuko bakoze ivy’ubwenge buke muri Isirayeli, bakaba baguma barenga ibigo n’abagore ba bagenzi babo kandi bakaguma bavuga babesha mw’izina ryanje ijambo ntabategetse.

“‘“Ni jewe ndabizi kandi ndi icabona,” ni ko Yehova avuze.’”

24 “Shemaya w’i Nehelamu na we uze umubwire uti: 25 ‘Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze: “Ko warungikiye amakete mw’izina ryawe abantu bose bari i Yeruzalemu, na Zefaniya mwene Mayaseya, umuherezi, n’abaherezi bose, uti: 26 ‘Yehova ubwiwe yakugize umuherezi mu kibanza ca Yehoyada umuherezi, kugira ngo ube umucungezi mukuru w’inzu ya Yehova ku muntu uwo ari we wese yasaze kandi yifata nk’umuhanuzi, kandi umushire mu mpatane z’ibiti no mu mpatane zifata umutwe n’amaboko; 27 kubera iki none utahambariye Yeremiya w’i Anatoti, uwuriko yifata nk’umuhanuzi kuri mwebwe? 28 Kuko ico ari co catumye adutumako i Babiloni ngo: “Burabandanya! Nimwubake amazu muyabemwo; nimutere imirima murye ivyo yamye, . . .”’”’”

29 Nuko Zefaniya umuherezi atangura gusomera iryo kete mu matwi ya Yeremiya umuhanuzi.

30 Maze ijambo rya Yehova riza kuri Yeremiya riti: 31 “Tuma ku bajanywe mu bunyagano bose uti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze kuri Shemaya w’i Nehelamu: “Ko Shemaya yababwiye ubuhanuzi, kandi jewe ntamutumye, akagerageza kubizigiza ikinyoma, 32 ibi rero ni vyo Yehova avuze: ‘Ehe ngira niteho ivya Shemaya w’i Nehelamu n’uruvyaro rwiwe.’

“‘“‘Ntazoronka umuntu azoba hagati muri aba bantu; kandi ntazokwitegereza iciza ngira nkorere abantu banje,’ ni ko Yehova avuze, ‘kuko yavuze ivy’ukugarariza Yehova bimwe vyeruye.’”’”

Yeremiya  30 : 1 - 24

30 Ijambo ryaje kuri Yeremiya rivuye kuri Yehova riti: 2 “Ibi ni vyo Yehova Imana ya Isirayeli avuze: ‘Niwiyandikire mu gitabu amajambo yose nkubwira. 3 Kuko, “ehe imisi iraje,” ni ko Yehova avuze, “kandi nzokoranya abantu banje bagizwe imbohe, Isirayeli na Yuda,” ni ko Yehova avuze, “kandi nzobagarukana mu gihugu nahaye ba sekuruza babo, na bo bazosubira kucigabira koko.”’”

4 Aya ni yo majambo Yehova abwiye Isirayeli na Yuda. 5 Kuko ibi ari vyo Yehova avuze: “Twumvise ijwi ry’ukujugumira; hari ubwoba, nta mahoro ariho. 6 Ndabinginze mubaze, murabe ko hari umugabo yibaruka. Kubera iki nabonye umuntu w’umugabo wese ashize amaboko mu kiyunguyungu nk’umugore ariko yibaruka, mu maso ha bose habenjutse? 7 Yoo! Kuko uwo musi ari umusi uhambaye, ku buryo ata wundi umeze nka wo, kandi ni igihe c’amarushwa kuri Yakobo. Mugabo azogikizwa.”

8 “Kuri uwo musi,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze, “nzovuna ingǒgo ndayigukure kw’izosi, kandi imizana yawe nzoyicacura; ab’ahandi ntibazoba bakimukoresha nk’umusuku. 9 Bazokorera koko Yehova Imana yabo na Dawidi umwami wabo, uwo nzobahagurukiriza.”

10 “Nayo wewe, ntutinye, ewe musavyi wanje Yakobo,” ni ko Yehova avuze, “kandi ntucike ivutu, ewe Isirayeli! Kuko ehe ngira ngukize ngukuye kure, n’uruvyaro rwawe ndarukize ndarukuye mu gihugu rwagizwemwo imbohe. Yakobo azogaruka koko, abeho ata kimudurumbanya kandi atekanye, kandi nta n’umwe azomujugumiza.”

11 “Kuko ndi kumwe nawe,” ni ko Yehova avuze, “kugira ngukize; mugabo nzotikiza amahanga yose nagusanzarijemwo. Ariko weho sinzogutikiza. Nzogukosora koko ku rugero rubereye, kuko ntazobura kuguhana.”

12 Kuko ibi ari vyo Yehova avuze: “Ugusenyuka kwawe nta muti kugira. Uruguma rwawe ntirukira. 13 Nta n’umwe akuburanira ku bijanye n’igisebe cawe. Nta buryo buriho bwo kukuvura, bwo kugukiza. 14 Abahora bagukunda rwinshi bose bakwibagiye. Si wewe babandanya kurondera. Kuko nagukubise nk’uwukubiswe n’umwansi, nk’uwuhanywe n’umuntu w’imburakigongwe, kubera ubwinshi bw’ikosa ryawe; ibicumuro vyawe vyabaye vyinshi. 15 Kubera iki uborogeshwa n’ugusenyuka kwawe? Ububabare bwawe ntibukira kubera ubwinshi bw’ikosa ryawe; ibicumuro vyawe vyabaye vyinshi. Narakugiriye ivyo bintu. 16 Ni co gituma abakurotsa bose na bo bazorotswa; nayo abarwanizi bawe bose, bazojanwa kugirwa imbohe bose. Abagusahura bose bazoba koko abo gusahurwa, kandi abakunyaga bose nzobatanga banyagwe.”

17 “Kuko nzotuma usubirana, kandi nzogukiza inguma zawe,” ni ko Yehova avuze. “Kuko bakwise umugore yirukanywe, bati: ‘Ni Siyoni, umwe ata n’umwe amurondera.’”

18 Ibi ni vyo Yehova avuze: “Ehe ngira nkoranye abo mu mahema ya Yakobo bagizwe imbohe, kandi nzokwumvira ikigongwe amataberenakulo yiwe. Igisagara kizosubira kwubakwa koko ku kidunduri caco; kandi umunara wo kubamwo uzoba mu kibanza cawo ufitiye uburenganzira. 19 Muri vyo hazova koko ugukenguruka, be n’ijwi ry’abatwenga. Nzobagwiza, ntibazoba inkehwa; nzobagira igifyo, ntibazoba abakengeretse. 20 Abahungu biwe bazoba koko nka kera, kandi ikoraniro ryiwe rizoshimangirwa imbere yanje. Abamuhahaza bose nzokwitaho ivyabo. 21 Uw’agakomeye wiwe azokomoka koko muri we, umutware wiwe ave hagati muri we; nzomwigiza hafi, na we azonyegēra ata kabuza.”

“Kuko, uwu ni nde yagwatirije umutima wiwe kugira ngo anyegêre?”, ni ko Yehova avuze. 22 “Kandi muzoba koko abantu banje, nanje mbe Imana yanyu.”

23 Ehe ikirura c’umuyaga ca Yehova, ari co bushangashirwe bwiwe, kirasohotse, igihuhusi kigenda gikubura. Kizozungurukira ku mutwe w’ababisha. 24 Ishavu rirurumba rya Yehova ntirizosubira inyuma adashikije ivyiyumviro vy’umutima wiwe kandi atabiranguye. Mu kiringo ca nyuma c’imisi, muzobirimbura.

Yeremiya  31 : 1 - 40

31 “Ico gihe,” ni ko Yehova avuze, “nzobera Imana imiryango yose ya Isirayeli; na bo bazoba abantu banje.”

2 Ibi ni vyo Yehova avuze: “Abantu barokotse inkota baragize ubutoni mu gahinga, igihe Isirayeli yariko aragenda kugira ngo aronke akaruhuko kiwe.” 3 Yehova yarambonekeye ari kure, avuga ati: “Nagukunze urukundo rwo gushika igihe kitagira urugero. Ni co catumye ndagukwegesha ubuntu bwuzuye urukundo. 4 Nzosubira kukwubaka, nawe usubire kwubakwa koko, ewe mwigeme w’isugi wa Isirayeli! Uzosubira kwisharizisha utugoma twawe, usohoke koko mu ntambo y’abatwenga. 5 Uzosubira gutera imirima y’imizabibu mu misozi ya Samariya. Abatera bazoyitera koko maze batangure kurya ivyo yamye. 6 Kuko hari umusi aho abareretsi mu karere k’imisozi ka Efurayimu bazosemerera koko bati: ‘Haguruke tuduge i Siyoni, kuri Yehova Imana yacu.’”

7 Kuko ibi ari vyo Yehova avuze: “Nimusemerere n’ijwi rirenga kuri Yakobo munezerewe, mwanirize akamo kw’isonga ry’amahanga. Nimuvyamamaze. Shemeze Imana, muvuge muti: ‘Ewe Yehova, kiza abantu bawe, amasigarira ya Isirayeli.’ 8 Ehe ngira ndabazane ndabakuye mu gihugu co mu buraruko; nzobakoraniriza hamwe ndabakuye mu mihingo y’isi ya kure kuruta iyindi. Muri bo hazoba harimwo impumyi n’uwucumbagira, umugore yibungenze n’uwugira yibaruke, bose hamwe. Bazogaruka ng’aha ari ishengero rinini. 9 Bazoza barira, kandi nzobazana binginga basaba kugirirwa ubutoni. Nzotuma bagenda baja ku myonga y’amazi, ndabacishije mu nzira nziza batazotsitaramwo. Kuko Isirayeli namubereye Se; Efurayimu na we ni imfura yanje.”

10 Nimwumve ijambo rya Yehova, mwa mahanga, mubimenyeshe mu mazinga ya kure muti: “Uwasanzaje Isirayeli ni we azomukoraniriza hamwe, kandi azomuzigama nk’uko umwungere azigama ubusho bwiwe. 11 Kuko Yehova azocungura koko Yakobo, amuhabuze mu kuboko kw’uwukomeye kumurusha. 12 Bazoza koko bihe akamo k’umunezero bari ahakirurutse ha Siyoni, bakayangane kubera ukumera neza kwa Yehova, kubera intete no kubera umuvinyu mushasha no kubera amavuta no kubera imyagazi y’umukuku n’inyana z’inka. Kandi bazoba nk’umurima uvomerewe neza, ntibazosubira kuba goyigoyi.”

13 “Ico gihe umwigeme w’isugi azonezerwa n’intambo, n’imisore nyene be n’abatama, bose hamwe. Ukugandara kwabo nzoguhindura umwigino, kandi nzobahoza nongere ndabanezereze, ndabakure mu ntuntu yabo. 14 Umutima w’abaherezi nzowuzuza ibinure, kandi abantu banje bazohaga ukumera neza kwanje,” ni ko Yehova avuze.

15 “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘I Rama humvikana ijwi, ugucura intimba n’ukurira kw’umururazi; Rasheli ariko aririra abahungu biwe. Yanse guhozwa ku bijanye n’abahungu biwe, kuko batakiriho.’”

16 Ibi ni vyo Yehova avuze: “‘Buza ijwi ryawe kurira, n’amaso yawe uyabuze gukorora amosozi, kuko igikorwa cawe kiri n’impêra,’ ni ko Yehova avuze, ‘kandi bazogaruka ata kabuza bavuye mu gihugu c’umwansi.’

17 “‘Kandi hari icizigiro ku bwa kazoza kawe,’ ni ko Yehova avuze, ‘kandi abana bawe bazosubira koko mu karere kabo.’”

18 “Numvise koko Efurayimu yiririra ati: ‘Warankosoye, kugira ngo nkosorwe, nk’inyana itamenyerejwe. Numpindukize, nanje nzohindukira n’umutima ukunze, kuko uri Yehova Imana yanje. 19 Kuko aho mariye guhindukira nicujije; kandi aho mariye kumenyeshwa nikubise kw’itako. Naramaramaye, nongera ndateterwa, kuko nari nikoreye iceyi co mu buto bwanje.’”

20 “Mbega Efurayimu ni umuhungu w’agaciro kuri jewe, canke umwana afatanwa urukundo? Kuko uko nzomuhambarira kwose, nzosubira kumwibuka ata kabuza. Ni co catumye amara yanje amusebagirikira. Nzomwumvira koko ikigongwe,” ni ko Yehova avuze.

21 “Niwishingire ibimenyetso vyo kw’ibarabara. Niwishirireho ivyapa. Nushire umutima wawe ku nzira y’ikirari, inzira uzobwirizwa kujana. Garuka, ewe mwigeme w’isugi wa Isirayeli. Garuka muri ibi bisagara vyawe. 22 Uzogeza ryari kuzembagira, ewe mukobwa w’igihemu? Kuko Yehova aremye ikintu gishasha mw’isi: Umugore azopfumbatira umuntu w’umugabo.”

23 Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze: “Bazosubira kuvugira iri jambo mu gihugu ca Yuda no mu bisagara vyiwe, ninakoranya imbohe zabo, bati: ‘Yehova aguhezagire, ewe hantu ho kuba hagororotse, ewe musozi mweranda!’ 24 Kandi Yuda n’ibisagara vyiwe vyose bizobana koko muri co, abarimyi be n’abagiye bari kumwe n’ubusho. 25 Kuko umutima urushe nzowuzuza agatege, n’umutima ugoyagoya wose ndawukomeze.”

26 Nca ndikangura maze ntangura kubona; nayo itiro ryanje, ryari ryandyoheye.

27 “Ehe imisi iraje,” ni ko Yehova avuze, “kandi nzobiba inzu ya Isirayeli n’inzu ya Yuda nkoresheje imbuto y’umuntu n’imbuto y’igitungwa.”

28 “Kandi nk’uko nagumye ndarikanuye ku bijanye na bo kugira ngo ndandure, nsiturire hasi, nsambure nongere nonone, ni ko nzoguma ndarikanuye ku bijanye na bo kugira ngo nubake nongere ntere,” ni ko Yehova avuze. 29 “Muri iyo misi, ntibazokwongera kuvuga ngo: ‘Ba se ni bo bariye inzabibu z’ibiturumbwe, mugabo amenyo y’abana ni yo yajiginyuwe.’ 30 Mugabo umwe wese azopfa kubera ikosa ryiwe bwite. Umuntu wese azorya inzabibu z’ibiturumbwe, amenyo yiwe ni yo azojiginyurwa.”

31 “Ehe imisi iriko iraza,” ni ko Yehova avuze, “kandi nzogirana isezerano rishasha n’inzu ya Isirayeli be n’inzu ya Yuda; 32 atari irimeze nka rya sezerano nagirana na ba sekuruza babo ku musi nabafata ukuboko kugira ngo ndabasohore mu gihugu ca Misiri, ‘isezerano ryanje bo barenze, naho nari umugabo abagaba,’ ni ko Yehova avuze.”

33 “Kuko iri ari ryo sezerano nzogirana n’inzu ya Isirayeli inyuma y’iyo misi,” ni ko Yehova avuze. “Nzoshira itegeko ryanje muri bo, kandi nzoryandika mu mutima wabo. Nzoba Imana yabo, na bo bazoba abantu banje.”

34 “Ntibazosubira kwigishanya, ngo umwe wese yigishe mugenziwe, kandi ngo umwe wese yigishe mwene wabo, ngo: ‘Nimumenye Yehova!’, kuko bose bazomenya, guhera ku muto muri bo gushika no ku wuhambaye kuruta abandi bose muri bo,” ni ko Yehova avuze. “Kuko nzobababarira ikosa ryabo, kandi igicumuro cabo sinzosubira kucibuka.”

35 Ibi ni vyo Yehova, Umwe atanga izuba ngo ritange umuco ku murango, agatanga ivyagezwe biganza ukwezi n’inyenyeri ngo bitange umuco mw’ijoro, Umwe avyura ikiyaga kugira ngo imipfunda yaco isebagirike, Umwe yitwa Yehova nyen’ingabo, avuze, 36 ati: “‘Nimba izo ngingo nyobozi zoshobora gukurwa imbere yanje,’ ni ko Yehova avuze, ‘abari uruvyaro rwa Isirayeli na bo nyene boshobora kureka kuba ihanga imbere yanje nantaryo.’”

37 Ibi ni vyo Yehova avuze: “‘Nimba amajuru yo hejuru yoshobora kugerwa, n’imishinge y’isi munsi igashobora guserangurwa, nanje rero noshobora guta uruvyaro rwa Isirayeli rwose kubera ivyo bakoze vyose,’ ni ko Yehova avuze.”

38 “Ehe imisi iraje,” ni ko Yehova avuze, “kandi igisagara kizokwubakirwa koko Yehova kuva ku Munara wa Hananeli gushika kw’Irembo ryo mu Mfuruka. 39 Kandi ikamba yo kugeresha izokwongera gusohoka itumbereye gushika ku murambi wa Garebu, hanyuma izunguruke ija i Gowa. 40 Kandi ikiyaya co hasi cose c’imivyimba n’iminyota irimwo ibinure, n’imikobeko yose gushika ku mwonga Kidironi, gushika ku mfuruka y’Irembo ry’Amafarasi amaja i burasirazuba, bizoba ikintu ceranda kuri Yehova. Ntikizorandurwa, eka kandi ntikizokwongera gusamburwa gushika igihe kitagira urugero.”

Yeremiya  32 : 1 - 44

32 Ijambo ryaje kuri Yeremiya rivuye kuri Yehova mu mwaka ugira cumi wa Zedekiya umwami wa Yuda, ari wo mwaka ugira cumi n’umunani wa Nebukadirezari. 2 Ico gihe inteko za gisirikare z’umwami wa Babiloni zari zisugereje Yeruzalemu; nayo Yeremiya umuhanuzi, yari apfungiwe mu Kigo c’Abarinzi kiri mu nzu y’umwami wa Yuda; 3 kuko Zedekiya umwami wa Yuda yari yamupfunze, mu kuvuga ati:

“Kubera iki uvuga ubuhanuzi ngo: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Ehe ngira ntange iki gisagara mu kuboko kw’umwami wa Babiloni, na we azogifata koko; 4 kandi na Zedekiya umwami wa Yuda ntazokira ukuboko kw’Abakaludaya, kuko atazobura gutangwa mu kuboko kw’umwami wa Babiloni, kandi akanwa kiwe kazovugana koko n’akanwa k’uwo, n’amaso yiwe abone koko amaso y’uwo”’; 5 ‘azotwara Zedekiya i Babiloni, kandi ni ho azoguma gushika niteho ivyiwe,’ ni ko Yehova avuze; ‘naho muguma murwanya Abakaludaya, ntimuzororanirwa’?”

6 Nuko Yeremiya avuga ati: “Ijambo rya Yehova ryanjeko riti: 7 ‘Ehe Hanameli mwene Shalumu sowanyu aje aho uri kukubwira ati: “Niwigurire itongo ryanje riri i Anatoti, kuko uburenganzira bw’ugucungura ari ubwawe kugira ngo urigure.”’”

8 Mu nyuma Hanameli mwene datawacu aza aho ndi mu Kigo c’Abarinzi, nk’uko ijambo rya Yehova ryari ryavuze, maze ambwira ati: “Ndakwinginze ugure itongo ryanje riri i Anatoti ho mu gihugu ca Benyamini, kuko uburenganzira bw’intoranwa ari ubwawe, kandi n’uburenganzira bw’ugucungura ni ubwawe. Nuryigurire.” Nca menya ko ryari ijambo rya Yehova.

9 Nuko ngura na Hanameli mwene datawacu nya tongo ryari i Anatoti. Maze ntangura kumupimira amahera: shekeli indwi n’ibice cumi vy’ifeza. 10 Maze nandika ku cete, nshirako ikidodo kandi ntora ivyabona igihe nariko mpima nya mahera ku munzane. 11 Hanyuma ntora nya cete c’ubuguzi, icari cadomweko ikidodo hisunzwe ibwirizwa n’ingingo nyobozi, n’icari cagumye cuguruye; 12 ndaheza mpa nya cete c’ubuguzi Baruki mwene Neriya, Neriya wa Mahiseya, ndakimuhera mu maso ya Hanameli mwene datawacu no mu maso ya nya vyabona, abari banditse kuri nya cete c’ubuguzi, no mu maso y’Abayuda bose bari bicaye mu Kigo c’Abarinzi.

13 Nuko ntegeka Baruki mu maso yabo nti: 14 “Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze: ‘Tora ibi vyete, iki cete c’ubuguzi, egome, ikidomweko ikidodo, n’iki kindi cagumye cuguruye, maze ubishire mu combo c’ikibumbano, kugira ngo bimare imisi myinshi.’ 15 Kuko ibi ari vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze: ‘Amazu n’amatongo n’imirima y’imizabibu bizosubira kugurwa muri iki gihugu.’”

16 Nuko maze guha nya cete c’ubuguzi Baruki mwene Neriya, ntangura gusenga Yehova nti: 17 “Yoo, ewe Mukama Segaba Yehova! Ehe ni wewe wakoze amajuru n’isi ukoresheje ububasha bwawe buhambaye n’ukuboko kwawe kuramvuye. Ico kintu cose si ic’agatangaza birenze urugero kuri wewe, 18 Umwe agirira ubuntu bwuzuye urukundo ibihumbi, kandi akishura ikosa rya ba se mu gikiriza c’abahungu babo mu nyuma zabo, wewe Mana y’ukuri, Umwe ahambaye, Umwe w’umunyabushobozi, Yehova nyen’ingabo akaba ari ryo zina ryiwe, 19 wewe uhambaye mu mpanuro kandi ugwije ibikorwa, wewe ugumiza amaso ku nzira zose z’abana b’abantu, kugira ngo uhe umwe wese nk’uko inzira ziwe ziri kandi nk’uko ivyamwa vy’ibikorwa vyiwe biri; 20 wewe washize ibimenyetso n’ibitangaro mu gihugu ca Misiri gushika n’uyu musi, no muri Isirayeli no mu bantu, kugira ngo wiheshe izina, nk’uko biri uyu musi. 21 Maze warakuye abantu bawe Isirayeli mu gihugu ca Misiri ukoresheje ibimenyetso, n’ibitangaro, n’ikiganza gikomeye, n’ukuboko kuramvuye, n’ububasha bukomeye kandi buteye ubwoba.

22 “Mu nyuma warabahaye iki gihugu wari wararahiye ba sekuruza babo ko uzokibaha, igihugu gitemba amata n’ubuki. 23 Na bo baracinjiyemwo baracigarurira, mugabo ntibagamburutse ijwi ryawe, kandi ntibagendeye mw’itegeko ryawe. Ibintu vyose wari warabategetse gukora ntibabikoze, ku buryo watumye ibi vyago vyose bibashikira. 24 Ehe abantu baje kuri iki gisagara n’ibikuta vyo kugisugereza kugira bagifate, kandi iki gisagara kizotangwa koko mu kuboko kw’Abakaludaya bariko bakirwanya, ku bw’inkota n’ikigoyi n’ikiza; ivyo wavuze birabaye, kandi ehe uravyibonera. 25 Yamara wewe, ewe Mukama Segaba Yehova, wambwiye uti: ‘Niwigurire iryo tongo amahera, utore n’ivyabona,’ ubimbwira kandi iki gisagara kibwirizwa gutangwa mu kuboko kw’Abakaludaya.”

26 Nuko ijambo rya Yehova riza kuri Yeremiya riti: 27 “Ehe ndi Yehova Imana y’abari n’umubiri bose. Mbega hari ikintu c’agatangaza birenze urugero kibaho kuri jewe? 28 Ibi rero ni vyo Yehova avuze: ‘Ehe ngira ntange iki gisagara mu kuboko kw’Abakaludaya no mu kuboko kwa Nebukadirezari umwami wa Babiloni, na we azogifata ata kabuza. 29 Kandi Abakaludaya bariko barwanya iki gisagara bazokwinjira bagiturize umuriro, bagitongore be n’amazu bahora bafumbishiriza ku bisenge vyayo umwotsi w’ibimazi, bawufumbishirije Bayali bakongera bakahasukira izindi mana amashikanwa y’ikinyobwa kugira bambabaze.’

30 “‘Kuko bene Isirayeli na bene Yuda bakoze gusa ivyari bibi mu maso yanje, kuva mu buto bwabo; kuko bene Isirayeli bariko bambabarisha igikorwa c’amaboko yabo,’ ni ko Yehova avuze. 31 ‘Kuko iki gisagara kuva umusi bacubaka gushika n’uyu musi ata kindi cakoze atari ukuntera ishavu n’ukuntera ubushangashirwe, kugira ngo ndagikure imbere y’amaso yanje, 32 kubera ububi bwose bwa bene Isirayeli n’ubwa bene Yuda, ubwo bakoze kugira ngo bambabaze, bo hamwe n’abami babo, n’abaganwa babo, n’abaherezi babo, n’abahanuzi babo, n’abagabo ba Yuda be n’ababa i Yeruzalemu. 33 Kandi bagumye bampa umugongo ntibampe mu maso; naho nabigisha, nkazinduka nkabigisha, nta n’umwe muri bo yumviriza ngo yemere gutozwa indero. 34 Barashize ibintu bisesemye vyabo mu nzu yitirirwa izina ryanje, kugira ngo bayihumanye. 35 Vyongeye, barubatse ibibanza bikirurutse vya Bayali biri mu mubande wa mwene Hinomu, kugira ngo bacishe abahungu babo n’abakobwa babo mu muriro ku bwa Moleki, ikintu ntabategetse, eka kandi ntivyigeze binza mu mutima gukora ico kintu giteye ishishi, kugira ngo bacumuze Yuda.’

36 “Ubu rero, ibi ni vyo Yehova Imana ya Isirayeli avuze kuri iki gisagara muvuga ko kitazobura gutangwa mu kuboko kw’umwami wa Babiloni biciye ku nkota n’ikigoyi n’ikiza: 37 ‘Ehe nzobakoraniriza hamwe ndabakuye mu bihugu vyose nzoba nabashwiragirijemwo mw’ishavu ryanje no mu bushangashirwe bwanje no mu burakari bukaze; nzobagarukana aha hantu, ntume biberaho mu mutekano. 38 Kandi bazoba koko abantu banje, nanje nzoba Imana yabo. 39 Nzobaha umutima umwe n’inzira imwe kugira ngo bame bantinya, ku bw’ineza yabo n’ineza y’abahungu babo mu nyuma zabo. 40 Nzogirana na bo isezerano ryamaho gushika igihe kitagira urugero, yuko ntazohindukira ngo mve inyuma yabo, kugira ngo ndabagirire iciza; kandi nzoshira mu mutima wabo ukuntinya kugira ngo ntibakevye ngo bamveko. 41 Nzokwigina ku bijanye na bo kugira ngo ndabagirire iciza, kandi nzobateragira muri iki gihugu mu kuri, n’umutima wanje wose be n’inkomezi zanje zose.’”

42 “Kuko ibi ari vyo Yehova avuze: ‘Nk’uko nazanye kuri aba bantu ibi vyago vyose bikomeye, ni ko ngira nzane kuri bo ineza yose mvuze ku biberekeye. 43 Emwe, amatongo azogurwa muri iki gihugu, ico muzovuga ku bicerekeye ngo: “Ni igiharabuga kitagiramwo umuntu n’igitungwa. Catanzwe mu kuboko kw’Abakaludaya.”’

44 “‘Abantu bazogura amatongo amahera, bandike ku vyete, babidomeko ikidodo, batore ivyabona mu gihugu ca Benyamini, no mu micungararo ya Yeruzalemu, no mu bisagara vya Yuda, no mu bisagara vyo mu karere k’imisozi, no mu bisagara vyo mu ntara yo hasi, no mu bisagara vyo mu bumanuko, kuko nzogarukana abagizwe imbohe babo,’ ni ko Yehova avuze.”

Yeremiya  36 : 1 - 32

36 Nuko mu mwaka ugira kane wa Yehoyakimu mwene Yosiya, umwami wa Yuda, iri jambo riza kuri Yeremiya rivuye kuri Yehova riti: 2 “Niwironse umuzingo w’igitabu, hanyuma uwandikemwo amajambo yose nakubwiye kuri Isirayeli no kuri Yuda no ku mahanga yose, kuva umusi navugana nawe, kuva mu misi ya Yosiya gushika n’uyu musi. 3 Hari aho ab’inzu ya Yuda bokwumviriza ivyago vyose niyumvira kubateza, bagahindukira, umwe wese akava mu nzira yiwe mbi, nanje nkabababarira koko ikosa ryabo n’igicumuro cabo.”

4 Yeremiya ahamagara rero Baruki mwene Neriya kugira ngo Baruki yandike amajambo yose ya Yehova, ayo yari yabwiye Yeremiya, ayandike ku muzingo w’igitabu ayakuye mu kanwa ka Yeremiya. 5 Maze Yeremiya ategeka Baruki ati: “Jewe ndugaranywe. Sinshobora kwinjira mu nzu ya Yehova. 6 Wewe niwinjire maze usome n’ijwi rirenga amajambo ya Yehova muri uwo muzingo wanditse bivuye mu kanwa kanje, uyasomere mu matwi y’abantu mu nzu ya Yehova, ku musi w’ukwisonzesha; wongere uyasomere n’ijwi rirenga mu matwi y’abo muri Yuda bose baza bavuye mu bisagara vyabo. 7 Hari aho ugusaba ubutoni kwabo kwoshika imbere ya Yehova maze bagahindukira, umwe wese akava mu nzira yiwe mbi, kuko ishavu n’ubushangashirwe Yehova yavuze kuri aba bantu ari vyinshi.”

8 Nuko Baruki mwene Neriya akora yisunze ivyo Yeremiya umuhanuzi yari yamutegetse vyose, ngo asome n’ijwi rirenga muri nya gitabu amajambo ya Yehova, mu nzu ya Yehova.

9 Nuko mu mwaka ugira gatanu wa Yehoyakimu mwene Yosiya, umwami wa Yuda, mu kwezi kugira icenda, abantu bose b’i Yeruzalemu n’abantu bose bariko baza i Yeruzalemu bavuye mu bisagara vya Yuda batangaza ukwisonzesha imbere ya Yehova. 10 Maze Baruki atangura gusoma n’ijwi rirenga muri nya gitabu amajambo ya Yeremiya, ayasomera mu nzu ya Yehova, mu cumba c’uburiro ca Gemariya mwene Shafani umwimuzi, mu kigo co haruguru, ku bwinjiriro bw’irembo rishasha ry’inzu ya Yehova, mu matwi y’abantu bose.

11 Maze Mikaya mwene Gemariya, Gemariya mwene Shafani, yumva amajambo yose ya Yehova yo muri nya gitabu. 12 Aca amanuka ku nzu y’umwami, ku cumba c’uburiro c’umunyamabanga, asanga abaganwa bose bicayeyo, ari bo Elishama umunyamabanga, na Delaya mwene Shemaya, na Elinatani mwene Akibori, na Gemariya mwene Shafani, na Zedekiya mwene Hananiya n’abandi baganwa bose. 13 Nuko Mikaya ababwira amajambo yose yari yumvise igihe Baruki yasomera n’ijwi rirenga nya gitabu mu matwi y’abantu.

14 Maze abaganwa bose batuma Yehudi mwene Netaniya, Netaniya mwene Shelemiya, Shelemiya mwene Kushi, bamutuma kuri Baruki, bati: “Uwo muzingo wasomeye n’ijwi rirenga mu matwi y’abantu, nuwutore uheze uze.” Nuko Baruki mwene Neriya atora nya muzingo, aza aho bari. 15 Maze bamubwira bati: “Turakwinginze wicare, uwusomere n’ijwi rirenga mu matwi yacu.” Nuko Baruki awusomera n’ijwi rirenga mu matwi yabo.

16 Bakimara kwumva nya majambo yose, barabana bafise ubwoba, maze babwira Baruki bati: “Turabwira ata kabuza umwami ayo majambo yose.” 17 Nuko babaza Baruki bati: “Turakwinginze utubwire: Ayo majambo yose wayanditse gute uyakuye mu kanwa kiwe?” 18 Maze Baruki ababwira ati: “Yaguma ambwira ayo majambo yose ayakuye mu kanwa kiwe, nanje nkaza ndandika mu gitabu n’irangi.” 19 Amaherezo nya baganwa babwira Baruki bati: “Genda wihishe, wewe na Yeremiya, kugira ngo ntihagire uwumenya aho muri.”

20 Maze baza aho umwami ari, mu kigo; nya muzingo basiga bawubikije mu cumba c’uburiro ca Elishama umunyamabanga; hanyuma batangura kwigana nya majambo yose mu matwi y’umwami.

21 Nuko umwami atuma Yehudi kuzana nya muzingo. Awutora rero mu cumba c’uburiro ca Elishama umunyamabanga. Maze Yehudi atangura kuwusomera n’ijwi rirenga mu matwi y’umwami no mu matwi y’abaganwa bose bari bahagaze iruhande y’umwami. 22 Umwami yari yicaye mu nzu yo mu rushana, mu kwezi kugira icenda, imbabura iriko iraka imbere yiwe. 23 Yehudi akimara gusoma impapuro[*] zitatu canke zine, umwami aca atangura kuwutabuza imbugita y’umunyamabanga, aza arawuta mu muriro wari mu mbabura gushika nya muzingo wose urangiriye mu muriro wari muri nya mbabura. 24 Ntibagira ubwoba; eka kandi umwami n’abasuku biwe bose, abariko bumviriza ayo majambo yose, ntibatantamuye impuzu zabo. 25 Mbere Elinatani na Delaya na Gemariya batakambira umwami ngo ntaturire nya muzingo, mugabo ntiyabumviriza. 26 Vyongeye, umwami ategeka Yerahimeyeli umuhungu w’umwami na Seraya mwene Aziriyeli na Shelemiya mwene Abudeyeli gufata Baruki umunyamabanga na Yeremiya umuhanuzi. Mugabo Yehova aguma abahishije.

27 Ijambo rya Yehova ryongera kuza kuri Yeremiya, aho umwami amariye guturira nya muzingo warimwo amajambo Baruki yari yanditse ayakuye mu kanwa ka Yeremiya, riti: 28 “Niwongere wironse umuzingo, uwundi, maze uwandikeko amajambo yose ya mbere yari ku muzingo wa mbere, uwo Yehoyakimu umwami wa Yuda yaturiye. 29 Kandi uvuge ku bijanye na Yehoyakimu umwami wa Yuda uti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Wewe waturiye uwo muzingo, uvuga uti: ‘Kubera iki wanditse kuri wo ngo: “Umwami wa Babiloni azoza ata kabuza kandi azohonya koko iki gihugu, azimanganye kuri co umuntu n’igikoko”?’ 30 Ibi rero ni vyo Yehova avuze kuri Yehoyakimu umwami wa Yuda: ‘Ntazoronka uwicara ku ntebe y’ubwami ya Dawidi, kandi umuvyimba wiwe uzoshiburirwa hanze mu bushuhe ku murango no mu gikonyozi mw’ijoro. 31 Kandi nzogira ico ndamubaza, we n’uruvyaro rwiwe be n’abasuku biwe ku bijanye n’ikosa ryabo, kandi nzozana kuri bo no ku baba i Yeruzalemu no ku bagabo ba Yuda ivyago vyose nabavuzeko, bakaba batumvirije.’”’”

32 Nuko Yeremiya atora uwundi muzingo maze awuha Baruki mwene Neriya, umunyamabanga, uno na we atangura kuwandikako amajambo yose yo mu gitabu Yehoyakimu umwami wa Yuda yari yatuririye mu muriro, ayandika ayakuye mu kanwa ka Yeremiya; kandi yongerwako ayandi majambo menshi nk’ayo.

^ Yer. 36:23 Canke, “impapuro-nkingi.”

Yeremiya  37 : 1 - 21

37 Nuko Umwami Zedekiya mwene Yosiya atangura kuganza mu kibanza ca Koniya mwene Yehoyakimu, uwo Nebukadirezari umwami wa Babiloni yari yagize umwami mu gihugu ca Yuda. 2 Mugabo we hamwe n’abasuku biwe n’abanyagihugu ntibumviriza amajambo ya Yehova, ayo yari yaravuze biciye kuri Yeremiya umuhanuzi.

3 Nuko Umwami Zedekiya atuma Yehukali mwene Shelemiya na Zefaniya mwene Mayaseya umuherezi kuri Yeremiya umuhanuzi, ati: “Ndakwinginze udusabire kuri Yehova Imana yacu.” 4 Yeremiya yarinjira akongera agasohoka hagati mu bantu, kuko batari baramushize mu nzu y’ibohero. 5 Kandi inteko za gisirikare za Farawo zari zivuye mu Misiri; nuko Abakaludaya bari basugereje Yeruzalemu bumva inkuru yabo. Baca bavaho baheba gutera Yeruzalemu. 6 Maze ijambo rya Yehova riza kuri Yeremiya umuhanuzi riti: 7 “Ibi ni vyo Yehova Imana ya Isirayeli avuze: ‘Ibi abe ari vyo mubwira umwami wa Yuda abatumye kuri jewe kunsiguza, muti: “Ehe, inteko za gisirikare za Farawo zije kuri mwebwe kugira zibafashe zizobwirizwa gusubira mu gihugu cazo, ari co Misiri. 8 Kandi Abakaludaya bazogaruka ata kabuza, barwanye iki gisagara, bagifate maze bagiturize umuriro.” 9 Ibi ni vyo Yehova avuze: “Ntimwihende muvuga ngo: ‘Abakaludaya bazogenda ata kabuza batureke,’ kuko batazogenda. 10 Kuko naho mwoba mwatikije inteko za gisirikare zose z’Abakaludaya ziriko zibarwanya hagasigara muri bo abagabo batobekeranijwe, bohaguruka umwe wese mw’ihema ryiwe, bagaturiza koko iki igisagara umuriro.”’”

11 Nuko inteko za gisirikare z’Abakaludaya zimaze kuhava zikagenda, zikareka gutera Yeruzalemu kubera inteko za gisirikare za Farawo, 12 Yeremiya arasohoka ava i Yeruzalemu kugira aje mu gihugu ca Benyamini, ngo aronkeyo umugabane wiwe mu bantu. 13 Igihe yashika mw’Irembo rya Benyamini, umukuru w’abarinzi yitwa Iriya mwene Shelemiya, Shelemiya mwene Hananiya, ni ho yari ari. Aca afata Yeremiya umuhanuzi, amubwira ati: “Ugira wishikane ku Bakaludaya!” 14 Mugabo Yeremiya avuga ati: “Si vyo! Singira nishikane ku Bakaludaya.” Mugabo ntiyamwumviriza. Nuko Iriya agumya Yeremiya hanyuma amushira abaganwa. 15 Abaganwa barākarira rero Yeremiya, baramukubita maze bamushira mu nzu y’amapingu, mu nzu ya Yehonatani umunyamabanga, kuko bari bayigize inzu y’ibohero. 16 Yeremiya yinjiye mu nzu y’itangi no mu vyumba vyo mu kuzimu, agumayo imisi myinshi.

17 Nuko Umwami Zedekiya atuma kumuzana, maze atangura kumubaza ibibazo mu nzu yiwe, mu bwihisho. Amubwira ati: “Hoba hariho ijambo rivuye kuri Yehova?” Yeremiya na we ati: “Ririho koko!” Yongerako ati: “Uzotangwa mu kuboko kw’umwami wa Babiloni!”

18 Maze Yeremiya abwira Umwami Zedekiya ati: “Ni igiki nacumuye kuri wewe no ku basuku bawe no kuri aba bantu, catumye munshira mu nzu y’ibohero? 19 Bari hehe none ba bahanuzi banyu bababwira ubuhanuzi ngo: ‘Umwami wa Babiloni ntazoza kubatera no gutera iki gihugu’? 20 Ubu rero ndakwinginze wumvirize, ewe mukama wanje umwami! Ndakwinginze ugusaba ubutoni kwanje gushike imbere yawe, ntunsubize mu nzu ya Yehonatani umunyamabanga, kugira simpfireyo.” 21 Umwami Zedekiya atanga rero itegeko, maze bashira Yeremiya aho acungirwa mu Kigo c’Abarinzi; nuko baza baramuha ku musi ku musi agakate k’umuzingi kavuye kw’ibarabara ry’abakora igikorwa co kwotsa, gushika imikate yose iheze mu gisagara. Yeremiya abandanya kuba mu Kigo c’Abarinzi.

Yeremiya  38 : 1 - 28

38 Nuko Shefatiya mwene Matani, na Gedaliya mwene Pashuri, na Yukali mwene Shelemiya, na Pashuri mwene Malikiya, bumva amajambo Yeremiya yariko abwira abantu bose ati: 2 “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Uwuzoguma muri iki gisagara ni we azokwicwa n’inkota, n’ikigoyi be n’ikiza. Mugabo uwuzosohoka akaja ku Bakaludaya ni we azobandanya kubaho; azonyaga amagara yiwe, abeho.’ 3 Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Iki gisagara kizotangwa ata kabuza mu kuboko kw’inteko za gisirikare z’umwami wa Babiloni, na we azogifata.’”

4 Nuko abaganwa babwira umwami bati: “Turakwinginze uyu mugabo yicwe, kuko ukwo ari ko atuma amaboko y’abarwanyi basigaye muri iki gisagara n’amaboko y’abantu bose aba goyigoyi, mu kubabwira ayo majambo. Kuko uwu mugabo ataronderera amahoro aba bantu, mugabo abaronderera ivyago.” 5 Umwami Zedekiya avuga rero ati: “Ehe ari mu maboko yanyu! Kuko ata kintu na kimwe umwami ashobora kubabuza.”

6 Bafata rero Yeremiya bamuterera mw’itangi rya Malikiya umuhungu w’umwami, iryari mu Kigo c’Abarinzi. Bamanura Yeremiya bakoresheje imigozi. Ico gihe muri iryo tangi nta mazi yariyo, atari urwondo; nuko Yeremiya atangura kunyika muri nya rwondo.

7 Ebedi-meleki Umunyetiyopiya, umugabo yari inkone[*] kandi yaba mu nzu y’umwami, yumva ko bashize Yeremiya muri nya tangi; kandi umwami yari yicaye mw’Irembo rya Benyamini. 8 Ebedi-meleki arasohoka rero avuye mu nzu y’umwami maze abwira umwami ati: 9 “Ewe mukama wanje umwami, abo bagabo bagize nabi mu vyo bagiriye Yeremiya umuhanuzi vyose, uwo batereye mw’itangi kugira ngo apfire aho ari yishwe n’ikigoyi. Kuko ata mukate ugisigaye mu gisagara.”

10 Nuko umwami ategeka Ebedi-meleki Umunyetiyopiya ati: “Tora aha hantu abagabo mirongo itatu uza guha amategeko, hanyuma uduze Yeremiya umuhanuzi umukure muri nya tangi atarapfa.” 11 Ebedi-meleki atora rero nya bagabo ari buhe amategeko hanyuma yinjira mu nzu y’umwami, aja munsi y’ikigega, atorayo imishambara n’ibipande vy’impuzu vy’imishire, abimanurira Yeremiya muri nya tangi akoresheje imigozi. 12 Maze Ebedi-meleki Umunyetiyopiya abwira Yeremiya ati: “Ndakwinginze ushire iyo mishambara n’ivyo bipande vy’impuzu mu maha yawe munsi y’imigozi.” Nuko Yeremiya agira kuno. 13 Amaherezo bakwegesha Yeremiya nya migozi, baramuduza bamukuye muri nya tangi. Nuko Yeremiya abandanya kuba mu Kigo c’Abarinzi.

14 Umwami Zedekiya rero atuma abantu gutora Yeremiya umuhanuzi ngo bamuzane aho ari ku rwinjiriro rugira gatatu ruri mu nzu ya Yehova, maze umwami abwira Yeremiya ati: “Hari ico ngira nkubaze. Ntihagire ico unyegeza.” 15 Mugabo Yeremiya abwira Zedekiya ati: “Ninakiguhishurira, ubwo ntuhava unyica? Kandi naho nokugira inama, nturi bunyumvirize.” 16 Nuko Umwami Zedekiya arahira Yeremiya mu bwihisho ati: “Ndahiye ukubaho kwa Yehova, we yaduhaye ubu buzima, sindakwica, kandi sindagutanga mu kuboko kw’abo bagabo bariko barondera ubuzima bwawe.”

17 Yeremiya abwira rero Zedekiya ati: “Ibi ni vyo Yehova Imana nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze: ‘Niwasohoka koko ukaja ku baganwa b’umwami wa Babiloni, ntuzobura rero kubandanya kubaho kandi iki gisagara ntikizoturizwa umuriro, kandi wewe n’urugo rwawe muzobandanya kubaho ata kabuza. 18 Mugabo nutasohoka ngo uje ku baganwa b’umwami wa Babiloni, emwe, iki gisagara kizotangwa rero mu kuboko kw’Abakaludaya, na bo bazogituriza umuriro, kandi wewe ntuzokira ukuboko kwabo.’”

19 Maze Umwami Zedekiya abwira Yeremiya ati: “Ndatinya Abayuda bishikanye ku Bakaludaya, kuko bohava bantanga mu kuboko kwabo na bo bakangirira nabi.” 20 Mugabo Yeremiya avuga ati: “Ntibazogutanga. Ndakwinginze ugamburuke ijwi rya Yehova mu vyo nkubwira, maze bizokugendera neza, ubandanye kubaho. 21 Mugabo niwanka gusohoka, iki ni co kintu Yehova anyeretse: 22 Ehe abagore bose basigaye mu nzu y’umwami wa Yuda bajanywe ku baganwa b’umwami wa Babiloni, kandi bariko bavuga bati:

‘Abagabo mufitaniye amahoro baguhendahenze urahendeka.

Banyikije ikirenge cawe mu rwondo; basubiye inyuma bajana iyindi nzira.’

23 Abagore bawe bose n’abana bawe bose barabasohoye babajana ku Bakaludaya, kandi wewe ntuzokira ukuboko kwabo, mugabo uzofatwa n’ukuboko kw’umwami wa Babiloni, kandi kubera wewe, iki gisagara kizoturizwa umuriro.”

24 Nuko Zedekiya abwira Yeremiya ati: “Ntihagire umuntu n’umwe agira ico amenya kuri ivyo bintu, kugira ntupfe. 25 Abaganwa nibumva yuko navuganye nawe hanyuma bakaza koko aho uri, bakakubwira bati: ‘Turakwinginze utubwire: Wabwiye iki umwami? Ntihagire ico utunyegeza, natwe ntitukwica. Kandi umwami yakubwiye iki?’, 26 ubabwire rero uti: ‘Nariko nisabira ubutoni imbere y’umwami, kugira ngo ntansubize mu nzu ya Yehonatani ngo mpfireyo.’”

27 Mu nyuma abaganwa bose baza aho Yeremiya ari, batangura kumubaza. Na we ababwira yisunze ayo majambo yose umwami yari yamutegetse. Nuko baracereza imbere yiwe, kuko ata wari yumvise ico kintu. 28 Maze Yeremiya abandanya kuba mu Kigo c’Abarinzi gushika umusi Yeruzalemu yafatwa. Vyabaye igihe Yeruzalemu yafatwa.

^ Yer. 38:7 Raba Inyongera ya 21.

Yeremiya  39 : 1 - 18

39 Mu mwaka ugira icenda wa Zedekiya umwami wa Yuda, mu kwezi kugira cumi, Nebukadirezari umwami wa Babiloni n’inteko za gisirikare ziwe zose baza i Yeruzalemu maze batangura kuhasugereza.

2 Mu mwaka ugira cumi na rimwe wa Zedekiya, mu kwezi kugira kane, ku musi ugira icenda w’ukwo kwezi, baca igihengeri mu mpome z’igisagara. 3 Nuko abaganwa bose b’umwami wa Babiloni barinjira, bicara mw’Irembo ryo Hagati, ari bo Nerigali-sharezeri, Samugari-nebo, Sarisekimu, Rabusarisi[*], Nerigali-sharezeri Rabumagi[*] n’abaganwa bose b’umwami wa Babiloni basigaye.

4 Zedekiya umwami wa Yuda n’abarwanyi bose ngo bababone, baca barahunga, basohoka igisagara mw’ijoro baciye mu nzira y’umurima w’umwami, baciye mw’irembo riri hagati y’uruhome rugizwe na zibiri; baguma basohoka baciye mu nzira ya Araba. 5 Mugabo inteko za gisirikare z’Abakaludaya zitangura kuboma inyuma, zihambiriza Zedekiya mu biyaya vy’ubugaragwa vy’i Yeriko. Maze baramufata bamuduganira Nebukadirezari umwami wa Babiloni i Ribula mu gihugu ca Hamati, kugira ngo amucire urubanza. 6 Nuko umwami wa Babiloni atangura kwicira abahungu ba Zedekiya i Ribula mu maso yiwe, kandi umwami wa Babiloni yica n’abanyacubahiro bose ba Yuda. 7 Ahumisha amaso ya Zedekiya, hanyuma amubohesha amapingu y’umujumpu, kugira ngo amujane i Babiloni.

8 Kandi Abakaludaya baturiza umuriro inzu y’umwami n’amazu y’abantu bongera basiturira hasi impome za Yeruzalemu. 9 Amasigarira y’abantu bari basigaye mu gisagara, n’abari bataye bakomoka bakishikana kuri we, n’amasigarira y’abantu bari basigaye, Nebuzaradani umukuru w’abacungera ubuzima abajana mu bunyagano i Babiloni.

10 Mugabo bamwe mu bantu, abantu batobato ata co bari bafise, Nebuzaradani umukuru w’abacungera ubuzima abarekera mu gihugu ca Yuda; uwo musi atangura kubaha imirima y’imizabibu n’ibikorwa vy’agahato.

11 Vyongeye, Nebukadirezari umwami wa Babiloni atanga itegeko ku bijanye na Yeremiya biciye kuri Nebuzaradani umukuru w’abacungera ubuzima ati: 12 “Mutore, umugumizeko amaso, kandi ntihagire ikintu kibi umugirira. Mugabo uko azokubwira abe ari ko uzomugirira.”

13 Nuko Nebuzaradani umukuru w’abacungera ubuzima, na Nebushazibani Rabusarisi, na Nerigali-sharezeri Rabumagi n’abantu bakurubakuru bose b’umwami wa Babiloni batuma intumwa; 14 egome, batuma gutora Yeremiya mu Kigo c’Abarinzi maze bamushikiriza Gedaliya mwene Ahikamu, Ahikamu mwene Shafani, kugira ngo amujane mu nzu yiwe, kugira abe hagati mu bantu.

15 Nuko ijambo rya Yehova riza kuri Yeremiya igihe yari apfungiwe mu Kigo c’Abarinzi, riti: 16 “Genda ubwire Ebedi-meleki Umunyetiyopiya uti: ‘Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze: “Ehe ngira nshitse kuri iki gisagara amajambo yanje kugira ndagiteze ivyago atari ukugira ngo ndakigirire neza, kandi azorangukira imbere yawe kuri uwo musi.”’

17 “‘Kandi nzokurokora kuri uwo musi,’ ni ko Yehova avuze, ‘ntuzotangwa mu kuboko kw’abagabo utinya.’

18 “‘Kuko nzogukiza ata kabuza, ntuzogwishwa n’inkota; ntuzobura kunyaga amagara yawe, kuko wanyizigiye,’ ni ko Yehova avuze.”

^ Yer. 39:3 Canke, “umukuru w’abakozi bo ku kirimba; umukuru w’abasuku.”

^ Yer. 39:3 Canke, “umukuru w’abanyamageza (kamenyi; uwuragurira ku nyenyeri); umukuru w’abahambaye.”

Yeremiya  40 : 1 - 16

40 Ijambo ryaje kuri Yeremiya rivuye kuri Yehova, aho Nebuzaradani umukuru w’abacungera ubuzima amariye kumurungika amukuye i Rama, igihe yamutora aboheshejwe amapingu hagati mu bagizwe inyagano bose ba Yeruzalemu n’aba Yuda, abari bajanywe mu bunyagano i Babiloni. 2 Nuko uwo mukuru w’abacungera ubuzima afata Yeremiya maze amubwira ati: “Yehova Imana yawe ubwiwe yaravuze ibi vyago ku bijanye n’aha hantu, 3 kugira ngo Yehova abishitse, akore nk’uko yavuze, kuko mwacumuye kuri Yehova, ntimugamburuke ijwi ryiwe. Ico kintu rero carabashikiye. 4 Ubu rero, ehe uyu musi ndakubohoye amapingu yari ku maboko yawe. Nimba ubona ko ari vyiza mu maso yawe kujana nanje i Babiloni, nuze, nanje nzokugumizako ijisho. Mugabo nimba ubona ko ari bibi mu maso yawe kujana nanje i Babiloni, nureke. Raba, igihugu cose kiri imbere yawe. Ahantu hose ubona ko ari vyiza kandi bibereye mu maso yawe kuja, nujeyo.”

5 Akigonanwa gusubira inyuma, Nebuzaradani avuga ati: “Subira kuri Gedaliya mwene Ahikamu, Ahikamu mwene Shafani, uwo umwami wa Babiloni yajeje kuganza ibisagara vya Yuda, uheze ubane na we hagati mu bantu; canke uje ahantu hose ubona ko bibereye mu maso yawe kuja.”

Nya mukuru w’abacungera ubuzima araheza amuha ingaburo y’ibifungurwa be n’impano, hanyuma aramureka aragenda. 6 Nuko Yeremiya aja kuri Gedaliya mwene Ahikamu i Mizipa, abana na we hagati mu bantu bari basigaye mu gihugu.

7 Mu nyuma abakuru bose b’inteko za gisirikare bari mu misozi, bo hamwe n’abantu babo, bumva ko umwami wa Babiloni yajeje Gedaliya mwene Ahikamu kuganza igihugu be n’uko yamujeje abagabo n’abagore n’abana batoyi na bamwe mu banyagihugu batobato batari barajanywe mu bunyagano i Babiloni. 8 Baza rero kuri Gedaliya i Mizipa, ari bo Ishimayeli mwene Netaniya, na Yohanani na Yonatani bene Kareya, na Seraya mwene Tanihumeti, na bene Efayi Umunyanetofa, na Yezaniya umuhungu w’Umumayakati, bo hamwe n’ingabo zabo. 9 Nuko Gedaliya mwene Ahikamu, Ahikamu mwene Shafani arabarahira, arahira n’ingabo zabo, ati: “Ntimutinye gukorera Abakaludaya. Nimubandanye kuba mu gihugu, mukorere umwami wa Babiloni, bizoheza bibagendere neza. 10 Nayo jewe, ehe mba i Mizipa, kugira mpagarare imbere y’Abakaludaya bazoza kuri twebwe. Mugabo mwebwe, nimwimbure umuvinyu n’ivyamwa vyo mu ci n’amavuta, mubishire mu vyombo vyanyu maze mwibere mu bisagara vyanyu mwafashe.”

11 Abayuda bose bari i Mowabu no muri bene Amoni n’i Edomu n’abari mu bindi bihugu vyose, na bo nyene bumva ko umwami wa Babiloni yari yahaye amasigarira Yuda be n’uko yari yajeje Gedaliya mwene Ahikamu, Ahikamu mwene Shafani, kubaganza. 12 Nuko Abayuda bose batangura kugaruka bavuye iyo bari barashwiragiriye hose, baguma baza kuri Gedaliya i Mizipa mu gihugu ca Yuda. Batangura kwimbura umuvinyu n’ivyamwa vyo mu ci, vyinshi cane.

13 Nayo Yohanani mwene Kareya n’abakuru bose b’inteko za gisirikare bari mu misozi, baza kuri Gedaliya i Mizipa. 14 Maze bamubwira bati: “Mbega ntuzi ko Bayalisi umwami wa bene Amoni, yatumye Ishimayeli mwene Netaniya kukwica?” Mugabo Gedaliya mwene Ahikamu ntiyemera ivyo bavuze.

15 Nuko Yohanani mwene Kareya abwirira Gedaliya mu bwihisho i Mizipa ati: “Ubu ngira nje kwica Ishimayeli mwene Netaniya, kuko ata muntu n’umwe azobimenya. Kubera iki yokwica, kandi kubera iki abo muri Yuda bose bariko bakoranirizwa kuri wewe boshwiragira, amasigarira ya Yuda na yo akayogera?” 16 Mugabo Gedaliya mwene Ahikamu abwira Yohanani mwene Kareya ati: “Ntukore ico kintu, kuko uriko urabeshera Ishimayeli.”

Yeremiya  41 : 1 - 18

41 Nuko mu kwezi kugira indwi, Ishimayeli mwene Netaniya, Netaniya mwene Elishama wo mu nda y’ingoma akaba n’uwo mu bantu bakurubakuru b’umwami, azanana n’abandi bagabo cumi kuri Gedaliya mwene Ahikamu i Mizipa. Batangura gusangirira umukate ng’aho i Mizipa. 2 Ishimayeli mwene Netaniya na nya bagabo cumi bari kumwe na we barahaguruka rero, bicisha inkota Gedaliya mwene Ahikamu, Ahikamu mwene Shafani. Gutyo yica uwo umwami wa Babiloni yari yajeje kuganza igihugu. 3 Ishimayeli yica n’Abayuda bose bari kumwe na we, ni ukuvuga abari kumwe na Gedaliya, i Mizipa, n’Abakaludaya bari ng’aho, ni ukuvuga abarwanyi.

4 Ku musi ugira kabiri Gedaliya yishwe, ata n’umwe arabimenya, 5 haza abagabo bavuye i Shekemu n’i Shilo n’i Samariya, abagabo mirongo umunani bamoye ubwanwa, batantamuye impuzu zabo kandi bikebaguye, bakaba bari bafise mu kuboko ishikanwa ry’intete n’imibavu ya olibani kugira babizane ku nzu ya Yehova. 6 Nuko Ishimayeli mwene Netaniya arasohoka avuye i Mizipa aja guhura na bo, agenda ararira. Akimara guhura na bo, atangura kubabwira ati: “Nimuze kuri Gedaliya mwene Ahikamu.” 7 Mugabo bakimara gushika hagati mu gisagara, Ishimayeli mwene Netaniya atangura kubica no kubata mw’itangi, we hamwe n’abagabo bari kumwe na we.

8 Mugabo haboneka abagabo cumi muri bo babwira buno nyene Ishimayeli bati: “Ntutwice, kuko dufise amatunga anyegejwe mu misozi, ingano na sayiri[*] n’amavuta n’ubuki.” Nuko arabareka, ntiyabicira muri bene wabo. 9 Kandi itangi Ishimayeli yatayemwo imivyimba yose y’abagabo yishe ryari itangi rinini, iryo Umwami Asa yari yarakoze kubera Bayasha umwami wa Isirayeli. Ni ryo Ishimayeli mwene Netaniya yujujemwo abari bagandaguwe.

10 Maze Ishimayeli agira imbohe amasigarira yose y’abantu bari i Mizipa, abakobwa b’umwami n’abantu bose bari basigaye i Mizipa, abo Nebuzaradani umukuru w’abacungera ubuzima yari yacungishije Gedaliya mwene Ahikamu. Nuko Ishimayeli mwene Netaniya abagira imbohe, maze aragenda kugira ajabuke aje kuri bene Amoni.

11 Mu nyuma, Yohanani mwene Kareya n’abakuru bose b’inteko za gisirikare bari kumwe na we bumva ikibi cose Ishimayeli mwene Netaniya yari yakoze. 12 Baca batora abagabo bose, baja kurwanya Ishimayeli mwene Netaniya, bamusanga ku mazi menshi yari i Gibeyoni.

13 Abantu bose bari kumwe na Ishimayeli ngo babone Yohanani mwene Kareya n’abakuru bose b’inteko za gisirikare bari kumwe na we, batangura kunezerwa. 14 Nuko abantu bose Ishimayeli yari yatwaye ari imbohe abakuye i Mizipa barahindukira basubira inyuma, baja kuri Yohanani mwene Kareya. 15 Nayo Ishimayeli mwene Netaniya, ahungana n’abagabo umunani avuye imbere ya Yohanani, kugira aje kuri bene Amoni.

16 Yohanani mwene Kareya, n’abakuru bose b’inteko za gisirikare bari kumwe na we, bafata rero amasigarira yose y’abantu bagarukanye bayakuye kuri Ishimayeli mwene Netaniya, bayakuye i Mizipa, aho amariye kwica Gedaliya mwene Ahikamu, abantu b’abagabo, abarwanyi, n’abagore n’abana batoyi n’abakozi bo ku kirimba, abo yagarukanye abakuye i Gibeyoni. 17 Nuko baja kuba ahantu h’uburaro ha Kimuhamu hari iruhande ya Betelehemu, kugira babandanye inzira, binjire mu Misiri, 18 kubera Abakaludaya; kuko babatinya, kubera ko Ishimayeli mwene Netaniya yari yishe Gedaliya mwene Ahikamu, uwo umwami wa Babiloni yari yashinze kuganza igihugu.

^ Yer. 41:8 “Sayiri” ni igiterwa kimeze nk’ingano.

Yeremiya  42 : 1 - 22

42 Maze abakuru bose b’inteko za gisirikare na Yohanani mwene Kareya na Yezaniya mwene Hoshaya n’abantu bose, kuva ku mutoyi kuruta abandi bose gushika ku wuhambaye kuruta abandi bose, baregera, 2 babwira Yeremiya umuhanuzi bati: “Turakwinginze ugusaba ubutoni kwacu gushike imbere yawe, udusabire kuri Yehova Imana yawe, usabire aya masigarira yose, kuko dusigaye turi inkehwa kandi twari benshi, nk’uko amaso yawe atubona. 3 Kandi ese Yehova Imana yawe yotubwira inzira dukwiye kugenderamwo be n’ico dukwiye gukora.”

4 Nuko Yeremiya umuhanuzi ababwira ati: “Ndumvise. Ehe ngira nsenge Yehova Imana yanyu nk’uko muvuze; ijambo ryose Yehova azobishura nzoribabwira. Nta jambo nzoreka kubabwira.”

5 Na bo babwira Yeremiya bati: “Yehova abe icabona c’ukuri kandi cizigirwa kitwagiriza, nitutakora neza na neza twisunze ijambo ryose Yehova Imana yawe azogutuma kuri twebwe. 6 Ryaba ryiza canke ribi, ijwi rya Yehova Imana yacu tugutumyeko ni ryo tuzogamburuka, kugira ngo bitugendere neza kubera tugamburuka ijwi rya Yehova Imana yacu.”

7 Nuko hashize imisi cumi, ijambo rya Yehova riza kuri Yeremiya. 8 Ahamagara rero Yohanani mwene Kareya n’abakuru bose b’inteko za gisirikare bari kumwe na we be n’abantu bose, kuva ku mutoyi kuruta abandi bose gushika ku wuhambaye kuruta abandi bose; 9 hanyuma ababwira ati: “Ibi ni vyo Yehova Imana ya Isirayeli, uwo mwantumyeko kugira ngo nshikane imbere yiwe ugusaba ubutoni kwanyu, avuze: 10 ‘Nimwaguma koko muba muri iki gihugu, nzobubaka rero, sinzobasambura; nzobateragira, sinzobarandura; kuko nzokwicuza koko ku bijanye n’ivyago nabateje. 11 Ntimutinye kubera umwami wa Babiloni, uwo mutinya.’

“‘Ntimutinye kubera we,’ ni ko Yehova avuze, ‘kuko ndi kumwe namwe, kugira ndabakize no kugira ndabarokore mu kuboko kwiwe. 12 Nzobagirira imbabazi, kandi na we ntazobura kubagirira imbabazi, abagarukane ku butaka bwanyu.

13 “‘Mugabo nimwavuga muti: “Oya; ntituzoba muri ico gihugu!” kugira ngo mugambarare ijwi rya Yehova Imana yanyu, 14 mu kuvuga muti: “Oya, ahubwo mu gihugu ca Misiri ni ho tuzokwinjira, aho tutazobona intambara, canke ngo twumve ijwi ry’inzamba, canke ngo tugire inzara y’umukate; aho ni ho tuzoba”; 15 egome, nimwumve rero ijambo rya Yehova, yemwe masigarira ya Yuda. Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze: “Nimba vy’ukuri mwiyemeje kwinjira mu Misiri, mukinjira koko kugira mubeyo muri ba kavamahanga, 16 inkota mutinya izobahamvya ng’aho mu gihugu ca Misiri, kandi ikigoyi mutinya kizoboma inyuma gushikayo, gushika mu Misiri; kandi aho ni ho muzopfira. 17 Kandi abantu bose biyemeje kwinjira mu Misiri ngo babeyo ari ba kavamahanga ni bo bazokwicwa n’inkota n’ikigoyi be n’ikiza; ntibazoronka uwurokoka canke uwucika kw’icumu, kubera ivyago ngira nzane kuri bose.”’

18 “Kuko ibi ari vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze: ‘Nk’uko ishavu ryanje n’ubushangashirwe bwanje vyasutswe ku baba i Yeruzalemu, ni ko ubushangashirwe bwanje buzosukwa kuri mwebwe kubera muzoba mwinjiye mu Misiri, kandi muzoba koko abo kuvumwa, n’akajoreza n’umuvumo n’iceyi, kandi ntimuzosubira kubona aha hantu.’

19 “Yehova aravuze abagabisha, yemwe masigarira ya Yuda. Ntimwinjire mu Misiri. Mumenye neza ko nshinze intahe ibagiriza uyu musi, 20 yuko mwicumuyeko; kuko mwebwe ubwanyu mwantumye kuri Yehova Imana yanyu muti: ‘Dusabire kuri Yehova Imana yacu; uko Yehova Imana yacu akubwira abe ari ko utubwira, natwe tuzobikora ata gukeka.’ 21 Ndabibamenyesheje uno musi, mugabo ntimuzogenda mugamburutse ijwi rya Yehova Imana yanyu canke ikintu cose yabantumyeko. 22 Ubu rero mumenye neza yuko muzokwicirwa n’inkota n’ikigoyi n’ikiza aho hantu muhimbarwa koko kwinjira ngo mubeyo muri ba kavamahanga.”

Yeremiya  43 : 1 - 13

43 Yeremiya akirangiza kubwira abantu bose amajambo yose ya Yehova Imana yabo, ayo Yehova Imana yari yamutumye kuri bo, egome, ayo majambo yose, 2 Azariya mwene Hoshaya na Yohanani mwene Kareya n’abagabo bose bita imbere, babwira Yeremiya bati: “Uvuze ikinyoma. Yehova Imana yacu ntiyagutumye kuvuga ngo: ‘Ntimwinjire mu Misiri kubayo muri ba kavamahanga.’ 3 Mugabo Baruki mwene Neriya ni we ariko akudushuhurirako kugira ngo udutange mu kuboko kw’Abakaludaya, ngo batwice canke badutware mu bunyagano i Babiloni.”

4 Nuko Yohanani mwene Kareya, n’abakuru bose b’inteko za gisirikare n’abantu bose ntibagamburuka ijwi rya Yehova, ngo bagume baba mu gihugu ca Yuda. 5 Yohanani mwene Kareya n’abakuru bose b’inteko za gisirikare batora rero amasigarira yose ya Yuda, ayari yagarutse avuye mu mahanga yose yari yarashwiragirijwemwo, kugira ngo babe barabaye mu gihugu ca Yuda, 6 egome, abantu b’abagabo n’abagore n’abana batoyi n’abakobwa b’umwami n’umuntu wese Nebuzaradani umukuru w’abacungera ubuzima yari yarasize bari kumwe na Gedaliya mwene Ahikamu, Ahikamu mwene Shafani, na Yeremiya umuhanuzi na Baruki mwene Neriya. 7 Amaherezo binjira mu gihugu ca Misiri, kuko batagamburutse ijwi rya Yehova; barahava bashika i Tahapanesi.

8 Maze ijambo rya Yehova riza kuri Yeremiya i Tahapanesi riti: 9 “Tora mu kuboko kwawe amabuye maninimanini, uyanyegeze mu budongo ahakirurutse h’amatafari hari ku bwinjiriro bw’inzu ya Farawo i Tahapanesi, ubigirire mu maso y’abagabo b’Abayuda. 10 Uheze ubabwire uti: ‘Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze: “Ehe ngira ntumeko Nebukadirezari umwami wa Babiloni, umusavyi wanje; nzomutora hanyuma ndamushire ku ntebe yiwe y’ubwami hejuru y’aya mabuye nanyegeje, na we azosanza koko ihema ryiwe ry’ubwami hejuru yayo. 11 Azoza ata kabuza, asasike igihugu ca Misiri. Uwugenewe ikiza cica azoja ku kiza cica, uwugenewe kugirwa imbohe, azoja kugirwa imbohe, uwugenewe inkota na we azoja ku nkota. 12 Nzodomeka umuriro mu mazu y’imana za Misiri; kandi Nebukadirezari azoyaturira koko maze azitware ari inyagano, yizingireko igihugu ca Misiri, nk’uko umwungere yizingirako impuzu yiwe, kandi azovayo koko amahoro. 13 Emwe, azomenagura inkingi za Beti-shemeshi[*] yo mu gihugu ca Misiri; kandi amazu y’imana za Misiri azoyaturiza umuriro.”’”

^ Yer. 43:13 Ijambo ku rindi ni “Inzu y’Izuba.”

Yeremiya  46 : 1 - 28

46 Iri ni ryo jambo rya Yehova ryaje kuri Yeremiya umuhanuzi ku bijanye n’amahanga: 2 Ku vya Misiri, ku bijanye n’inteko za gisirikare za Farawo Neko umwami wa Misiri, izari iruhande y’uruzi Efurate i Karikemishi, izo Nebukadirezari umwami wa Babiloni yatsinze mu mwaka ugira kane wa Yehoyakimu mwene Yosiya, umwami wa Yuda: 3 “Nimutondeke agakinzo n’inkinzo yagutse, muheze mwegere urugamba. 4 Nimwambike imigozi amafarasi, maze muyurire, yemwe abagendera ku mafarasi, hanyuma muhagarare mwambaye inkofero. Nimusene amacumu. Nimwambare amakoti y’ivyuma.

5 “‘Kubera iki nababonye bacitse ivutu? Bariko basubira inyuma, kandi abagabo b’abanyenkomezi babo barajanjaguwe; bahunze koko, ntibahindukiye. Hari ivutu irya n’ino,’ ni ko Yehova avuze. 6 ‘Uwunyaruka ntagerageze guhunga, n’umugabo w’umunyenkomezi ntagerageze kuyanyaga. Mu buraruko, ku nkombe y’uruzi Efurate, ni ho batsitaye baragwa.’

7 “Uwu ni nde aduga nk’uruzi Nili, nk’inzuzi z’amazi asuriranya? 8 Misiri iduga nk’uruzi Nili, kandi amazi asuriranya nk’inzuzi. Ivuga iti: ‘Nzoduga. Nzopfuka isi. Nzorandura bitagoranye igisagara n’ababa muri co.’ 9 Nimuduge, mwa mafarasi mwe; nimugende nk’abasaze, mwa mikogote mwe! Abagabo b’abanyenkomezi nibasohoke, Kushi na Puti, abakoresha inkinzo, n’Abaludimu bakoresha kandi bagahonyora umuheto.

10 “Uwo musi ni uw’Umukama Segaba, Yehova nyen’ingabo, umusi w’ukwihora kugira ngo yihore abarwanizi biwe. Inkota izorotsa ata kabuza, ihage, inywe amaraso yabo ihimbe, kuko Umukama Segaba, Yehova nyen’ingabo, afise ikimazi mu gihugu co mu buraruko iruhande y’uruzi Efurate.

11 “Duga i Gileyadi utore umusomozo, ewe mukobwa w’isugi wa Misiri! Wagwirije ubusa imiti. Ntushobora gukira. 12 Amahanga yumvise agateterwe kawe, kandi amaborogo yawe yuzuye igihugu. Kuko batsitaye, umugabo w’umunyenkomezi agatsitara ku mugabo w’umunyenkomezi. Bagwiriye rimwe bose.”

13 Ijambo Yehova yabwiye Yeremiya umuhanuzi ku bijanye n’ukuza kwa Nebukadirezari umwami wa Babiloni, aje gusasika igihugu ca Misiri ni iri: 14 “Nimubimenyeshe mu Misiri, muvyamamaze i Migidoli, muvyamamaze i Nofu n’i Tahapanesi. Muvuge muti: ‘Hagarara, ugira n’imyiteguro, kuko inkota izorotsa koko irya n’ino yawe. 15 Kubera iki abanyabubasha bawe bakukumuwe? Ntibananye, kuko Yehova ubwiwe yabigije inyuma. 16 Batsitara ari benshi. Kandi baragwa koko. Baguma babwirana bati: “Haguruka dusubire mu bantu b’iwacu, mu gihugu c’incuti zacu, kubera inkota ihahaza.”’ 17 Batangarijeyo bati: ‘Farawo umwami wa Misiri ni urwamo gusa. Yaretse igihe c’umusi mukuru kirarengana.’

18 “‘Ndahiye ukubaho kwanje,’ ni ko Umwami avuze, umwe yitwa Yehova nyen’ingabo: ‘azoza nka Tabori mu misozi, nka Karumeli iruhande y’ikiyaga. 19 Niwitunganirize umuzigo w’ubunyagano, ewe mukobwa wa Misiri uba ng’aho! Kuko Nofu izocika akajoreza kandi izoturirwa, ku buryo ata wuzohaba. 20 Misiri ni ishashi y’inka iteye igomwe rwose. Umubu uzoza kumurya uvuye mu buraruko. 21 Ikigeretseko, abasoda biwe b’abacangero hagati muri we bameze nk’inyana zadoheshejwe. Mugabo na bo nyene basubiye inyuma; bahungiye icarimwe. Ntibananye. Kuko umusi w’icago cabo uje kuri bo, igihe c’uko ivyabo vyitabwaho.’

22 “‘Ijwi ryiwe ni nk’iry’inzoka igenda; kuko abantu bazogenda bafise inkomezi, kandi bazokwinjira koko muri we bafise amashoka, nk’abasenya inkwi. 23 Bazokwicira koko ikibira ciwe,’ ni ko Yehova avuze, ‘kubera ko kitashobora kumenērwa. Kuko babaye benshi kurusha inzige; ntibagira igitigiri. 24 Umukobwa wa Misiri azomaramara koko. Azotangwa vy’ukuri mu kuboko kw’abantu bo mu buraruko.’

25 “Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze ati: ‘Ehe ngira niteho ivya Amoni y’ahitwa No, n’ivya Farawo n’ivya Misiri n’imana zaho be n’abami baho, egome ngira niteho ivya Farawo n’abamwizigira bose.’

26 “‘Nzobatanga mu kuboko kw’abarondera ubuzima bwabo no mu kuboko kwa Nebukadirezari umwami wa Babiloni no mu kuboko kw’abasuku biwe; inyuma y’aho, Misiri bazoyibamwo nko mu misi ya kera,’ ni ko Yehova avuze.

27 “‘Nayo wewe, ntutinye, ewe musavyi wanje Yakobo, ntucike ivutu, ewe Isirayeli! Kuko ehe ngira ngukize ndagukuye kure, n’uruvyaro rwawe ndarukize ndarukuye mu gihugu rwagizwemwo imbohe. Kandi Yakobo azogaruka koko, abeho ata kimuhungabanya, atekanye kandi ata wumujugumiza. 28 Nayo wewe, ntutinye, ewe musavyi wanje Yakobo,’ ni ko Yehova avuze, ‘kuko ndi kumwe nawe. Kuko nzotikiza amahanga yose nagushwiragirijemwo, mugabo wewe sinzogutikiza. Yamara nzoguhana koko ku rugero rubereye, sinzobura kuguhana.’”

Yeremiya  47 : 1 - 7

47 Iri ni ryo jambo rya Yehova, iryo yabwiye Yeremiya umuhanuzi ku bijanye n’Abafilisitiya, imbere y’uko Farawo atangura gutikiza Gaza. 2 Ibi ni vyo Yehova avuze:

“Ehe amazi araduze avuye mu buraruko maze acika uruzi rw’isumo rusendanisha. Azosendanisha ku gihugu no ku bicuzuye, ku gisagara no ku bakibamwo. Abantu bazosemerera koko, kandi umuntu wese aba mu gihugu azoboroga ata kabuza. 3 Ba se nibumva ukudida ibinono kw’amafarasi yiwe y’ingabo, ukujegera kw’imikogote yiwe y’intambara, uruyogoyogo rw’amakurudumu yiwe, ntibazokebuka ngo barabe abahungu babo, kuko amaboko yabo azoregera, 4 kubera umusi uje kunyaga Abafilisitiya bose, kurandura muri Tiro no muri Sidoni uwacitse kw’icumu wese yariko arafasha. Kuko Yehova agira anyage Abafilisitiya, ari bo masigarira yo kw’izinga rya Kafutori. 5 Ubuhanza buzoza ata kabuza kuri Gaza. Ashikeloni iranumijwe. Yemwe masigarira y’ikiyaya caho co hasi, muzogeza ryari kwikebagura?

6 “Ahaa, ewe nkota ya Yehova! Uzogeza ryari kutaguma hamwe? Subizwa mu rwubati rwawe. Ruhuka, ucereze.

7 “Yoguma hamwe ite kandi Yehova ubwiwe yayihaye itegeko? Igenewe Ashikeloni n’inkengera y’ikiyaga. Aho ni ho yashinze ko iba.”

Yeremiya  48 : 1 - 47

48 Ku vya Mowabu, ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze: “Nebo iragowe, kuko inyazwe! Kiriyatayimu iramaramaye, irafashwe. Ahantu hakirurutse hatagira inkomanzi haramaramaye, hatewe ubwoba. 2 Nta shemezo rya Mowabu rikiriho. Biyumviriye ivyago ku bimwerekeye bari i Heshiboni, bati: ‘Nimuze tumurandure areke kuba ihanga.’

“Na wewe Madumeni nucereze. Inkota iragukurikira. 3 Hari ijwi ry’amaborogo riva i Horonayimu, ukunyaga n’ugusenyuka gukomeye. 4 Mowabu arasenyutse. Abana biwe batoyi bumvikanishije akaruru. 5 Kuko umuntu adugana inzira iduga i Luhiti arira: hari amarira. Kuko mu nzira imanuka ivuye i Horonayimu abantu bumvise amaborogo ateye umubabaro kubera ugusenyuka.

6 “Nimuhunge; nimunyage amagara, mube nk’igiti c’umuberoshi mu gahinga. 7 Kubera ko wizigira ibikorwa vyawe n’amatunga yawe, na wewe uzofatwa. Kandi Kemoshi izoja koko mu bunyagano, abaherezi bayo n’abaganwa bayo icarimwe. 8 Umunyazi azoza ku gisagara kimwekimwe cose, kandi nta gisagara na kimwe kizocika kw’icumu. Ikiyaya co hasi kizoyogera ata kabuza, intara ishashe na yo izimanganywe, ni ko Yehova avuze.

9 “Nimuhe Mowabu ikimenyetso co kw’ibarabara, kuko azosohoka mu gihe c’ihomvagurika; ibisagara vyiwe bizoba akajoreza, ntihagire umuntu aba muri vyo.

10 “Arakavumwa uwurangurana urwangara igikorwa ca Yehova! Arakavumwa uwima inkota yiwe amaraso!

11 “Abanyamowabu bamye batekanye kuva mu buto bwabo, kandi bigumira ata nkomanzi ku rutere rwabo. Ntibacuranuwe ngo bakurwe mu combo kimwe bashirwe mu kindi, kandi ntibagiye mu bunyagano. Ni co catumye akanovera kabo kaguma muri bo, n’akamoto kabo ntigahinduke.

12 “‘Ku bw’ivyo, ehe imisi iraje,’ ni ko Yehova avuze, ‘kandi nzobarungikira abahengetsi b’ivyombo, na bo bazobahengeka koko; bazocuranura ivyombo vyabo, basavye imibindi mininiminini yabo. 13 Kandi Abanyamowabu bazomaramazwa na Kemoshi, nk’uko ab’inzu ya Isirayeli bamaramajwe na Beteli bari bizeye. 14 Mwubahuka gute kuvuga ngo: “Turi abagabo b’abanyenkomezi n’abagabo b’inguvu bo kurwana intambara”?’

15 “‘Mowabu yanyazwe, kandi baduze gutera ibisagara vyiwe. Imisore yavyo y’abahizi imanutse gukererwa,’ ni ko Umwami avuze, uwitwa Yehova nyen’ingabo.

16 “Amakuba y’Abanyamowabu agira ashike, kandi ivyago vyabo biranyaruka cane. 17 Abari irya n’ino yabo bose bazosangira na bo umubabaro, egome, abazi izina ryabo bose. Nimuvuge muti: ‘Ewe kuntu inkoni y’inkomezi ivunywe, ikibando c’ubwiza!’

18 “Manuka uve mu buninahazwa, wicare mu nyôta, ewe mukobwa wa Diboni uba ng’aho; kuko umunyazi wa Mowabu aduze kugutera. Azohonya koko ibibanza vyawe bikingijwe ibihome.

19 “Hagarara, weraguze urondera inzira, ewe mugore uba i Aroweri! Baza umugabo ahunga, n’umugore anyaze amagara. Uvuge uti: ‘Habaye iki?’ 20 Mowabu aramaramaye, kuko acitse ivutu. Nimuboroge, musemerere. Nimumenyeshe i Arunoni yuko Mowabu anyazwe. 21 Urubanza ruje ku gihugu c’intara ishashe, kuri Holoni no kuri Yahazi no kuri Mefayati, 22 no kuri Diboni no kuri Nebo no kuri Beti-dibulatayimu, 23 no kuri Kiriyatayimu no kuri Beti-gamuli no kuri Beti-meyoni 24 no kuri Keriyoti no kuri Bozira no ku bisagara vyose vy’igihugu ca Mowabu, ivya kure n’ivya hafi.

25 “‘Ihembe rya Mowabu rirakondowe, kandi ukuboko kwiwe kuravunywe,’ ni ko Yehova avuze. 26 ‘Nimumuboreze, kuko yihambaje kuri Yehova ubwiwe; Mowabu yivurunze mu bidahwe vyiwe, na we nyene yacitse agashinyaguro.

27 “‘Mbega Isirayeli ntiyacitse agashinyaguro kuri wewe? Canke yoba yasanzwe mu bisuma katwa? Kuko wazunza umutwe igihe cose waba umuvuze nabi.

28 “‘Nimuve mu bisagara muje kuba ku rutare, yemwe ababa i Mowabu, mube nk’inuma yubaka icari cayo mu turere tw’umunwa w’umwobo.’”

29 “Twarumvise ubwishime bwa Mowabu: aribona cane; twarumvise ubukiruruke bwiwe n’ubwishime bwiwe n’ubwibone bwiwe n’ukwishira hejuru kw’umutima wiwe.”

30 “‘Jewe naramenye uburake bwiwe,’ ni ko Yehova avuze, ‘kandi si ko bizogenda; amajambo yiwe agaragara. . . mu vy’ukuri ntibazobigenza gutyo. 31 Ni co gituma nzoborogera Mowabu, kandi nzosemerera ndirira Mowabu yose uko ingana. Bazonihira abagabo b’i Kiri-heresi.

32 “‘Nzokuririra kuruta uko naririye Yazeri, ewe muzabibu w’i Sibuma! Imivyaro yawe itagase yajabutse ikiyaga. Yashitse ku kiyaga, i Yazeri. Umunyazi yaguye ku vyamwa vyawe vyo mu ci no ku mwimbu wawe w’inzabibu. 33 Umunezero n’akanyamuneza bikuwe mu murima w’ivyamwa no mu gihugu ca Mowabu. Nkamije umuvinyu mu nganiro z’umuvinyu. Nta n’umwe azoganisha ibirenge yiha akaruru. Akaruru ntikazoba akaruru.’”

34 “‘Bumvikanishije ijwi ryabo, bumvikanisha akaruru i Heshiboni, rikaba ryumvikanye gushika i Eleyale, no gushika i Yahazi. Akaruru k’i Zowari kumvikanye gushika i Horonayimu, no gushika i Egulati-shelishiya; kuko n’amazi ya Nimurimu azocika umusaka. 35 Kandi nzokura muri Mowabu,’ ni ko Yehova avuze, ‘uwudugana ishikanwa ku kibanza gikirurutse n’uwufumbishiriza umwotsi w’ibimazi imana yiwe. 36 Ni co gituma umutima wanje uzosebagirikira Mowabu nk’imyironge; kandi umutima wanje uzosebagirikira abagabo b’i Kiri-heresi nk’imyironge. Ni co gituma umurengera yimbuye uzoyogera ata kabuza. 37 Kuko ku mutwe umwumwe wose hari ubuhanza, kandi ubwanwa bwose buramoye. Ku maboko yose harakebaguye, mu mafyinga na ho hakaba amagunira!’”

38 “‘Ku bisenge vyose vya Mowabu no mu bibanza vyiwe vya bose—hose—hari amaborogo; kuko nsabije Mowabu nk’icombo kidahimbaye,’ ni ko Yehova avuze. 39 ‘Ewe kuntu atekewe n’ubwoba! Nimuboroge! Ewe kuntu Mowabu ahindukije umugongo! Aramaramaye. Kandi Mowabu acitse agashinyaguro n’ikintu giteye ubwoba ku bari irya n’ino yiwe bose.’”

40 “Kuko ibi ari vyo Yehova avuze: ‘Ehe! Nka kurya nyene inkona ishunguruka kunyakura ikintu, ni ko umuntu azosanza amababa yiwe kuri Mowabu. 41 Ibisagara bizofatwa koko, kandi ibibanza vyiwe bikomeye bizocakirwa ata gukeka. Kuri uwo musi, umutima w’abagabo b’abanyenkomezi ba Mowabu uzoba nk’umutima w’umugore afashwe n’ububabare mu gihe c’ukwibaruka.’”

42 “‘Mowabu azozimanganywa koko ntasubire kuba igisata, kuko yihambaje kuri Yehova. 43 Ubwoba n’ikinogo n’umutego biri kuri wewe, ewe muntu uba i Mowabu,’ ni ko Yehova avuze. 44 ‘Uwuzohunga kubera ubwoba azogwa mu kinogo; uwuzoduga ava mu kinogo azofatwa mu mutego.’

“‘Kuko nzozana kuri we, kuri Mowabu, umwaka w’ukwitaho ivyabo,’ ni ko Yehova avuze. 45 ‘Abariko bahunga, bahagaze ata nkomezi mu gitutu ca Heshiboni. Kuko umuriro uzosohoka koko uvuye i Heshiboni, urubeya rusohoke ruvuye hagati muri Sihoni; uzorigata imisaya ya Mowabu n’urutwariro rw’abana b’intureka.’

46 “‘Uragowe, Mowabu we! Abantu b’i Kemoshi barayogeye. Kuko abahungu bawe batwawe ari imbohe, n’abakobwa bawe bagatwarwa ari imbohe. 47 Kandi nzokoranya abagizwe imbohe ba Mowabu mu kiringo ca nyuma c’imisi,’ ni ko Yehova avuze. ‘Urubanza rwa Mowabu rugarukiye aha.’”

Yeremiya  49 : 1 - 39

49 Ku vya bene Amoni, ibi ni vyo Yehova avuze: “Mbega Isirayeli nta bahungu afise, canke nta samuragwa afise? Kubera iki Malikamu yigaruriye Gadi, abantu bayo na bo bakaba mu bisagara vya Isirayeli?”

2 “‘Ku bw’ivyo, ehe imisi iraje,’ ni ko Yehova avuze, ‘nzokwumvikanisha ikimenyetso c’ukugabisha c’intambara kuri Raba ya bene Amoni; izocika koko ikidunduri c’igiharabuga, kandi ibisagara bihakukira bizoturirirwa mu muriro.’

“‘Kandi Isirayeli azokwigarurira abari baramwigaruriye,’ ni ko Yehova avuze.

3 “‘Boroga, Heshiboni we, kuko Ayi inyazwe! Nimwihe akaruru, yemwe bisagara bikukira Raba! Nimukenyere amagunira. Nimurire, munyuragire mu ngo z’ibitungwa zubakishijwe amabuye, kuko Malikamu izoja mu bunyagano, abaherezi bayo n’abaganwa bayo, bose hamwe. 4 Kubera iki wiyemera ku bijanye n’ibiyaya vyo hasi, ikiyaya cawe co hasi gitemba, ewe mukobwa w’igihemu, wewe wizigira amatunga yawe, ukavuga uti: “Ni nde azoza aho ndi?”’”

5 “‘Ehe ngira ndakuzaneko ikintu giteye ubwoba,’ ni ko Umukama Segaba, Yehova nyen’ingabo, avuze, ‘kivuye ku bari irya n’ino yawe bose. Emwe, muzoshwiragizwa, umwe wese ajane inzira yiwe, kandi nta wuzokoraniriza hamwe abazoba bariko barahunga.’”

6 “‘Mugabo mu nyuma nzokoranya abagizwe imbohe bo muri bene Amoni,’ ni ko Yehova avuze.”

7 Ku vya Edomu, ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: “Mbega nta bukerebutsi bukiri i Temani? Mbega impanuro yayogeye ku bafise ugutegera? Mbega ubukerebutsi bwabo bwaboze? 8 Nimuhunge! Nimusubire inyuma! Nimumanuke ibwina mubeyo, yemwe ababa i Dedani! Kuko nzomuzanako icago ca Esawu, igihe nzokwitaho ivyiwe. 9 Hamwe abasoromyi b’inzabibu boza vy’ukuri kuri wewe, mbega ntibosigaza inzabibu zo gutorora? Hamwe ibisuma vyoza mw’ijoro, vyoyogeza koko ibintu uko bigomba. 10 Mugabo jewe, nzokoba Esawu asigare ari amenya. Nzopfukura ubwihisho bwiwe, kandi nta wuzoshobora kwinyegeza. Uruvyaro rwiwe na bene wabo n’ababanyi biwe bazonyagwa koko, na we ntazobaho. 11 Siga impfuvyi[*] zawe. Jewe nzozizigamira ubuzima, kandi abapfakazi bawe bazonyizigira.”

12 Kuko ibi ari vyo Yehova avuze: “Raba! Naho badasanzwe banywa igikombe, bazonywa ata kabuza. Nayo wewe, mbega uzogenda udahanywe? Ntuzogenda udahanywe, kuko utazobura kunywa.”

13 “Kuko nirahiye jewe ubwanje,” ni ko Yehova avuze, “yuko Bozira ata kindi izocika atari akajoreza, iceyi, agatikizo, n’umuvumo; kandi ibisagara vyayo vyose bizocika ibibanza vyatikijwe gushika igihe kitagira urugero.”

14 Hari inkuru numvise ivuye kuri Yehova, kandi hari intumwa itumwe mu mahanga kuvuga ngo: “Nimukoranire hamwe, muze kuharwanya, muhaguruke murwane urugamba.”

15 “Kuko ehe nkugize koko mutoyi mu mahanga, uwusuzuguritse mu bantu. 16 Uguhinda agashitsi wahora uteza kwaraguhenze, ukwita imbere kw’umutima wawe, ewe wewe uba mu bwihisho bw’urutare, wewe uri ahantu hakirurutse h’umurambi. Naho wubaka icari cawe hejuru cane nk’inkona, nzokumanurayo,” ni ko Yehova avuze. 17 “Kandi Edomu izocika akajoreza ata kabuza. Umuntu wese azoca iruhande yayo azoyitamarira ajongorotse, avuze agahwa kubera ivyago vyayo vyose. 18 Nk’uko vyabaye igihe Sodomu na Gomora n’ibisagara bibanyi vyatembagazwa,” ni ko Yehova avuze, “nta muntu azohaba, kandi nta mwana w’abantu azohaba ari kavamahanga.

19 “Ehe, umuntu azoduga nk’intambwe ivuye mu bisaka vy’inzitane vyishima vyo ku nkengera ya Yorodani, aje ahantu ho kuba haramba, mugabo mu kanya gatoyi nzotuma ahahunga. Kandi uwatowe ni we nzoshiraho ngo ahaganze. Kuko, ni nde ameze nkanje, kandi ni nde azompigisha? Vyongeye, ni nde none mwungere yompagarara imbere? 20 Nimwumve rero ingingo ya Yehova, iyo yafatiye Edomu, n’ivyiyumviro vyiwe yiyumviriye vyo kugirira nabi ababa i Temani: Vy’ukuri, imyagazi yo mu mukuku izoburutwa. Ni ukuri, ahantu hayo ho kuba azohagira umusaka kubera bo. 21 Ijwi ry’ugutemba kwabo ryumvikanye, isi ica itangura gutigita. Hari amaborogo! Ijwi ryakwo ryumvikanye no ku kiyaga Gitukura. 22 Raba! Umuntu azoduga nk’inkona maze ashunguruke kunyakura ikintu, kandi azosanza amababa yiwe hejuru ya Bozira; kuri uwo musi umutima w’abagabo b’abanyenkomezi ba Edomu uzoba koko nk’umutima w’umugore afashwe n’ububabare mu gihe c’ukwibaruka.”

23 Ku vya Damasiko: “Hamati na Arupadi biramaramaye, kuko vyumvise inkuru mbi. Birasangutse. Mu kiyaga hari amaganya; ntigishobora kuguma gitekanye. 24 Damasiko yabuze uburindutsi. Irahindukiye ngo ihunge, ubwoba burayitekeye. Ifashwe n’umubabaro be n’imisonga y’ukwibaruka, nka kurya kw’umugore ariko yibaruka. 25 Kubera iki igisagara c’ishemezo kitahebwe, igisagara c’umwigino?

26 “Ku bw’ivyo, abasore bayo bazogwa mu bibanza vya bose vyayo, kandi abarwanyi bose bazonumishwa kuri uwo musi,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze. 27 “Nzodomeka umuriro ku ruhome rwa Damasiko, kandi uzorigata koko iminara yo kubamwo ya Beni-hadadi.”

28 Ku vya Kedari n’ubwami bwa Hazori, ivyo Nebukadirezari umwami wa Babiloni yatikije, ibi ni vyo Yehova avuze: “Haguruke muduge i Kedari, munyage abana b’Ubuseruko. 29 Amahema yabo n’imikuku yabo bizotwarwa, ibitambara vyabo vy’ihema n’ibintu vyabo vyose. Ingamiya zabo bazozibatwara. Kandi bazosemerera bababwira bati: ‘Hari ivutu irya n’ino!’”

30 “Hunge, nimuhungire kure; nimumanuke ibwina kugira ngo mubeyo, yemwe ababa i Hazori,” ni ko Yehova avuze. “Kuko Nebukadirezari umwami wa Babiloni yabafatiye ingingo kandi yiyumviriye ivyiyumviro vyo kubagirira nabi.”

31 “Haguruke muduge gutera ihanga ritekanye, ryibereyeho mu mutekano!”, ni ko Yehova avuze.

“Nta miryango canke igihindizo rifise. Babayeho ari inyakamwe. 32 Emwe, ingamiya zabo zizoba isahu, ibitungwa vyabo vyinshi na vyo binyagwe. Nzobasanzariza mu miyaga yose, abamoye imishatsi mu misaya; kandi nzozana icago cabo ndagikuye mu micungararo yaho yose,” ni ko Yehova avuze. 33 “Hazori izocika aho imbwebwe zitaha, igiharabuga gushika igihe kitagira urugero. Nta muntu azohaba, kandi nta mwana w’abantu azohaba ari kavamahanga.”

34 Iri ni ryo jambo rya Yehova ryaje kuri Yeremiya umuhanuzi ku bijanye na Elamu mu ntango y’ingoma ya Zedekiya umwami wa Yuda, riti: 35 “Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: ‘Ehe ngira mvune umuheto wa Elamu, intango y’inkomezi zabo. 36 Nzozana kuri Elamu ya miyaga ine ivuye ku mpera zine z’amajuru. Nzobasanzariza muri iyo miyaga yose, kandi nta hanga abashwiragijwe ba Elamu batazoshikamwo.’”

37 “Nzomenagurira Abelamu imbere y’abansi babo n’imbere y’abarondera ubuzima bwabo; kandi nzobazanako ivyago, ishavu ryanje rirurumba,” ni ko Yehova avuze. “Nzorungika inkota inyuma yabo gushika ndabatikije.”

38 “Nzoshinga intebe y’ubwami yanje i Elamu, kandi nzorandurayo umwami n’abaganwa,” ni ko Yehova avuze.

39 “Uku ni ko bizoba koko mu kiringo ca nyuma c’imisi: nzokoranya abagizwe imbohe ba Elamu,” ni ko Yehova avuze.

^ Yer. 49:11 Ijambo ku rindi ni “uduhungu tutagira se.”

Yeremiya  50 : 1 - 46

50 Ijambo Yehova yavuze ku bijanye na Babiloni, ku bijanye n’igihugu c’Abakaludaya, biciye kuri Yeremiya umuhanuzi, ati: 2 “Nimubimenyeshe mu mahanga, muvyamamaze. Nimuduze ikimenyetso; nimuvyamamaze. Ntihagire ico munyegeza. Muvuge muti: ‘Babiloni yafashwe. Beli iramaramaye. Merodaki itekewe n’ubwoba. Ibishusho vyiwe biramaramaye. Ibigirwamana vyiwe vy’umwanda bitekewe n’ubwoba.’ 3 Kuko ihanga riduze kumutera rivuye mu buraruko. Ni ryo rihindura igihugu ciwe akajoreza, ku buryo ata n’umwe aba iwe. Umuntu n’igitungwa vyahunze. Vyagiye.”

4 “Muri iyo misi no muri ico gihe,” ni ko Yehova avuze, “bene Isirayeli bazoza bari kumwe na bene Yuda. Bazogenda bararira ingenda, kandi bazorondera Yehova Imana yabo. 5 Bazoguma babaza inzira ija i Siyoni, berekejeyo mu maso habo, bati: ‘Nimuze twifatanye na Yehova mw’isezerano ryamaho igihe kitagira urugero ritazokwibagirwa.’ 6 Abantu banje babaye umukuku w’ibitungwa biriko birahona. Abungere babo barabayerereje. Babajanye ku misozi. Bagiye barava ku musozi baja ku murambi. Baribagiye ahantu habo h’ukuruhukira. 7 Abababonye bose barabarokeje, kandi abarwanizi babo bavuze bati: ‘Ntituzokwagirwa n’icaha, kuko bacumuye kuri Yehova, we hantu ho kuba h’ubugororotsi akaba n’icizigiro ca ba sekuruza babo, egome, Yehova.’”

8 “Hunge muve hagati muri Babiloni, musohoke muve mu gihugu c’Abakaludaya, mube nk’ibitungwa birongôra ibindi imbere y’umukuku. 9 Kuko ehe ngira mpagurukirize nongere ndugirize Babiloni ishengero ry’amahanga akomeye avuye mu gihugu co mu buraruko; bazotonda koko kugira bamutere. Bazomufata bazananye ng’aho. Imyampi yabo imeze nk’iy’umugabo w’umunyenkomezi ahekura, atagaruka ata co ashitseko. 10 Kaludaya azoba koko isahu. Abamusahura bose bazohaga,” ni ko Yehova avuze.

11 “Kuko mwagumye munezerwa, kuko mwagumye mwigina igihe mwariko musahura intoranwa yanje. Kuko mwagumye mudidagura ibirenge hasi nk’ishashi y’inka mu vyatsi biremvye, kandi mwagumye mwanaga nk’amafarasi y’ingabo. 12 Nyoko wanyu yamaramaye rwose. Uwabibarutse yavunitse umutima. Ehe, ni uwo hanyuma y’ayandi mahanga, ni agahinga kagadutse, akaba n’ikiyaya c’ubugaragwa. 13 Kubera uburakari bwa Yehova nta wuzoba iwe, kandi azocika koko igiharabuga wese. Nayo uwuzoca iruhande ya Babiloni wese, azomutamarira ajongorotse, avuze agahwa kubera ivyago vyiwe vyose.

14 “Nimutonde kugira mutere Babiloni impande zose, mwese abahonyora umuheto. Nimumurase. Ntihagire umwampi musigaza, kuko yacumuye kuri Yehova. 15 Nimumuvugirize akaruru k’intambara impande zose. Yatanze ukuboko. Inkingi ziwe zaguye. Impome ziwe zasambuwe. Kuko ari ukwihora kwa Yehova. Nimumwihore. Mumugirire nk’uko yagize. 16 Nimurandure umubivyi muri Babiloni, be n’uwukoresha agakero mu gihe c’iyimbura. Kubera inkota ihahaza, bazohindukira umwe wese aje ku bantu b’iwabo, kandi bazohunga umwe wese ahungire mu gihugu ciwe.

17 “Isirayeli ni intama ishwiragijwe. Intambwe zamushwiragije. Ubwa mbere, umwami wa Ashuri yaramurokeje, ubu na ho Nebukadirezari umwami wa Babiloni agugunye amagufa yiwe. 18 Ibi rero ni vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze: ‘Ehe ngira niteho ivy’umwami wa Babiloni n’igihugu ciwe, nk’uko nitayeho ivy’umwami wa Ashuri. 19 Kandi nzogarukana Isirayeli mw’itongo ry’uburagiriro ryiwe, na we azorisha koko kuri Karumeli no kuri Bashani; mu karere k’imisozi ka Efurayimu n’aka Gileyadi, azohaga.’”

20 “Muri iyo misi no muri ico gihe,” ni ko Yehova avuze, “ikosa rya Isirayeli rizoronderwa, mugabo rizobura; n’ibicumuro vya Yuda bizoronderwa, mugabo ntibizoboneka, kuko nzobabarira abo nzoba nasigaje.”

21 “Duga utere igihugu ca Meratayimu, duga umutere, utere n’ababa muri Pekodi. Ukugandagura n’agatikizo nibibome inyuma,” ni ko Yehova avuze, “ubagirire nk’uko ivyo ngutegetse vyose biri. 22 Hari urwamo rw’intambara mu gihugu, n’ugusenyuka gukomeye. 23 Ewe kuntu ya nyundo y’ugucura y’isi yose iciwe, ikameneka! Ewe kuntu Babiloni abaye akajoreza mu mahanga! 24 Naraguteze umutego, nawe urafatwa, ewe Babiloni, kandi ntiwabimenye. Warabonywe utako uranafatwa, kuko Yehova ari we warwanije.

25 “Yehova yuguruye ububiko bwiwe, asohora ibirwanisho vy’imisibo yiwe. Kuko Umukama Segaba, Yehova nyen’ingabo, afise igikorwa mu gihugu c’Abakaludaya. 26 Nimuze kuri we muvuye mu gice ca kure kuruta ibindi. Mwugurure ibigega vyiwe. Nimumurunde nka kurya kw’abarunda ibirundo, maze mumutikize. Ntihagire n’umwe asigarana. 27 Mugandagure ibimasa vyiwe vyose. Nibimanuke gukererwa. Biragowe, kuko umusi wavyo ushitse, egome, igihe co kuvyitaho!

28 “Hari urwamo rw’abariko bahunga n’abariko banyaga amagara bavuye mu gihugu ca Babiloni kugira ngo bamenyeshe i Siyoni ukwihora kwa Yehova Imana yacu, ukwihora kubera urusengero rwiwe.

29 “Nimutumeko abarashi bo gutera Babiloni, abahonyora umuheto bose. Nimukambike irya n’ino kugira mumutere. Ntihagire abacoroka. Mumwishure ibihwanye n’igikorwa ciwe. Mumugirire nk’uko ivyo yakoze vyose biri. Kuko bitaye imbere mu kurwanya Yehova, mu kurwanya wa Mweranda wa Isirayeli. 30 Ku bw’ivyo, imisore yiwe izogwa mu bibanza vyiwe vya bose, kandi abarwanyi biwe bose bazonumishwa kuri uwo musi,” ni ko Yehova avuze.

31 “Ehe ngira ndakurwanye, ewe Bwibone,” ni ko Umukama Segaba, Yehova nyen’ingabo, avuze, “kuko umusi wawe uzoza ata kabuza, igihe nzoraba ivyawe. 32 Kandi Bwibone azotsitara agwe, ntazoronka uwumuvyura. Nzodomeka umuriro mu bisagara vyiwe, kandi uzorigata imicungararo yiwe yose.”

33 Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: “Bene Isirayeli na bene Yuda bariko bahaharizwa hamwe, kandi ababagize imbohe bose barabagumije. Baranse kubarekura. 34 Umucunguzi wabo arakomeye, Yehova nyen’ingabo ni ryo zina ryiwe. Emwe, azokwifatira mu minwe urubanza rwabo, kugira ahe akaruhuko igihugu yongere ateze uruhagarara ababa i Babiloni.”

35 “Hari inkota yo kurwanya Abakaludaya,” ni ko Yehova avuze, “n’ababa muri Babiloni n’abaganwa biwe n’inkerebutsi ziwe. 36 Hari inkota yo kurwanya abavuga amajambo agaragara, kandi vy’ukuri bazokorana ubupfu. Hari inkota yo kurwanya abagabo biwe b’abanyenkomezi; bazotekerwa n’ubwoba koko. 37 Hari inkota yo kurwanya amafarasi yabo n’imikogote yabo y’intambara be n’uruvange rw’abantu rwose ruri hagati muri we; emwe, bazocika nk’abagore. Hari inkota yo kurwanya amatunga yiwe; azosahurwa ata kabuza. 38 Hari agatikizo ku mazi yiwe; bazoyakamya ata kabuza. Kuko ari igihugu c’ibishusho bibajwe, kandi kubera ivyo berekwa vy’agacavutu, baguma bakora nk’abasazi. 39 Ku bw’ivyo, ingenzi zo mu turere tugadutse zizobana n’ibikoko biboroga; ibinyoni vyitwa imbuni bizoba muri we koko; kandi nta wuzokwongera kuba muri we, eka kandi ntazogira aho kuba uko iyaruka rizokurikira irindi.”

40 “Nk’uko vyagenze igihe Imana yatembagaza Sodomu na Gomora be n’ibisagara bibanyi,” ni ko Yehova avuze, “nta muntu azohaba, eka kandi nta mwana w’umuntu azoba muri we ari kavamahanga.

41 “Ehe igisata c’abantu kiraje kivuye mu buraruko; ihanga rikomeye n’abami bahambaye bazokanguka bavuye mu mihingo ya kure kuruta iyindi y’isi. 42 Bakoresha umuheto n’ikobero. Ni ba ruburakigongwe kandi ntibazogira imbabazi. Urwamo rwabo rumeze nk’ikiyaga gisebagirika, kandi bazogendera ku mafarasi; batonze nk’umuntu umwe kugira ngo bakurwanye, ewe mukobwa wa Babiloni!

43 “Umwami wa Babiloni yumvise inkuru iberekeye, amaboko yiwe aca araregera[*]. Hari amarushwa! Yafashwe n’ububabare bukaze, nka kurya kw’umugore ariko aribaruka.

44 “Ehe, umuntu azoduga nk’intambwe ivuye mu bisaka vy’inzitane vyishima vyo ku nkengera ya Yorodani, aje ahantu ho kuba haramba, mugabo mu kanya gatoyi nzotuma bahahunga. Kandi uwatowe ni we nzoshiraho ngo ahaganze. Kuko, ni nde ameze nkanje, kandi ni nde azompigisha? Vyongeye, ni nde none mwungere yompagarara imbere? 45 Ku bw’ivyo, nimwumve ingingo ya Yehova, iyo yafatiye Babiloni, n’ivyiyumviro vyiwe yiyumviriye vyo kugirira nabi igihugu c’Abakaludaya. Ni ukuri, imyagazi yo mu mukuku izoburutwa. Ni ukuri, ahantu hayo ho kuba azohagira umusaka kubera bo. 46 Nihumvikana urwamo igihe Babiloni izoba ifashwe, isi izoca itigita, kandi amaborogo azokwumvikana mu mahanga.”

^ Yer. 50:43 Ijambo ku rindi ni “arakoroka.”

Yeremiya  51 : 1 - 64

51 Ibi ni vyo Yehova avuze: “Ehe ngira mpagurukirize Babiloni n’ababa i Lebu-kamayi umuyaga uhonya; 2 nzorungikira Babiloni abagosozi bazomugosora koko bagatuma igihugu ciwe gisigara kigaragara; kuko bazomurwanya vy’ukuri impande zose ku musi w’ivyago.

3 “Uwuhonyora umuheto wiwe ntawuhonyore. Kandi ntihagire uwuhaguruka yambaye ikoti yiwe y’ivyuma.

“Ntiwumvire impuhwe imisore yiwe. Mutikize ingabo ziwe zose. 4 Bazogwa koko bagandaguwe mu gihugu c’Abakaludaya kandi batobekeranijwe mu mabarabara yiwe.

5 “Kuko Isirayeli na Yuda batapfakaye mu kubura Imana yabo, mu kubura Yehova nyen’ingabo. Kuko igihugu c’abo cuzuye ukwagirwa n’icaha mu maso ya wa Mweranda wa Isirayeli.

6 “Nimuhunge muve hagati muri Babiloni, umwe wese anyage amagara yiwe. Ntimugirwe abadafise ubuzima kubera ikosa ryiwe. Kuko ari igihe c’ukwihōra ca Yehova. Ariko amusubiriza mu nkoko. 7 Babiloni yabaye igikombe c’inzahabu mu kuboko kwa Yehova, uwo Babiloni akaba yaboreza isi yose. Amahanga yanyoye ku muvinyu wiwe. Ni co gituma amahanga aguma akora nk’ayasaze. 8 Babiloni yatemvye giturumbuka ku buryo avunika. Nimumuborogere. Nimutore umusomozo wo kuvura ububabare bwiwe. Hari aho yokira.”

9 “Twaragerageje gukiza Babiloni, mugabo ntiyakize. Nimumuhebe twigire, umwe wese mu gihugu ciwe. Kuko urubanza rwiwe rwashitse mu majuru, rwaduze gushika mu birere vyuzuye ibicu. 10 Yehova yadusohoreye ibikorwa vy’ubugororotsi. Nimuze twigane i Siyoni igikorwa ca Yehova Imana yacu.”

11 “Nimusene imyampi. Nimwuzuze inkinzo z’umuzingi. Yehova yakabuye impwemu y’abami b’Abamedi, kuko iciyumviro ciwe ari ico kugirira nabi Babiloni, kugira ngo amuhonye. Kuko ari ukwihōra kwa Yehova, ukwihōra kubera urusengero rwiwe. 12 Nimudugirize ikimenyetso impome za Babiloni. Mukomeze igikorwa c’ukurereka. Mushireho inderetsi. Mutegure abo kubunda. Kuko Yehova yateguye iciyumviro kandi akaba azokora koko ivyo yavuze ku baba i Babiloni.”

13 “Ewe mugore uba ku mazi menshi, ukagira amatunga menshi, iherezo ryawe rirashitse, ingero y’ukwironderera inyungu kwawe. 14 Yehova nyen’ingabo arirahiye ati: ‘Wewe nzokwuzuza abantu, nk’inzige, na bo bazokuririmbako akaruru.’ 15 Ni we yahinguye isi akoresheje ububasha bwiwe, Umwe yashimangira ubutaka bwimbuka akoresheje ubukerebutsi bwiwe, Umwe yagaranzura amajuru akoresheje ugutegera kwiwe. 16 Arekura ijwi ryiwe hakaba uruyogoyogo rw’amazi mu majuru, kandi atuma imyuka iduga ivuye ku mpera y’isi. Yakoreye ingomero imvura, kandi asohora umuyaga mu bigega vyiwe. 17 Umuntu wese yarerekanye ko atiyumvira ku buryo atagira ubumenyi. Uwukora ivy’ivyuma wese azomaramara kubera igishusho c’ikibazano; kuko igishusho ciwe c’icuma gishongeshejwe ari ikinyoma, nta mpwemu iri muri vyo. 18 Ni ubusa, ni igikorwa c’agatwengo. Ivyavyo nivyarabwa bizoyogera.

19 “Muturi wa Yakobo ntameze nk’ivyo bintu, kuko ari we Mubumvyi yabumvye ibintu vyose, egome, inkoni y’intoranwa yiwe. Yehova nyen’ingabo ni ryo zina ryiwe.”

20 “Uri ubuhiri kuri jewe, uri nk’ibirwanisho vy’intambara; nzogukoresha mu gusavya amahanga, kandi nzogukoresha mu guhonya ubwami. 21 Nzogukoresha mu gusavya ifarasi n’uwuyigenderako, kandi nzogukoresha mu gusavya umukogote w’intambara n’uwuwugenderamwo. 22 Nzogukoresha mu gusavya umugabo n’umugore, kandi nzogukoresha mu gusavya umutama n’agahungu; nzogukoresha mu gusavya umusore n’umwigeme w’isugi. 23 Nzogukoresha mu gusavya umwungere n’ubusho bwiwe, kandi nzogukoresha mu gusavya umurimyi n’ibitungwa vyiwe bifatanijwe ari bibiri; nzogukoresha mu gusavya ba buramatari n’ivyegera vy’abatware. 24 Nzokwishura Babiloni n’ababa muri Kaludaya bose ububi bwabo bwose bakoreye i Siyoni mu maso yanyu,” ni ko Yehova avuze.

25 “Ehe ngira nkurwanye, ewe musozi uhonya,” ni ko Yehova avuze, “wewe uhonya isi yose; nzokubangurira ukuboko, ndagutembagaze ngukuye mu bitare, ndakugire umusozi wahiye ugatokombera.”

26 “Abantu ntibazokura kuri wewe ibuye rigenewe imfuruka canke ibuye rigenewe imishinge, kuko uzoba ibiharabuga gushika igihe kitagira urugero,” ni ko Yehova avuze.

27 “Nimuduze ikimenyetso mu gihugu. Nimuvuze inzamba mu mahanga. Nimweze amahanga kugira amutere. Nimutumeko ubwami bwa Ararati, ubwa Mini n’ubwa Ashikenazi kugira bumutere. Nimushinge igikorwa uwinjiza ingabo kugira amutere. Nimuduze amafarasi nk’inzige zishinze amoya. 28 Nimweze amahanga kugira amutere, abami b’Ubumedi, ba buramatari baho bose n’ivyegera vy’abatware vyaho vyose n’igihugu cose c’inganji y’umwumwe wese. 29 Isi nitigite yongere ije mu bubabare bukaze, kuko ivyiyumviro vya Yehova bihagurukiye Babiloni kugira ngo igihugu ca Babiloni kigirwe akajoreza, ata muntu akibamwo.

30 “Abagabo b’abanyenkomezi ba Babiloni baretse kurwana. Bagumye bicaye mu bibanza bikomeye. Inkomezi zabo zakamye. Babaye abagore. Aho aba haturiwe. Ibihindizo vyiwe vyavunywe.

31 “Umwirutsi umwe yiruka guhura n’uwundi, n’uwumenyesha inkuru umwe akiruka guhura n’uwundi, kugira ngo bamenyeshe umwami wa Babiloni ko igisagara ciwe cafashwe ku mpera zose, 32 ko ivyambu vyafashwe, ko amato y’urufunzo yaturijwe umuriro, be n’uko abarwanyi bahagaritse umutima.”

33 Kuko ibi ari vyo Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, avuze: “Umukobwa wa Babiloni ameze nk’imbuga y’ikubitiro. Ni igihe co kumuhonyangira hasi. Hasigaye gato, igihe co kwimbura kikamuzako.”

34 “Nebukadirezari umwami wa Babiloni yarandokeje; yantaye mu muvurungano. Yangize nk’icombo kigaragara. Yaramize miyonzwa nk’ikiyoka kinini; yujuje inda yiwe ibintu vyanje bihimbaye. Yaranyugunyuje. 35 ‘Ubukazi bwagizwe kuri jewe no ku mubiri wanje burakaba kuri Babiloni!’, ni ko umugore aba i Siyoni azovuga. ‘Amaraso yanje arakaba ku baba i Kaludaya!’, ni ko Yeruzalemu azovuga.”

36 Ibi rero ni vyo Yehova avuze: “Ehe ngira nifatire mu minwe urubanza rwawe, kandi nzoguhōra ata kabuza. Nzokamya ikiyaga ciwe, nkamye n’amariba yiwe. 37 Babiloni azocika koko ibirundo vy’amabuye, aho imbwebwe zitaha, akajoreza, n’ikintu co kuvugiriza agahwa, aho ata muntu aba. 38 Bose hamwe bazoroha nk’intambwe z’imikangara z’imigāra. Bazotontoma koko nk’ivyana vy’intambwe.”

39 “Nibamara gushwangamuka nzotegura inzimano zabo kandi nzobaboreza kugira ngo bigine; bazosinzira itiro ryamaho gushika igihe kitagira urugero, iryo batazokwikangura ngo barivemwo,” ni ko Yehova avuze. 40 “Nzobamanukana gukererwa nk’amasuguru y’intama, nk’impfizi z’intama ziri kumwe n’amasuguru y’impene.”

41 “Ewe kuntu Sheshaki afashwe, ewe kuntu Shemezo ry’isi yose yifatishije! Ewe kuntu Babiloni acitse akajoreza mu mahanga! 42 Ikiyaga kiduze kuri Babiloni. Yapfutswe n’imipfunda yaco myinshi. 43 Ibisagara vyiwe bicitse akajoreza, igihugu kigadutse n’ikiyaya c’ubugaragwa. Ivyo bisagara, uko ari igihugu, nta muntu azobibamwo, kandi nta mwana w’umuntu azobicamwo. 44 Nzokwitaho ivya Beli i Babiloni, kandi nzokura mu kanwa kiwe ivyo yatamiye. Kandi amahanga ntazokwongera kurindiga aja kuri we. Vyongeye, uruhome rwa Babiloni ruzogwa.

45 “Sohoke muve hagati muri we, yemwe bantu banje, mukize umwe wese ubuzima bwiwe ishavu rirurumba rya Yehova. 46 Ahandiho umutima wanyu uzosha coba, kandi muzotinya kubera inkuru izokwumvikana mu gihugu. Mu mwaka umwe inkuru izoza vy’ukuri, mu nyuma zayo na ho, mu wundi mwaka, hazoba inkuru n’ubukazi mw’isi, n’umutware arwanya uwundi. 47 Ku bw’ivyo, ehe imisi iraje, kandi nzokwitaho ivy’ibishusho bibajwe vya Babiloni; igihugu ciwe cose kizomaramara, kandi abagandaguwe biwe bose bazogwa hagati muri we.

48 “Amajuru n’isi n’ibiri muri vyo vyose bizovugiriza koko Babiloni akamo k’umunezero, kuko abanyazi bazoza kuri we bavuye mu buraruko,” ni ko Yehova avuze. 49 “Uretse ko Babiloni ari yo yatumye abagandaguwe ba Isirayeli bagwa, i Babiloni ni ho kandi haguye abagandaguwe b’isi yose.

50 “Yemwe abacitse ku nkota, nimugume mugenda. Ntimuhagarare. Mwibuke Yehova muri kure, kandi Yeruzalemu ize mu mutima wanyu.”

51 “Twaramaramaye, kuko twumvise iceyi. Agateterwe karadupfutse mu maso, kuko ab’ahandi baje gutera ibibanza vyeranda vy’inzu ya Yehova.”

52 “Ku bw’ivyo, ehe imisi iraje,” ni ko Yehova avuze, “kandi nzokwitaho ivy’ibishusho vyiwe bibajwe, kandi mu gihugu ciwe hose uwatobekeranijwe azoniha.”

53 “Mbere naho Babiloni yoduga mu majuru, eka mbere naho yotuma amahagarara y’inkomezi ziwe aba ayadashobora gushikirwa, abanyazi bazoja kuri we bavuye kuri jewe,” ni ko Yehova avuze.

54 “Umviriza! Hari amaborogo avuye i Babiloni, n’ugusenyuka gukomeye kuvuye mu gihugu c’Abakaludaya, 55 kuko Yehova anyaze Babiloni; azorandura koko muri we ijwi rikomeye, kandi imipfunda yabo izosebagirika vy’ukuri nk’amazi menshi. Urwamo rw’ijwi ryabo ruzokwumvikana ata gukeka. 56 Kuko umunyazi azoza kuri we ata kabuza, kuri Babiloni, kandi abagabo b’abanyenkomezi biwe bazofatwa. Emwe, imiheto yabo izovunagurwa, kuko Yehova ari Imana itanga impembo. Ntazobura kwishura. 57 Kandi nzoboreza abaganwa biwe n’inkerebutsi ziwe, ba buramatari biwe n’ivyegera vy’abatware vyiwe, n’abagabo b’abanyenkomezi biwe, maze basinzire itiro ryamaho igihe kitagira urugero, iryo batazokwikangura ngo barivemwo,” ni ko Umwami avuze, izina ryiwe rikaba ari Yehova nyen’ingabo.

58 Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: “Uruhome rwa Babiloni, naho rwagutse, ruzobomorwa ata kabuza; amarembo yiwe na yo, naho ari maremare, azoturizwa umuriro. Ibisata vy’abantu bizocumukurira ubusa gusa, imiryango y’amahanga na yo icumukurire umuriro gusa; bazokwiruhisha.”

59 Ijambo Yeremiya umuhanuzi yategetse Seraya mwene Neriya, Neriya mwene Mahiseya, igihe yajana na Zedekiya umwami wa Yuda i Babiloni mu mwaka ugira kane uno ari umwami; kandi Seraya yari umugabuzi mukuru. 60 Nuko Yeremiya yandika mu gitabu kimwe ivyago vyose vyoje kuri Babiloni, egome, ayo majambo yose yanditswe ku bijanye na Babiloni. 61 Vyongeye, Yeremiya abwira Seraya ati: “Ukimara gushika i Babiloni maze ukayibona koko, uzoce usoma n’ijwi rirenga aya majambo. 62 Uze uvuge uti: ‘Ewe Yehova, ni wewe ubwawe wavuze ku bijanye n’aha hantu, kugira uharandure ngo ntihaze hagire uwusubira kuhaba, yaba umuntu canke mbere igitungwa, mugabo hacike igiharabuga gushika igihe kitagira urugero.’ 63 Nuko niwarangiza gusoma iki gitabu, uze ukibohereko ibuye, hanyuma ukijugunyire hagati muri Efurate. 64 Maze uze uvuge uti: ‘Uku ni ko Babiloni azonyika ntiyongere guhaguruka kubera ivyago ngira ndamuteze; kandi bazokwiruhisha ata kabuza.’”

Amajambo ya Yeremiya agarukiye aha.

Yeremiya  52 : 1 - 34

52 Zedekiya yari afise imyaka mirongo ibiri n’umwe igihe yatangura kuganza, maze amara imyaka cumi n’umwe aganza i Yeruzalemu. Nyina yitwa Hamutali umukobwa wa Yeremiya w’i Libuna. 2 Abandanya gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova, yisunze ivyo Yehoyakimu yari yarakoze vyose. 3 Kuko ivyabaye i Yeruzalemu no muri Yuda vyabaye kubera ishavu rya Yehova, gushika abataye bakamuva mu maso. Nuko Zedekiya atangura kugarariza umwami wa Babiloni. 4 Amaherezo mu mwaka ugira icenda Zedekiya ari umwami, mu kwezi kugira cumi, ku musi ugira cumi w’ukwo kwezi, Nebukadirezari umwami wa Babiloni araza, we n’inteko za gisirikare ziwe zose, baza gutera Yeruzalemu; nuko barakambika ngo bayitere, bubaka irya n’ino uruhome rw’ukuyisugereza. 5 Gutyo ico gisagara kiguma gisugerejwe gushika mu mwaka ugira cumi na rimwe w’Umwami Zedekiya.

6 Mu kwezi kugira kane, ku musi ugira icenda w’ukwo kwezi, ikigoyi na co kiba igikaze mu gisagara, kandi nta mukate wariho ku bw’abanyagihugu. 7 Amaherezo baca igihengeri mu mpome z’ico gisagara; nayo abarwanyi bose, batangura guhunga, basohoka ico gisagara mw’ijoro baciye mu nzira y’irembo hagati y’uruhome rugizwe na zibiri ruri iruhande y’umurima w’umwami, mu gihe Abakaludaya bari irya n’ino, basugereje ico gisagara; maze baguma bagenda bajanye inzira ya Araba. 8 Nuko inteko za gisirikare z’Abakaludaya zitangura kwoma inyuma umwami, maze zihambiriza Zedekiya mu biyaya vy’ubugaragwa vy’i Yeriko; inteko za gisirikare ziwe zose zirasanzara zimuva i ruhande. 9 Maze bafata umwami hanyuma bamudugana ku mwami wa Babiloni i Ribula mu gihugu ca Hamati, kugira ngo amucire urubanza. 10 Nuko umwami wa Babiloni yicira abahungu ba Zedekiya mu maso yiwe, yicira n’abaganwa bose ba Yuda i Ribula. 11 Amaso ya Zedekiya na yo arayahumisha, hanyuma umwami wa Babiloni amubohesha amapingu y’umujumpu araheza amujana i Babiloni, amushira mu nzu acungirwamwo gushika umusi yapfiriyeko.

12 Mu kwezi kugira gatanu, ku musi ugira cumi w’ukwo kwezi, ni ukuvuga mu mwaka ugira cumi n’icenda w’Umwami Nebukadirezari umwami wa Babiloni, Nebuzaradani umukuru w’abacungera ubuzima, uwahagarara imbere y’umwami wa Babiloni, yinjira i Yeruzalemu. 13 Maze aturira inzu ya Yehova n’inzu y’umwami n’amazu yose y’i Yeruzalemu; kandi inzu yose ihambaye ayituriza umuriro. 14 Maze inteko za gisirikare z’Abakaludaya zose zari kumwe na nya mukuru w’abacungera ubuzima zisiturira hasi impome zose za Yeruzalemu, impande zose.

15 Nuko bamwe mu bantu batobato bo mu banyagihugu, n’amasigarira y’abantu bari basigaye mu gisagara, n’abari bataye bakomokera ku mwami wa Babiloni, n’amasigarira y’abakozi b’abahanga, Nebuzaradani umukuru w’abacungera ubuzima abatwara mu bunyagano. 16 Mugabo bamwe mu bantu batobato bo muri ico gihugu, Nebuzaradani umukuru w’abacungera ubuzima arabasigaza ngo babe abakozi bo mu mirima y’imizabibu n’abakora ibikorwa vy’umuruho.

17 Za nkingi z’umujumpu zari iz’inzu ya Yehova, na ya mashareti be na ca kiyaga c’umujumpu cari mu nzu ya Yehova, Abakaludaya barabimenagura baraheza batwara umujumpu wavyo wose i Babiloni. 18 Batwara n’ibigopo n’ibiyozo n’ibizimisho n’amabakure n’ibikombe n’ibikoresho vy’umujumpu vyose vyakoreshwa mu gikorwa. 19 Nya mukuru w’abacungera ubuzima atwara amabesani n’ibijamwo umuriro n’amabakure n’ibigopo n’ibitereko vy’amatara n’ibikombe n’amabakure vyari bikozwe mu nzahabu itavanze, n’ivyari bikozwe mw’ifeza itavanze. 20 Ku bijanye na za nkingi zibiri, ca kiyaga kimwe, na ya mashūri cumi n’abiri y’umujumpu yari munsi y’ico kiyaga, na ya mashareti, ivyo Umwami Salomo yari yarakoreye inzu ya Yehova, uburemere bw’umujumpu wavyo ntibwashobora gupimwa, ni ukuvuga ubw’ivyo bikoresho vyose.

21 Ku bijanye n’izo nkingi, imwimwe yose yari ifise amahagarara y’amatambwe[*] cumi n’umunani, kandi urunyuzi rw’amatambwe cumi n’abiri ni rwo rwayizunguruka; intimbatimba yayo yari ubwaguke bw’intoke zine, ikaba yari ifise umuheha hagati. 22 Umutwe wari kuri yo wari uwo mu mujumpu, amahagarara y’umutwe w’inkingi umwe akaba yari amatambwe atanu; ku bijanye n’urusenga n’amakomamanga vyari kuri nya mutwe, irya n’ino, vyose vyari ivyo mu mujumpu; inkingi igira kabiri yari ifise nk’ivyo nyene, ikagira n’amakomamanga. 23 Ayo makomamanga yari mirongo icenda n’atandatu, ku mpande; amakomamanga yose yari ijana ku rusenga, irya n’ino.

24 Vyongeye, wa mukuru w’abacungera ubuzima afata Seraya umukuru w’abaherezi na Zefaniya umuherezi agira kabiri be na ba barinzi b’imiryango batatu, 25 kandi mu gisagara afata umukozi wo ku kirimba umwe yari icariho kijejwe abarwanyi, n’abagabo indwi bo mu bishikira b’umwami, abo yasanze mu gisagara, n’umunyamabanga w’umukuru w’ingabo, uwakoranya abanyagihugu, n’abagabo mirongo itandatu bo mu banyagihugu, abo yasanze hagati mu gisagara. 26 Bano rero, Nebuzaradani umukuru w’abacungera ubuzima arabafata, abajana ku mwami wa Babiloni i Ribula. 27 Maze abo, umwami wa Babiloni arabagarika, abicira i Ribula mu gihugu ca Hamati. Gutyo Yuda ija mu bunyagano ivuye ku butaka bwayo.

28 Aba ni bo bantu Nebukadirezari yatwaye mu bunyagano: mu mwaka ugira indwi, Abayuda ibihumbi bitatu na mirongo ibiri na batatu.

29 Mu mwaka ugira cumi n’umunani wa Nebukadirezari, abakuwe i Yeruzalemu bari abantu amajana umunani na mirongo itatu na babiri.

30 Mu mwaka ugira mirongo ibiri na gatatu wa Nebukadirezari, Nebuzaradani umukuru w’abacungera ubuzima atwara Abayuda mu bunyagano, atwara abantu amajana indwi na mirongo ine na batanu.

Abantu bose bari ibihumbi bine n’amajana atandatu.

31 Amaherezo mu mwaka ugira mirongo itatu n’indwi Yehoyakini umwami wa Yuda ajanywe mu bunyagano, mu kwezi kugira cumi na kabiri, ku musi ugira mirongo ibiri na gatanu w’ukwo kwezi, Evili-merodaki umwami wa Babiloni, mu mwaka yabereyemwo umwami, asohora[*] Yehoyakini umwami wa Yuda, amukura mu nzu y’ibohero. 32 Nuko amuvugisha neza, maze ashira intebe yiwe y’ubwami hejuru y’intebe z’ubwami z’abandi bami bari kumwe na we i Babiloni. 33 Yehoyakini akura impuzu ziwe z’ibohero, kandi yama arira umukate imbere y’umwami imisi yose y’ubuzima bwiwe. 34 Nayo ku bijanye n’ingaburo yiwe, yama ahabwa ingaburo ivuye ku mwami wa Babiloni, ivyo yabwirizwa guhabwa ku musi ku musi, gushika umusi yapfiriyeko, imisi yose y’ubuzima bwiwe.

^ Yer. 52:21 Ni amatambwe y’ukuboko uciriye mu nkokora. Itambwe rimwe ni nka cm 44,5.

^ Yer. 52:31 Ijambo ku rindi ni “aduza umutwe wa.”

Gucura intimba  1 : 1 - 22

Gucura intimba

א [Alefu]

1 Ewe kuntu yicaye ari inyakamwe, umwe yari igisagara kigwiriyemwo abantu!

Ewe kuntu yabaye nk’umupfakazi, umwe yahoramwo abanyagihugu benshi ugereranije n’ayandi mahanga!

Ewe kuntu uwari umuganwakazi mu ntara z’ubutware asigaye ari uwo gukora ibikorwa vy’agahato!

ב [Beti]

 2 Ararira cane mw’ijoro, kandi amosozi yiwe ari ku matama yiwe.

Ntagira uwumuhoza mu bakunzi biwe bose.

Abagenzi biwe bose baramuhemukiye. Basigaye ari abansi kuri we.

ג [Gimelu]

 3 Yuda yagiye mu bunyagano kubera amarushwa no kubera ubushumba bukomeye.

Yabwirijwe kuba mu mahanga. Nta hantu ho kuruhukira yaronse.

Abahora bamuhama bose bamuhambirije mu marushwa.

ד [Daleti]

 4 Inzira za Siyoni ziragandaye, kuko ata n’umwe aza ku musi mukuru.

Amarembo yiwe yose bayagize umusaka; abaherezi biwe baraniha.

Abigeme biwe b’isugi bishwe n’intuntu, na we ubwiwe afise umururazi.

ה [Heʼ]

 5 Abarwanizi biwe basigaye bari hejuru yiwe. Abasanzwe ari abansi biwe nta co banezwe.

Kuko Yehova ubwiwe yamuteje intuntu kubera ubwinshi bw’ibigabitanyo vyiwe,

Abana biwe bagiye ari imbohe imbere y’umurwanizi.

ו [Vau]

 6 Ubwiza bw’umukobwa wa Siyoni bwose buramuvuyeko.

Abaganwa biwe babaye nk’amafumbēri yabuze ubwatsi bwo kurisha;

Baguma bagenda batagira inguvu imbere y’uwubakurikirana.

ז [Zayini]

 7 Yeruzalemu, mu misi y’amarushwa yiwe n’iy’abantu biwe batagira aho baba, yibutse

Ibintu bihimbaye vyiwe vyose vyariho kuva mu misi ya kera.

Igihe abantu biwe bagwa mu kuboko kw’umurwanizi, na we akabura uwumutabara,

Abarwanizi baramubonye. Baratwenze ugusenyuka kwiwe.

ח [Heti]

 8 Yeruzalemu yakoze igicumuro ceruye. Ni co gituma yabaye ikintu co kuzinukwa.

Abahora bamutera iteka bose basigaye bamukengera, kuko babonye ubwambure bwiwe.

We ubwiwe araniha, agahindukiza umugongo.

ט [Teti]

 9 Ubuhumane bwiwe buri mu mpuzu[*] ziwe. Ntiyibutse kazoza kiwe,

Kandi amanuka mu buryo bw’akajoreza. Ntagira uwumuhoza.

Ewe Yehova, raba amarushwa yanje, kuko umwansi yihambaje.

י [Yodi]

10 Umurwanizi yaramvuriye ukuboko ibintu bihimbaye vyiwe vyose.

Kuko yabonye amahanga yinjiye aheranda hiwe,

Ayo wategetse ko adakwiye kwinjira mw’ishengero ryawe.

כ [Kafu]

11 Abantu biwe bose baraniha; barondera umukate.

Batanze ibintu vyabo bihimbaye kugira baronke utwo kurya, ngo bahembure umutima.

Ewe Yehova, raba, witegereze, kuko nsigaye ndi nk’umugore ata co amaze.

ל [Lamedi]

12 Mbe nta co bibabwiye mwebwe mwese abariko barahita ku nzira? Nimwitegereze, murabe.

Mbega hari umubabaro uriho umeze nk’umubabaro wanje natejwe,

Uwo Yehova yaduteresheje intuntu ku musi w’ishavu ryiwe rirurumba?

מ [Memu]

13 Yarungitse ari hejuru umuriro mu magufa yanje, kandi anesha rimwerimwe ryose.

Yateze ibirenge vyanje urusenga. Yansubije inyuma.

Yampinduye umugore yagizwe umusaka. Umusi wose nirirwa ndwaye.

נ [Nuni]

14 Yagumye arikanuye kugira ngo abone ibigabitanyo vyanje. Mu kuboko kwiwe birasobekerana.

Vyaduze kw’izosi ryanje. Inkomezi zanje zatsitaye.

Yehova yantanze mu kuboko kw’abo ntashobora guhagurukira ngo ndabarwanye.

ס [Sameki]

15 Abanyenkomezi banje bose Yehova yabashibuye abakuye hagati muri jewe.

Yampamagariye ikoraniro, kugira risavye imisore yanje.

Yehova yaganishije ibirenge mu ruganiro rw’umuvinyu rw’umukobwa w’isugi wa Yuda.

ע [ʽAyini]

16 Jewe umugore, ivyo bintu ni vyo biriko bindiza. Ijisho ryanje, ijisho ryanje ririko ritemba amazi.

Kuko umuhoza yabaye kure yanje, uwohembura umutima wanje.

Abana banje bagizwe umusaka, kuko umwansi yihambaje.

פ [Peʼ]

17 Siyoni yashanje amaboko. Ntagira uwumuhoza.

Ku bijanye na Yakobo, Yehova yategetse abamukikije bose ngo babe abarwanizi biwe.

Yeruzalemu isigaye ari ikintu co kuzinukwa hagati muri bo.

צ [Tsade]

18 Yehova aragororotse, kuko nagararije akanwa kiwe.

Nimwumvirize rero, yemwe bisata vy’abantu mwese, murabe umubabaro wanje.

Abigeme banje b’isugi n’imisore yanje bajanywe kugirwa imbohe.

ק [Kofu]

19 Nahamagaye abahora bankunda rwinshi. Barampenze.

Abaherezi banje n’abatama banje bacikaniye mu gisagara,

Mu gihe bariko barondera utwo kurya kugira ngo bahembure umutima.

ר [Reshi]

20 Ewe Yehova, raba, kuko ngeze habi. Amara yanje ariko aradobangana.

Umutima wanje wacurangukiye muri jewe, kuko nagararije koko.

Hanze inkota yarahekuye. Mu nzu na ho nyene ni urupfu.

ש [Shini]

21 Abantu bumvise ingene jewe umugore niha. Nta wumpoza ariho.

Abansi banje bose barumvise ivyago vyanje. Bariginye, kuko ari wewe wabigize.

Emwe, uzozana umusi watangaje, kugira bamere nkanje.

ת [Tau]

22 Ububi bwabo bwose nibuze imbere yawe, ubamerere nabi,

Nk’uko wamereye nabi kubera ibigabitanyo vyanje vyose.

Kuko iminiho yanje ari myinshi, n’umutima wanje ukaba urwaye.

^ Int. 1:9 Ijambo ku rindi ni “ibice vyo hepfo vy’impuzu.”

Gucura intimba  2 : 1 - 22

א [Alefu]

2 Ewe kuntu Yehova mw’ishavu ryiwe atwikirije ibicu umukobwa wa Siyoni!

Yararirije kw’isi ubwiza bwa Isirayeli abukuye mw’ijuru.

Ntiyibutse intebe y’ibirenge vyiwe ku musi w’ishavu ryiwe.

ב [Beti]

 2 Yehova yarokeje ahantu ho kuba ha Yakobo, nta na hamwe yagiriye impuhwe.

Mu burake bwiwe yasambuye ibibanza bikingijwe ibihome vy’umukobwa wa Yuda.

Yakojeje hasi ubwami n’abaganwa biwe, yabihumanije.

ג [Gimelu]

 3 Yakondoye ihembe ryose rya Isirayeli yarunguriye n’ishavu.

Yasubije inyuma ukuryo kwiwe agukura imbere y’umwansi;

Kandi muri Yakobo aguma yaka nk’umuriro ururumba watongoye irya n’ino.

ד [Daleti]

 4 Yashinze ikirenge ku muheto wiwe nk’umwansi. Ukuryo kwiwe kwafashe ikibanza

Nk’umurwanizi, kandi yagumye yica abaryoheye ijisho bose.

Yasutse ubushangashirwe bwiwe mw’ihema ry’umukobwa wa Siyoni, nk’umuriro.

ה [Heʼ]

 5 Yehova yabaye nk’umwansi. Yamize miyonzwa Isirayeli.

Yamize miyonzwa iminara yo kubamwo yiwe yose; yahoneje ibibanza vyiwe bikingijwe ibihome.

Kandi agwiza mu mukobwa wa Yuda ukugandara n’ugucura intimba.

ו [Vau]

 6 Amerera nabi urusago rwiwe nk’aho rwoba ari urwo mu murima. Yahoneje umusi mukuru wiwe.

Yehova yatumye umusi mukuru n’isabato vyibagirana muri Siyoni,

Mu misibo yiwe yuzuye ishavu, ntiyubaha umwami n’umuherezi.

ז [Zayini]

 7 Yehova yashibuye igicaniro[*] ciwe. Yiyamye aheranda hiwe.

Yatanze mu kuboko kw’umwansi impome z’iminara yiwe yo kubamwo.

Bumvikanishije ijwi ryabo mu nzu ya Yehova, nko ku musi mukuru.

ח [Heti]

 8 Yehova yiyumviriye guhonya uruhome rw’umukobwa wa Siyoni.

Yaramvuye ikamba yo gupimisha. Ntiyasubije inyuma ukuboko kwiwe ngo areke kumira.

Atuma igikuta n’uruhome bigandara. Vyayamiye rimwe.

ט [Teti]

 9 Amarembo yiwe yanyikiye mu kuzimu. Yaranduye yongera aravunagura ibihindizo vyiwe.

Umwami wiwe n’abaganwa biwe bari mu mahanga. Nta tegeko rihari.

Abahanuzi biwe na bo nyene nta yerekwa baronse rivuye kuri Yehova.

י [Yodi]

10 Abagabo b’inararibonye b’umukobwa wa Siyoni bicaye hasi, baguma bacereje.

Biyoreye umukungugu ku mutwe. Bakenyeye amagunira[*].

Abigeme b’isugi ba Yeruzalemu bunamitse umutwe gushika hasi.

כ [Kafu]

11 Amaso yanje yarangiriye mu mosozi. Amara yanje ariko aradobangana.

Igitigu canje casutswe hasi, kubera ugusenyuka kw’umukobwa w’abantu banje,

Kubera abana be n’abonka barabiye mu bibanza vya bose vyo mu gisagara.

ל [Lamedi]

12 Bagumye babwira ba nyina bati: “Intete n’umuvinyu biri hehe?”

Kuko bari baravye nk’uwiciwe mu bibanza vya bose vyo mu gisagara,

Kuko ubuzima bwabo bwariko bucuranurirwa mu gikiriza ca ba nyina.

מ [Memu]

13 Uzombera icabona mu biki? Nzokugereranya n’iki ga mukobwa wa Yeruzalemu?

Nzokunganisha n’iki, kugira ndaguhoze, ga wa mukobwa w’isugi wa Siyoni?

Kuko ugusenyuka kwawe ari kunini nk’ikiyaga. Ni nde yogukiza?

נ [Nuni]

14 Abahanuzi bawe bwite beretswe ku bijanye nawe ibintu bitagira akamaro kandi bitamara ipfa,

Ntibashize ahabona ikosa ryawe kugira bakubuze kuja kugirwa imbohe,

Mugabo bagumye berekwa ku bijanye nawe amajambo atagira akamaro kandi azimiza.

ס [Sameki]

15 Abahita ku nzira bose bakubise amashi ku yandi baguhema.

Bavugije agahwa kandi baguma bazungiriza umutwe umukobwa wa Yeruzalemu, bavuga bati:

“Mbega iki ni ca gisagara bahora bavuga ngo: ‘Ni ubwiza butagira akanenge, umwigino w’isi yose’?”

פ [Peʼ]

16 Abansi bawe bose bakwasamiye.

Bavugije agahwa, baguma bahekenya amenyo. Bavuze ngo: “Tuzomumira miyonzwa.

Ni ukuri uwu ni wo musi twari twiteze. Turawuronse! Turawubonye!”

ע [ʽAyini]

17 Yehova yakoze ivyo yari yiyumviriye. Yashikije ivyo yavuze,

Ivyo yari yarategetse kuva mu misi ya kera. Yasambuye, ntiyagira impuhwe.

Kandi atuma umwansi anezerwa ku bikwerekeye. Yashize hejuru ihembe ry’abarwanizi bawe.

צ [Tsade]

18 Umutima wabo watakambiye Yehova, ewe ruhome rw’umukobwa wa Siyoni!

Reka amosozi atembe nk’uruzi rw’isumo umurango n’ijoro.

Ntutimbe. Imbone y’ijisho ryawe ntireke kurira.

ק [Kofu]

19 Haguruka! Anīra mw’ijoro, mu ntango y’amaterama yo mu gatondo.

Suka umutima wawe nk’amazi imbere y’amaso ya Yehova.

Duza ibiganza uvyerekeza kuri we kubera ubuzima bw’abana bawe,

Bariko barabikwa n’ikigoyi mw’ihuriro ry’amabarabara yose.

ר [Reshi]

20 Ewe Yehova, raba, witegereze uwo wamereye nabi gutya.

Mbega abagore babandanye kurya icamwa cabo, abana bavukanye amagara meza,

Canke umuherezi n’umuhanuzi bicirwe aheranda ha Yehova?

ש [Sini]

21 Agahungu n’umutama baryamye hasi kw’ivu ryo mu mabarabara.

Abigeme banje b’isugi n’imisore yanje bagwishijwe n’inkota.

Wabishe ku musi w’ishavu ryawe. Warabakereye; ntiwagize impuhwe.

ת [Tau]

22 Watanguye guhamagaza nko ku musi mukuru abantu bo mu bibanza biri irya n’ino, aho baba ari ba kavamahanga.

Kandi ku musi w’uburake bwa Yehova nta wacitse kw’icumu canke uwarokotse;

Abo navyaye bafise amagara meza kandi nkabarera, umwansi wanje yabatikije.

^ Int. 2:7 Raba Inyongera ya 21.

^ Int. 2:10 Raba Inyongera ya 21.

Ezekiyeli  1 : 1 - 28

Ezekiyeli

1 Mu mwaka ugira mirongo itatu, mu kwezi kugira kane, ku musi ugira gatanu w’ukwo kwezi, igihe nari hagati mu bajanywe mu bunyagano, hafi y’uruzi Kebari, amajuru yarugurutse maze ntangura kubona ivyo nerekwa n’Imana. 2 Ku musi ugira gatanu w’ukwo kwezi, ni ukuvuga mu mwaka ugira gatanu Umwami Yehoyakini ajanywe mu bunyagano, 3 ijambo rya Yehova ryaje neza na neza kuri Ezekiyeli mwene Buzi umuherezi mu gihugu c’Abakaludaya, iruhande y’uruzi Kebari, kandi ukuboko kwa Yehova kuba kuri we aho hantu.

4 Hanyuma nza mbona umuyaga w’igihuhusi uje uva mu buraruko, igicu kinini n’umuriro urabagiza, kandi carakaka irya n’ino, hagati muri wo hakavamwo ikintu kimeze nk’ishusho y’uruvange rw’inzahabu n’ifeza, kiva hagati muri nya muriro. 5 Kandi hagati muri wo hari ibisa n’ibinyabuzima bine, kandi uku ni ko vyasa: vyasa n’umuntu yakuwe mw’ivu. 6 Kimwe cose cari gifise mu maso hane, kimwe cose muri vyo kikagira amababa ane. 7 Ibirenge vyavyo vyari bigororotse, kandi mu bworo bw’ibirenge havyo hari nk’ah’inyana; kandi vyarakayangana nk’uguca ibibatsi kw’umujumpu usenye. 8 Munsi y’amababa yavyo hari amaboko y’umuntu ku mpande zavyo zine, kandi uko ari bine vyari bifise mu maso havyo n’amababa yavyo. 9 Amababa yavyo yarakoranako. Bigiye ntivyakata; vyagenda kimwe cose gitumbereye imbere.

10 Kandi uko mu maso havyo hasa, uko ari bine vyari bifise mu maso h’umuntu, bikagira mu maso h’intambwe iburyo, kandi uko ari bine vyari bifise mu maso h’ishūri ibubamfu; uko ari bine kandi vyari bifise mu maso h’inkona. 11 Ukwo ni ko mu maso havyo hari hameze. Amababa yavyo yari ashanje yerekeza hejuru. Kimwe cose cari gifise abiri akoranako, yandi abiri agapfuka imibiri yavyo.

12 Kandi vyagenda kimwe cose gitumbereye imbere. Aho impwemu yaba igomvye kuja hose, ni ho vyaja. Bigiye ntivyakata. 13 Kandi uko nya binyabuzima vyasa, ishusho yavyo yari nk’amakara yaka umuriro. Ikintu kimeze nk’ishusho y’ibimuri caza kiragenda kigaruka hagati ya nya binyabuzima, kandi nya muriro warakaka, muri nya muriro hakavamwo imiravyo. 14 Kandi nya binyabuzima vyaza biragenda vyongera bigaruka, bikaboneka nk’umuravyo.

15 Ngumye nitegereza nya binyabuzima, nza mbona ikurudumu imwe kw’isi iruhande ya nya binyabuzima, hafi yo mu maso hane ha kimwekimwe cose. 16 Kandi ishusho y’amakurudumu n’inyubako yayo, kwari nk’uguca ibibatsi kw’ibuye rya kirisolito; kandi uko ari ane yarasa. Kandi ishusho yayo n’inyubako yayo vyari nka kurya nyene kw’ikurudumu iri hagati mu yindi. 17 Agiye yagenda ku mpande zayo uko ari zine. Kandi agiye ntiyahindukirira ahandi. 18 Nayo amaringi yayo, yari afise uburebure bw’amahagarara bunini ku buryo yari ateye ubwoba; kandi amaringi yayo yari yuzuye amaso ayazungurutse yose uko ari ane. 19 Igihe nya binyabuzima bigiye, nya makurudumu yagendera iruhande yavyo, igihe na ho bidugijwe bikava kw’isi, na nya makurudumu yaraduzwa. 20 Aho impwemu igomvye kuja hose, ni ho vyaja, ari ho impwemu igomvye kuja; kandi nya makurudumu yaraduzwa hafi iruhande yavyo, kuko impwemu y’ikinyabuzima yari mu makurudumu. 21 Bigiye, na yo yaragenda; kandi bihagaze, na yo yarahagarara; kandi iyo bidugijwe bikava kw’isi, nya makurudumu yaraduzwa hafi iruhande yavyo, kuko impwemu y’ikinyabuzima yari mu makurudumu.

22 Kandi hejuru y’imitwe ya nya binyabuzima hari ikimeze nk’ikirere gisa n’uguca ibibatsi kw’ibarafu iteye ubwoba, gishanje hejuru y’imitwe yavyo. 23 Kandi amababa yavyo yari agororotse munsi ya nya kirere, rimwe rirabana n’irindi. Kimwe cose cari gifise amababa abiri apfutse imibiri yavyo hino, kandi kimwe cose kikagira abiri apfutse hirya. 24 Hanyuma bigiye, numva ijwi ry’amababa yavyo, ijwi nk’iry’amazi menshi, rimeze nk’ijwi rya Mushoboravyose, nk’ijwi ry’uruhagarara, nk’ijwi ry’ikambi. Iyo bihagaze, vyaca bimanura amababa yavyo.

25 Maze humvikana ijwi hejuru ya nya kirere cari hejuru y’umutwe wavyo. (Iyo bihagaze, vyaca bimanura amababa yavyo.) 26 Hejuru y’ico kirere cari hejuru y’umutwe wavyo hari ikintu gisa n’ishusho y’ibuye rya safiro, kimeze nk’intebe y’ubwami. Kandi hejuru, kuri nya kintu kimeze nk’intebe y’ubwami hari uwufise ishusho nk’iy’umuntu yakuwe mw’ivu. 27 Hanyuma mbona ikintu kimeze nk’uguca ibibatsi kw’uruvange rw’inzahabu n’ifeza, nk’ishusho y’umuriro irya n’ino imbere muri co, uhereye kw’ishusho y’amafyinga yiwe kuduga; kandi uhereye kw’ishusho y’amafyinga yiwe kumanuka, mbona ikintu kimeze nk’ishusho y’umuriro, kandi yarakaka irya n’ino. 28 Hari ikintu kimeze nk’ishusho y’umuheto uza mu gicu ku musi imvura icuncubuka. Ukwo ni ko ishusho ya nya kwakaka yari imeze impande zose. Yari ishusho y’ukuntu ubuninahazwa bwa Yehova busa. Ndabibonye, nca ngwa nubamye, maze numva ijwi ry’uwuvuga.

Ezekiyeli  2 : 1 - 10

2 Araheza ambwira ati: “Mwana w’umuntu, haguruka uhagarare ku birenge vyawe kugira ngo mvugane nawe.” 2 Akimara kumvugisha, impwemu itangura kunzamwo, amaherezo impagarika ku birenge vyanje kugira ngo numve Uwo yariko avugana nanje.

3 Hanyuma ambwira ati: “Mwana w’umuntu, ndagutumye kuri bene Isirayeli, ku mahanga y’amagarariji yangararije. Bo ubwabo be na ba sekuruza babo barangabitanijeko gushika n’uyu musi nyene. 4 Abo bana b’amaso atisonera kandi b’umutima ukomantaye, ni bo ngutumyeko, kandi uze ubabwire uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze.’ 5 Nayo bobo, bumva canke batumva—nakare ni inzu y’ingarariji—ntibazobura kumenya rero ko umuhanuzi yabaye hagati muri bo.

6 “Kandi wewe ga mwana w’umuntu, ntubatinye; kandi ntutinye amajambo yabo, kuko hariho abantu b’intabarirwa be n’ibintu bikuzibura, kandi hagati mu tumina akaba ari ho uba. Ntutinye amajambo yabo, kandi mu maso habo ntihaguce ivutu, kuko ari inzu y’ingarariji. 7 Kandi uze ubabwire amajambo yanje, bumva canke batumva, kuko ari abagarariji.

8 “Kandi wewe ga mwana w’umuntu, niwumve ivyo ndiko ndakubwira. Ntube umugarariji nk’iyo nzu y’ingarariji. Asamika akanwa kawe, urye ico ngira nguhe.”

9 Nuko ntangura kubona, maze ngize ntya, mbona ukuboko kuramvuye kuza iyo ndi, kandi ngize ntya, mbona muri kwo hari umuzingo w’igitabu. 10 Maze awuzingururira imbere yanje, kandi wari wanditseko imbere n’inyuma; kandi muri wo hari handitsemwo uturirimbo tw’intimba, n’iminihagiro, n’amaborogo.

Ezekiyeli  3 : 1 - 27

3 Araheza ambwira ati: “Mwana w’umuntu, ico uronka, ukirye. Rya uwo muzingo, hanyuma ugende, ubwire inzu ya Isirayeli.”

2 Nuko nasamika akanwa kanje, na we andisha uwo muzingo. 3 Hanyuma ambwira ati: “Mwana w’umuntu, gaburira inda yawe, kugira ngo wuzuze amara yawe uwo muzingo nguhaye.” Nanje ntangura kuwurya, maze mu kanwa kanje usosa nk’ubuki.

4 Abandanya kumbwira ati: “Mwana w’umuntu, genda, winjire hagati mu nzu ya Isirayeli, ubabwire amajambo yanje. 5 Kuko utarungitswe ku gisata c’abantu b’imvugo itumvikana canke b’ururimi ruremereye: urungitswe ku nzu ya Isirayeli, 6 si ku bisata vyinshi vy’abantu b’imvugo itumvikana canke b’ururimi ruremereye, abo udashobora kwumva amajambo yabo ngo utegere. Iyaba ari bo nari ngutumyeko, abo bokwumvirije ivyo uvuga. 7 Nayo ab’inzu ya Isirayeli, ntibazoshaka kukwumviriza, kuko badashaka kunyumviriza; kuko ab’inzu ya Isirayeli bose ari ab’umutwe ukomantaye n’umutima ukomantaye. 8 Raba! Mu maso hawe ndahakomantaje neza na neza nko mu maso habo, n’uruhanga rwawe ndarukomantaje neza na neza nk’uruhanga rwabo. 9 Uruhanga rwawe ndarugize nk’idiyama, ndarukomantaje kurusha ibuye ry’isare. Ntukabatinye, kandi mu maso habo ntihakaguce ivutu, kuko ari inzu y’ingarariji.”

10 Hanyuma ambwira ati: “Mwana w’umuntu, amajambo yanje yose ngira nkubwire, yashire mu mutima wawe, wumvishe amatwi yawe. 11 Kandi genda, winjire hagati mu bajanywe mu bunyagano, hagati mu bana b’igisata cawe, ubabwire uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze,’ bumva canke batumva.”

12 Maze impwemu iranterura, nca ntangura kwumva inyuma yanje urwamo rw’ivumbuka rikomeye, numva ngo: “Hahezagirwe ubuninahazwa bwa Yehova aho ari.” 13 Kandi hari urwamo rw’amababa ya vya binyabuzima yakoranako hafi na hafi, n’urwamo rwa ya makurudumu iruhande cane yavyo, be n’urwamo rw’ivumbuka rikomeye. 14 Ya mpwemu iranterura, irantwara, ku buryo ngenda mbabaye, nshangashiwe mu mutima, kandi ukuboko kwa Yehova kwari kuri jewe kwari gukomeye. 15 Nuko ninjira hagati mu bajanywe mu bunyagano i Teli-abibu, ababa hafi y’uruzi Kebari, ntangura kuba aho bari babaye; mba ng’aho imisi indwi, njumarariwe hagati muri bo.

16 Maze iyo misi indwi iheze, ijambo rya Yehova rinzako, riti:

17 “Mwana w’umuntu, nakugize inderetsi y’inzu ya Isirayeli; uzokwumva ijambo riva mu kanwa kanje, nawe ubaburire ibivuye kuri jewe. 18 Ninabwira umubisha nti: ‘Ntuzobura gupfa,’ nawe ukareka kumuburira vy’ukuri no kuvuga kugira ngo umuburire ave mu nzira yiwe y’ububisha, abone kuzigamirwa ubuzima, uwo mubisha azopfira mw’ikosa ryiwe, mugabo amaraso yiwe nzoyishuza mu kuboko kwawe. 19 Mugabo wewe, niwaburira umubisha, na we ntahindukire vy’ukuri ngo ave mu bubisha bwiwe no mu nzira yiwe y’ububisha, we azopfa azize ikosa ryiwe; mugabo wewe, uzoba urokoye ubuzima bwawe. 20 Kandi umugororotsi niyahindukira akava mu bugororotsi bwiwe, agakora koko ibigoramye, nanje nkabwirizwa gushira igitsitaza imbere yiwe, we azopfa kubera yuko utamuburiye. Azopfa azize igicumuro ciwe, kandi ibikorwa vyiwe vy’ubugororotsi yakoze ntibizokwibukwa, mugabo amaraso yiwe nzoyishuza mu kuboko kwawe. 21 Nayo wewe, nimba uburiye umuntu w’umugororotsi ngo ntacumure, kandi vy’ukuri akirinda gucumura, ntazobura kubandanya kubaho kuko yari yaburiwe, kandi wewe uzoba urokoye ubuzima bwawe.”

22 Maze ukuboko kwa Yehova kuza kuri jewe ng’aho, araheza ambwira ati: “Haguruka, uje mu kiyaya c’umubande, ni ho ndi buvuganire nawe.” 23 Nuko ndahaguruka, nja mu kiyaya c’umubande, maze ngize ntya, mbona ubuninahazwa bwa Yehova buhagaze ng’aho, nka bwa buninahazwa nari nabonye hafi ya rwa ruzi Kebari, nca ngwa nubamye. 24 Maze impwemu iranyinjiramwo, impagarika ku birenge vyanje, hanyuma atangura kuvugana nanje, ati:

“Ingo, wugaranirwe mu nzu yawe. 25 Kandi wewe ga mwana w’umuntu, ehe bazogushirako imigozi koko, bayikuboheshe, ku buryo udashobora gusohoka ngo uje hagati muri bo. 26 Ururimi rwawe nzorumatanya n’amagage y’akanwa kawe, kandi ntuzobura gucika ikiragi, kandi ntuzobabera uwutanga igikangiro, kuko ari inzu y’ingarariji. 27 Ariko ninavugana nawe, nzoteranura akanwa kawe, ubabwire uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze.’ Uwumva niyumve, uwanka na we yanke, kuko abo ari inzu y’ingarariji.

Ezekiyeli  4 : 1 - 17

4 “Nawe ga mwana w’umuntu, niwitorere itafari, urishire imbere yawe, urisarureko igisagara, emwe, Yeruzalemu. 2 Kandi uze ugisugereze, wubake uruhome rwo kugisugereza, uduze n’igikuta co kugisugereza, ushinge amakambi yo kugitera wongere ugikikuze hose impfizi z’intama z’indwano[*] zo kugitera. 3 Nayo wewe, niwitorere ikarayi y’icuma, uyishinge nk’uruhome rw’icuma hagati yawe n’igisagara, ugihange amaso, kibe igisugerejwe, ucugarize. Ni ikimenyetso ku nzu ya Isirayeli.

4 “Nayo wewe, nuryamire urubavu rwawe rw’ibubamfu, ururemeke ikosa ry’inzu ya Isirayeli. Igitigiri c’imisi uzomara ururyamiye ni co uzomara wikoreye ikosa ryabo. 5 Nanje nzoguha imyaka y’ikosa ryabo, ingane n’igitigiri c’imisi amajana atatu na mirongo icenda, kandi uzobwirizwa kwikorera ikosa ry’inzu ya Isirayeli. 6 Kandi uze uyirangize.

“Ubugira kabiri, uze uryamire urubavu rwawe rw’iburyo, wikorere ikosa ry’inzu ya Yuda imisi mirongo ine. Ico nguhaye ni umusi uhwana n’umwaka, umusi uhwana n’umwaka. 7 Uzohanga amaso ugusugerezwa kwa Yeruzalemu, ubigire ukuboko kwawe gupfukuye, kandi uvuge koko ubuhanuzi buhagiriza.

8 “Ehe nzogushirako imigozi kugira ngo ntiwihindukize ngo uve ku rubavu rwawe rumwe uje ku rundi, gushika urangije imisi y’isugereza ryawe.

9 “Nayo wewe, niwitorere ingano na sayiri[*] n’ibiharo n’inkore n’amasaka na kusemeti[*], ubishire mu combo kimwe, uvyihinguriremwo umukate, ku bw’igitigiri c’imisi uzomara uryamiye urubavu rwawe; uzowurya imisi amajana atatu na mirongo icenda. 10 Ibifungurwa vyawe uzorya bizoba biri ku gipimo: shekeli mirongo ibiri ku musi. Uzoza uracishamwo ubirya.

11 “Kandi n’amazi, uzoyanywa ku ngero: ica gatandatu ca hini[*]. Uzoza uracishamwo uyanywa.

12 “Uzobirya nk’agatsima ka sayiri; kandi uzovyotsa ku mwanda mukuru w’abantu wumye, mu maso yabo.” 13 Yehova abandanya kuvuga ati: “Ukwo nyene ni ko bene Isirayeli bazorya umukate wabo uhumanye hagati mu mahanga nzobashwiragizamwo.”

14 Ndaheza mvuga nti: “Yoo, ewe Mukama Segaba Yehova! Raba! Simpumanye; eka kuva mu buto bwanje sinigeze ndya umuvyimba w’icamaze gupfa canke igikoko catabaguwe, gushika n’ubu, kandi nta nyama ihumanye yigeze ija mu kanwa kanje.”

15 Na we aca ambwira ati: “Raba, nguhaye ibisheshe vy’amase y’inka mu kibanza c’umwanda mukuru w’abantu wumye, abe ari vyo wotsako umukate wawe.” 16 Abandanya kumbwira ati: “Mwana w’umuntu, ehe muri Yeruzalemu ngira mvune inkoni zitungirwako imikate imeze nk’ikigōmbo; bazobwirizwa kurya umukate ku gipimo kandi bari mu maganya, banywe amazi ku ngero kandi bari n’ikinya, 17 kugira ngo babure umukate n’amazi, barabane bajorewe, baborere mw’ikosa ryabo.

^ Ezk. 4:2 Cari igikoresho c’intambara cakoreshwa mu gusenyura amarembo n’impome vy’igisagara.

^ Ezk. 4:9 “Sayiri” ni igiterwa kimeze nk’ingano.

^ Ezk. 4:9 Ni ubwoko bw’ingano bwarimwa mu Misiri ha kera.

^ Ezk. 4:11 Ingero ya hini yangana n’amalitiro 3,67.

Ezekiyeli  5 : 1 - 17

5 “Nayo wewe ga mwana w’umuntu, niwironse inkota ikarishe. Uze uyironse nk’urumosho rwa ba kimyozi, urucishe ku mutwe wawe no ku bwanwa bwawe, wironse n’umunzane wo gupima, uheze ugabagure uwo mushatsi mu mice. 2 Ica gatatu cawo uzogiturira mu muriro hagati mu gisagara, imisi y’isugereza ikimara gukwira. Kandi uze utore ica gatatu kindi. Uzogikubitisha inkota irya n’ino ya nya gisagara, ica gatatu ca nyuma na co ugisanzarize mu muyaga, nanje nzosokora inkota inyuma yawo.

3 “Kandi uze ukureko udushatsi dukeyi utuzingire mu mpuzu[*] yawe. 4 Utundi uzodutora utujugunye hagati mu muriro, uduturire mu muriro dutokombere. Kuri wo hazova umuriro uzoja ku nzu yose ya Isirayeli.

5 “Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Iyi ni Yeruzalemu. Nayishize hagati mu mahanga, ikaba ikikujwe n’ibihugu. 6 Na yo yatanguye kugarariza ingingo zanje z’ubutungane[*] ibigiranye ububisha kuruta amahanga, igarariza n’ivyagezwe vyanje kuruta ibihugu biyikikuje, kuko bataye ingingo zanje z’ubutungane, ivyagezwe vyanje na vyo ntibabigenderemwo.’

7 “Ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Kubera ko mwakubaganye kuruta amahanga abakikuje, ntimugendere mu vyagezwe vyanje, n’ingingo zanje z’ubutungane ntimuzishitse, mugabo mugakora ibihuye n’ingingo z’ubutungane z’amahanga abakikuje—si ko none?— 8 ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ehe ngira nkurwanye, wa gisagara, emwe, jewe nyene, kandi nzoshitsa hagati muri wewe ingingo z’ubutungane mu maso y’amahanga. 9 Nzokorera muri wewe ico ntari bwakore, kandi nta gisa na co nzosubira gukora, kubera ibintu vyawe vyose biteye ishishi.

10 “‘“Ni co gituma ba se bazorya abana babo hagati muri wewe, abana na bo barye ba se, kandi nzoshitsa imanza muri wewe, igisigarira cawe cose ndagisanzarize mu miyaga yose.”’

11 “‘Ndahiye rero ukubaho kwanje,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze, ‘ni ukuri, kubera ko aheranda hanje ari ho wahumanishije ibintu vyawe vyose bisesemye be n’ibintu vyawe vyose biteye ishishi, jewe rero ni je nzokugabanya, kandi ijisho ryanje ntirizokwumva akagongwe, kandi jewe sinzogira impuhwe. 12 Ica gatatu cawe, bazokwicwa n’ikiza, barangizwe n’ikigoyi hagati muri wewe. Ica gatatu kindi, bazogwishwa n’inkota irya n’ino yawe. Ica gatatu ca nyuma na co, nzogisanzariza mu miyaga yose, kandi inkota ni yo nzosokora inyuma yabo. 13 Kandi ishavu ryanje ntirizobura kurangira, mpoyahoyere ubushangashirwe bwanje kuri bo, nihoze; kandi bazobwirizwa kumenya ko ari jewe Yehova navuze, kubera yuko nsaba nshimitse ko niheberwa jenyene gusa, ninabarangirizako ubushangashirwe bwanje.

14 “‘Kandi nzokugira ikibanza gitikijwe be n’iceyi mu mahanga agukikuje, mu maso y’uwuhita wese. 15 Uzocika iceyi be n’ikintu gitukwa, akarorero gatanga imburi be n’ikinya ku mahanga agukikuje, ninashitsa imanza muri wewe mbigiranye ishavu n’ubushangashirwe n’ibikangiro vyuzuye ubushangashirwe. Jewe Yehova, ndavuze.

16 “‘Ninabarungikako ya myampi mibi y’ikigoyi, imwe yo guhonya, ya myampi nzorungika kubahonya, emwe, nzokwongereza ikigoyi kuri mwebwe nongere mvune inkoni zanyu zitungîrwako imikate imeze nk’ikigōmbo. 17 Kandi nzobarungikako ikigoyi n’ibikoko biryana, biguhekure, kandi ikiza n’amaraso bizoca muri wewe, kandi nzokuzanako inkota. Jewe Yehova, ndavuze.’”

^ Ezk. 5:3 Ijambo ku rindi ni “mu bice vyo hepfo vy’impuzu.”

^ Ezk. 5:6 Raba Inyongera ya 21.

Ezekiyeli  6 : 1 - 14

6 Maze ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 2 “Mwana w’umuntu, erekeza mu maso hawe ku misozi ya Isirayeli, uyibwire ubuhanuzi. 3 Uze uvuge uti: ‘Yemwe misozi ya Isirayeli, nimwumve ijambo ry’Umukama Segaba Yehova: Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova abwiye imisozi n’imirambi, inzira z’imigezi be n’imibande: “Ndi hano! Ngira ndabazaneko inkota, kandi sinzobura guhonya ibibanza vyanyu bikirurutse[*]. 4 Emwe, ibicaniro[*] vyanyu bizogirwa umusaka, ibishirwako imibavu vyanyu na vyo bimenagurwe, kandi abagandaguwe banyu nzotuma bagwa imbere y’ibigirwamana vyanyu vy’umwanda. 5 Nzoshira imivyimba ya bene Isirayeli imbere y’ibigirwamana vyabo vy’umwanda, nsanzaze amagufa yanyu irya n’ino y’ibicaniro vyanyu. 6 Aho muba hose, ibisagara bizotikizwa, ibibanza bikirurutse na vyo bicike umusaka, kugira ngo bisigare ari ivyatikijwe, n’ibicaniro vyanyu bisigare ari umusaka kandi bimenagurwe vy’ukuri, ibigirwamana vyanyu vy’umwanda bizimanganywe vy’ukuri, ibishirwako imibavu vyanyu vyicirwe, ibikorwa vyanyu na vyo bihanagurwe. 7 Uwagandaguwe ntazobura kugwa hagati muri mwebwe, kandi muzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova.

8 “‘“Ivyo nivyashika, abo nzoreka ngo bababere amasigarira, ni abazoba bacitse ku nkota mu mahanga, nimwasanzarizwa mu bihugu. 9 Kandi abacitse kw’icumu banyu ntibazobura kunyibuka mu mahanga bazoba baratwawemwo ari imbohe, kuko nasabijwe n’umutima wabo usambana wakebeje ukamvako, be n’amaso yabo akurikira ibigirwamana vyabo vy’umwanda ku bw’intumbero y’ubusambanyi; kandi ntibazobura kwumva bashishwe mu maso habo kubera ibibi bakoze mu bintu vyabo vyose biteye ishishi. 10 Kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova; sinavugiye ubusa ibijanye no kubakorera ico kintu c’icago.”’

11 “Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Kubita amashi ku yandi wongere udide ikirenge, uvuge ngo “Ayayaa!”, kubera ibintu vyose bibi biteye ishishi vy’inzu ya Isirayeli, kuko bazogwishwa n’inkota n’ikigoyi be n’ikiza. 12 Uwuri kure azokwicwa n’ikiza; uwuri hafi na we, azogwishwa n’inkota; nayo uwasigajwe kandi akazigamwa, azokwicwa n’ikigoyi, maze ndangize ubushangashirwe bwanje kuri bo. 13 Kandi muzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova, abagandaguwe babo nibaba hagati y’ibigirwamana vyabo vy’umwanda, irya n’ino y’ibicaniro vyabo, ku murambi muremure wose, ku masonga yose y’imisozi no munsi y’igiti gitotahaye cose, no munsi y’igiti cose kinini gisagaraye, aho bashikaniye akamoto karuhura gahabwa ibigirwamana vyabo vyose vy’umwanda. 14 Kandi nzobaramvurirako ukuboko kwanje, igihugu ndakigire igiharabuga, emwe, ndakigire umusaka kurusha agahinga k’amaja i Dibula, mu bibanza vyose babamwo. Kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova.’”

^ Ezk. 6:3 Raba Inyongera ya 21.

^ Ezk. 6:4 Raba Inyongera ya 21.

Ezekiyeli  7 : 1 - 27

7 Maze ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 2 “Nayo wewe ga mwana w’umuntu, ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova abwiye ubutaka bwa Isirayeli: ‘Iherezo, rya herezo, ryaje ku mpera zine z’igihugu. 3 Ubu rero iherezo riragushitseko, ngira nkurungikeko ishavu ryanje, kandi nzogucira urubanza nk’uko inzira zawe ziri, nkuzaneko ibintu vyawe vyose biteye ishishi. 4 Ijisho ryanje ntirizokwumvira akagongwe, eka sinzokugirira impuhwe, kuko nzokuzanako inzira zawe, kandi ibintu vyawe biteye ishishi bizoba hagati muri wewe; kandi muzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova.’

5 “Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Icago, icago kidasanzwe, ehe kiriko kiraza. 6 Iherezo ribwirizwa kuza. Iherezo ribwirizwa kuza; emwe, rizokwikangura rikuzeko. Ehe riraje! 7 Urugori rw’amashurwe ruzokuzako, ewe wa muntu uba mu gihugu, igihe kiraje, umusi uri hafi. Hari umuvurungano, si akaruru k’umunezero k’imisozi.

8 “‘Ubu vuba ngiye kugusukako ubushangashirwe bwanje, ndangize ishavu ryanje kuri wewe, kandi nzogucira urubanza nk’uko inzira zawe ziri, nkuzaneko ibintu vyawe vyose biteye ishishi. 9 Ijisho ryanje ntirizokwumva akagongwe, eka sinzogira impuhwe. Nzobikuzanako nk’uko inzira zawe ziri, kandi ibintu vyawe biteye ishishi bizoba neza na neza hagati muri wewe; kandi muzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova, uwuriko abakubita.

10 “‘Ehe wa musi! Ehe uriko uraza! Urugori rw’amashurwe rwasohotse. Inkoni yashuritse. Ukwita imbere kwanaze. 11 Ubukazi bwahagurutse bucika inkoni y’ububisha. Ntibiva kuri bo canke ngo bive ku butunzi bwabo; ntibiva kuri bo ubwabo, eka nta bukuru na bumwe buri muri bo. 12 Igihe kiraje, wa musi uzoshika ata kabuza. Umuguzi ntanezerwe; uwugurisha na we ntaje mu kigandaro, kuko hari ishavu rirurumba rirurumbira isinzi ryaho ryose. 13 Kuko uwugurisha atazogaruka ku vyagurishijwe, ubuzima bwabo bukiri hagati mu bazima; kuko iyerekwa ari iry’isinzi ryaho ryose. Nta n’umwe azogaruka, kandi umwe wese muri bo ntazogaba ubuzima bwiwe biciye kw’ikosa ryiwe.

14 “‘Urumbete rwavugijwe, bose barateguzwa, mugabo nta n’umwe aja ku rugamba, kuko ishavu ryanje rirurumbira isinzi ryaho ryose. 15 Inkota iri hanze, ikiza n’ikigoyi na vyo bikaba imbere. Uwo wese ari mu gahinga, azokwicwa n’inkota; abo bose bari mu gisagara, ikigoyi n’ikiza bizobarotsa. 16 Abacitse kw’icumu babo ntibazobura guhunga, ku misozi bacike nk’inuma zo mu mibande zinihagira zose, umwe wese mw’ikosa ryiwe. 17 Amaboko yose aguma aregera[*]; nayo amavi yose, aguma atonyanga amazi. 18 Bakenyeye amagunira[*], batekerwa n’uguhinda agashitsi; mu maso ha bose hari ibimaramare, ku mitwe yabo yose hakaba ubuhanza.

19 “‘Bazoshiburira ifeza zabo mu mabarabara, inzahabu zabo na zo zicike ikintu co kuzinukwa. Zaba ifeza zabo canke inzahabu zabo, ntibizoshobora kubarokora ku musi w’uburake bwa Yehova. Ntibizohaza imitima yabo, kandi amara yabo ntibizoyuzuza, kuko vyabaye igitsitaza candurutsa ikosa ryabo. 20 Ubwiza bw’udusharizo tw’umuntu—umuntu yatugize imvo y’ubwishime; kandi ibishusho vyabo biteye ishishi, ibintu vyabo bisesemye, babikoze muri vyo. Ni co gituma kuri bo nzobigira ikintu co kuzinukwa. 21 Kandi nzobitanga mu kuboko kw’ab’ahandi ngo babinyage, no ku babisha bo kw’isi ngo babisahure, kandi ntibazobura kubihumanya.

22 “‘Nzobwirizwa guhindukiza mu maso hanje ndahabakureko; bazohumanya vy’ukuri ahantu hanje hihishije, kandi abambuzi bazohinjira koko, bahahumanye.

23 “‘Kora umunyororo, kuko igihugu gisigaye cuzuye imanza zandujwe n’amaraso, igisagara na co kikaba gisigaye cuzuye ubukazi. 24 Nzozana abarusha abandi bose kuba babi mu mahanga, na bo ntibazobura kwigarurira amazu yabo; nzozimanganya ubwishime bw’abakomeye, kandi ibibanza vyabo vyeranda bizohumanywa ata kabuza. 25 Hazoza umubabaro mwinshi, kandi ntibazobura kurondera amahoro, mugabo ntazoboneka. 26 Amarushwa azoza akurikira ayandi, n’inkuru ize ikurikira iyindi; abantu bazoronderera vy’ukuri iyerekwa ku muhanuzi, kandi itegeko ubwaryo rizozimangana ku muherezi, n’impanuro ku bahumure. 27 Umwami ubwiwe azoja mu kigandaro; mbere n’umukuru azokwambara umusaka, kandi amaboko y’abanyagihugu azohungabana. Nzobagirira ibihuye n’inzira yabo, ndabacire urubanza ruhwanye n’imanza bacirwa; kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova.’”

^ Ezk. 7:17 Ijambo ku rindi ni “aguma akoroka.”

^ Ezk. 7:18 Raba Inyongera ya 21.

Ezekiyeli  8 : 1 - 18

8 Nuko mu mwaka ugira gatandatu, mu kwezi kugira gatandatu, ku musi ugira gatanu w’ukwo kwezi, igihe nari nicaye mu nzu yanje, abagabo b’inararibonye ba Yuda na bo bakaba bari bicaye imbere yanje, ukuboko kw’Umukama Segaba Yehova kwanguyeko ng’aho. 2 Maze ntangura kubona, hanyuma ngize ntya, mbona igisa n’ishusho y’umuriro; uhereye kw’ishusho y’amafyinga yiwe kumanuka hari umuriro, kandi uhereye ku mafyinga yiwe kuduga hari ikintu kimeze nk’ishusho y’ukwakaka, nk’uguca ibibatsi kw’uruvange rw’inzahabu n’ifeza. 3 Araheza atuma igifise ishusho y’ukuboko, amfata ku kagundu k’imishatsi y’umutwe wanje, maze impwemu irantwara hagati y’isi n’amajuru inzana i Yeruzalemu mu vyo nariko nerekwa n’Imana, ku bwinjiriro bw’irembo ry’indani riraba amaja mu buraruko, ahari ikibanza cabamwo ikimenyetso c’ishari gitera ishari. 4 Maze, ehe ubuninahazwa bw’Imana ya Isirayeli bwari ng’aho, bumeze nka ya shusho nari nabonye mu kiyaya c’umubande.

5 Nuko ambwira ati: “Mwana w’umuntu, ndakwinginze uraramurire amaso amaja mu buraruko.” Ndaheza ndaramurira amaso amaja mu buraruko, maze ngize ntya mbona mu buraruko bwa nya rembo ry’igicaniro hari ico kimenyetso c’ishari, mu bwinjiriro. 6 Maze abandanya kumbwira ati: “Mwana w’umuntu, urabona ibintu bikomeye biteye ishishi bariko barakora, ivyo inzu ya Isirayeli iriko ikorera ng’aha kugira ngo mbe kure y’aheranda hanje? Yamara kandi, urongera kubona ibintu bikomeye biteye ishishi.”

7 Nuko anzana ku bwinjiriro bw’ikigo, maze ntangura kubona, hanyuma ngize ntya mbona igitoboro mu ruhome. 8 Ambwira rero ati: “Mwana w’umuntu, ndakwinginze utobore mu ruhome.” Nuko ntobora mu ruhome, maze ngize ntya, mbona ubwinjiriro. 9 Ambwira kandi ati: “Injira ubone ibintu bibi biteye ishishi bariko bakorera ng’aha.” 10 Nuko ndinjira maze ntangura kubona, hanyuma ngize ntya mbona hari amashusho yose y’ibikwega inda hasi n’ibikoko bishisha, n’ibigirwamana vy’umwanda vyose vy’inzu ya Isirayeli, bishushanijwe ku ruhome irya n’ino. 11 Kandi abagabo mirongo irindwi bo mu bahumure b’inzu ya Isirayeli, Yayazaniya mwene Shafani akaba yari ahagaze hagati muri bo, bari bahagaze imbere yavyo, umwe wese afise icotezo ciwe mu kuboko kwiwe, akamoto k’igicu c’imibavu[*] kakaba kariko karaduga. 12 Maze ambwira ati: “Mbega wabonye ga mwana w’umuntu ivyo abahumure b’inzu ya Isirayeli bariko barakorera mu mwiza, umwe wese mu vyumba vy’igishusho ciwe c’indatwa? Kuko bavuga ngo: ‘Yehova ntatubona. Yehova yarahevye igihugu.’”

13 Abandanya kumbwira ati: “Urongera kandi kubona ibintu bikomeye biteye ishishi bariko barakora.” 14 Nuko anzana ku bwinjiriro bw’irembo ry’inzu ya Yehova, iriri amaja mu buraruko, maze ngize ntya, mbona abagore bari bicaye ng’aho, baririra imana Tamuzi.

15 Ambwira kandi ati: “Mbega wabonye ivyo bintu ga mwana w’umuntu? Urongera kandi kubona ibintu bikomeye biteye ishishi, bibi kuruta ivyo.” 16 Nuko anzana mu kigo c’indani c’inzu ya Yehova, maze ngize ntya, ku bwinjiriro bw’urusengero rwa Yehova, hagati y’ibaraza n’igicaniro, mbona hari abagabo nka mirongo ibiri na batanu bahaye imigongo urusengero rwa Yehova, mu maso habo haraba mu buseruko, bakaba bari bunamye baraba mu buseruko, bunamiye izuba.

17 Maze abandanya kumbwira ati: “Mbega wabonye ivyo bintu ga mwana w’umuntu? Mbega ni icoroshe ku nzu ya Yuda gukora ivyo bintu biteye ishishi bakoreye ng’aha, ku buryo barinda kwuzuza igihugu ubukazi, bakongera kumbabaza, kandi bagatuma agashami[*] ku zuru ryanje? 18 Nanje rero nzogira ico nkoze mu bushangashirwe. Ijisho ryanje ntirizokwumva akagongwe, eka nta n’impuhwe nzogira. Kandi ntibazobura gusemerera mu matwi yanje n’ijwi rirenga, mugabo sinzobumva.”

^ Ezk. 8:11 Canke, “ububani.”

^ Ezk. 8:17 Nta gukeka ko ako gashami kakoreshwa mu vy’ugusenga ibigirwamana.

Ezekiyeli  9 : 1 - 11

9 Nuko asemerera mu matwi yanje n’ijwi rirenga, ati: “Nimwigize hafi abitaho igisagara, umwe wese n’ikirwanisho ciwe mu kuboko kwiwe, ku bwo guhonya!”

2 Ngize ntya, mbona abagabo batandatu baza bava amaja kw’irembo ryo haruguru riraba mu buraruko, umwe wese afise mu kuboko kwiwe ikirwanisho ciwe co kumenagura; kandi hagati muri bo hari umugabo umwe yambaye ilino, afise mu mafyinga agahembe k’irangi k’umunyamabanga; nuko baraza, bahagarara iruhande ya ca gicaniro c’umujumpu.

3 Nayo ubuninahazwa bw’Imana ya Isirayeli, buraduzwa bukurwa hejuru y’abakerubi[*], abo bwari hejuru, bujanwa ku rwinjiriro rw’inzu, maze atangura gusemerera abwira nya mugabo yari yambaye ilino, umwe yari afise mu mafyinga agahembe k’irangi k’umunyamabanga. 4 Hanyuma Yehova amubwira ati: “Nuce hagati mu gisagara, hagati muri Yeruzalemu, ushire ikimenyetso ku ruhanga rw’abantu baniha bakongera bakaboroga kubera ibintu biteye ishishi vyose biriko bikorerwa hagati muri co.”

5 Abo bandi ababwira numva, ati: “Nimuce mu gisagara mumukurikiye, mwice. Ijisho ryanyu ntiryumve akagongwe, kandi ntimugire impuhwe. 6 Umutama, umusore, umwigeme w’isugi, umwana muto n’abagore, mwice, emwe, muhonye. Mugabo umuntu wese ariko ikimenyetso ntimumwegere, kandi muhere aheranda hanje.” Nuko bahera ku batama bari imbere ya nya nzu. 7 Ababwira kandi ati: “Nimuhumanye iyi nzu, ibigo muvyuzuze abagandaguwe. Hogi nimugende!” Nuko baragenda mu gisagara barica.

8 Maze bakiriko barica, mugabo jewe ngasigara, nca ngwa nubamye, ndasemerera nti: “Yoo, ewe Mukama Segaba Yehova! Mbega ugira uhonye abasigaye bose ba Isirayeli mu gusuka ubushangashirwe bwawe kuri Yeruzalemu?”

9 Nuko ambwira ati: “Ikosa ry’inzu ya Isirayeli na Yuda rirakomeye cane rwose; igihugu cuzuye ugusesa amaraso, kandi igisagara cuzuye ubuhetarare; kuko bavuze ngo: ‘Yehova yarahevye igihugu, kandi Yehova ntabona.’ 10 Nanje rero, ijisho ryanje ntirizokwumva akagongwe, eka nta n’impuhwe nzogira. Inzira yabo sinzobura kuyizana ku mutwe wabo.”

11 Maze wa mugabo yambaye ilino, umwe yari afise mu mafyinga agahembe k’irangi, agarukana ijambo ati: “Nakoze nk’uko wantegetse.”

^ Ezk. 9:3 Raba Inyongera ya 21.

Ezekiyeli  10 : 1 - 22

10 Nuko mbandanya kubona, hanyuma ngize ntya, mbona hejuru y’ikirere cari hejuru y’umutwe w’abakerubi hari ikintu kimeze nk’ibuye rya safiro, kimeze nk’ishusho y’igisa n’intebe y’ubwami, caboneka hejuru yabo. 2 Maze abwira wa mugabo yambaye impuzu y’ilino, egome, amubwira ati: “Niwinjire hagati y’ayo makurudumu yizunguriza, munsi y’abakerubi, wuzuze ibiganza vyawe vyompi amakara yaka umuriro uyakuye hagati y’abakerubi, uheze uyaterere hejuru y’igisagara.” Nuko yinjirayo ndavyibonera.

3 Nya bakerubi bari bahagaze iburyo bw’inzu igihe uwo mugabo yinjira, kandi igicu cari cuzuye ikigo c’indani. 4 Nuko ubuninahazwa bwa Yehova butangura kuduga buvuye kuri nya bakerubi buja ku rwinjiriro rw’inzu, maze nya nzu irahava yuzura igicu, kandi ikigo ubwaco cari cuzuye ukwakaka kw’ubuninahazwa bwa Yehova. 5 Maze urwamo rw’amababa ya nya bakerubi rwumvikana gushika mu kigo c’inyuma, nk’urwamo rw’Imana Mushoboravyose igihe ivuze.

6 Aho amariye gutegeka nya mugabo yambaye impuzu y’ilino ati: “Tora umuriro hagati y’ayo makurudumu yizunguriza, hagati y’abakerubi,” uno aca arinjira, ahagarara iruhande y’ikurudumu. 7 Maze umukerubi aramvura ukuboko ari hagati ya nya bakerubi, agutuma ku muriro wari hagati yabo, arawutwara awushira mu biganza vya wa wundi yambaye impuzu y’ilino, na we arawutora araheza arasohoka. 8 Kandi haboneka kuri nya bakerubi ishusho y’ukuboko kw’umuntu yakuwe mw’ivu, munsi y’amababa yabo.

9 Nuko mbandanya kubona, ngize ntya, mbona amakurudumu ane iruhande ya ba bakerubi, ikurudumu rimwe iruhande y’umukerubi umwe, irindi iruhande y’uwundi mukerubi; ishusho ya nya makurudumu yasa n’uguca ibibatsi kw’ibuye rya kirisolito. 10 Ku bijanye n’ishusho yayo, uko ari ane yarasa, nka kurya nyene kw’ikurudumu iri hagati mu yindi. 11 Agiye, yagenda mu mpande zayo zine. Agiye ntiyahindukira, kuko iyo umutwe waraba ari yo yaja awukurikira. Agiye ntiyahindukira. 12 Kandi umubiri wabo wose n’imigongo yabo n’amaboko yabo n’amababa yabo na nya makurudumu, vyari vyuzuye amaso hose. Uko ari bane, bari bafise amakurudumu yabo. 13 Nayo nya makurudumu, yahamagawe numva, ngo: “Yemwe makurudumu yizunguriza!”

14 Kandi umwe wese yari afise mu maso hane. Mu maso ha mbere hari ah’umukerubi, mu maso ha kabiri hari ah’umuntu yakuwe mw’ivu, aha gatatu hari ah’intambwe, aha kane na ho hakaba ah’inkona.

15 Kandi nya bakerubi baraduga—cari ca kinyabuzima nyene nari nabonye ku ruzi Kebari— 16 kandi nya bakerubi bagiye, nya makurudumu yagendera iruhande yabo; nya bakerubi badugije amababa yabo ngo baje hejuru cane y’isi, ayo makurudumu na yo nyene ntiyahindukira ngo ave iruhande yabo. 17 Bahagaze, yaca ahagarara; baduze, yadugana na bo, kuko impwemu ya nya kinyabuzima yari muri yo.

18 Maze ubuninahazwa bwa Yehova burasohoka buvuye hejuru y’urwinjiriro rw’inzu, buhagarara hejuru ya nya bakerubi. 19 Abo bakerubi baduza rero amababa yabo, baraduga bava kw’isi ndavyibonera. Igihe basohoka, amakurudumu na yo nyene yari hafi iruhande yabo; bahagarara ku bwinjiriro bw’irembo ry’inzu ya Yehova bwo mu buseruko, kandi ubuninahazwa bw’Imana ya Isirayeli bwari hejuru yabo, buvuye hejuru.

20 Ico ni ca kinyabuzima nari nabonye munsi y’Imana ya Isirayeli ku ruzi Kebari, nca menya yuko bari abakerubi. 21 Nayo bamwe bane, umwe wese yari afise mu maso hane, umwe wese akagira amababa ane, kandi munsi y’amababa yabo hari igisa n’amaboko y’umuntu yakuwe mw’ivu. 22 Ku bijanye n’ishusho yo mu maso habo, emwe, yari ya yindi nyene nari nabonye iruhande y’uruzi Kebari. Bagenda umwe wese atumbereye imbere.

Ezekiyeli  11 : 1 - 25

11 Maze impwemu iranterura, inzana kw’irembo ryo mu buseruko ry’inzu ya Yehova riraba amaja mu buseruko, maze ngize ntya, mbona mu bwinjiriro bwa nya rembo hari abagabo mirongo ibiri na batanu, mbona kandi hagati muri bo Yayazaniya mwene Azuri na Pelatiya mwene Benaya, abaganwa b’ico gisata. 2 Araheza ambwira ati: “Mwana w’umuntu, aba ni ba bagabo bategura umugambi mubi, bakaja inama mbi zo kugirira nabi iki gisagara; 3 bakavuga ngo: ‘Mbega ukwubaka amazu ntikuri hafi? Iki gisagara ni inkono y’umunwa munini, natwe tukaba inyama.’

4 “Vuga rero ubuhanuzi bubagiriza. Vuga ubuhanuzi, ewe mwana w’umuntu!”

5 Maze impwemu ya Yehova ingwako, hanyuma yongera kumbwira ati: “Vuga uti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Mwavuze vyo, ewe nzu ya Isirayeli; nayo ibiza mu mutima wanyu[*], jewe ndabizi. 6 Mwagwije abagandaguwe banyu muri iki gisagara, mwuzuza amabarabara yaco abagandaguwe.”’” 7 “Ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ku bijanye n’abagandaguwe banyu mwashize hagati muri co, abo ni bo nyama, na co kikaba inkono y’umunwa munini; kandi mwebwe muzokurwa hagati muri co.’”

8 “‘Mwatinye inkota, nanje inkota ni yo nzobazanako,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze. 9 ‘Kandi sinzobura kubakura hagati muri co, ndabatange mu kuboko kw’ab’ahandi, ndabashitseko imanza. 10 Inkota ni yo izobagwisha. Ku mupaka wa Isirayeli ni ho nzobacira urubanza; kandi muzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova. 11 Ico gisagara ntikizobabera inkono y’umunwa munini, kandi namwe ntimuzoba inyama hagati muri co. Ku mupaka wa Isirayeli ni ho nzobacira urubanza, 12 kandi muzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova, kuko mutagendeye mu ngingo nyobozi zanje, ntimukore ibihuye n’imanza zanje, mugabo mugakora ibihuye n’imanza z’amahanga abakikuje.’”

13 Maze nkimara kuvuga ubuhanuzi, Pelatiya mwene Benaya arapfa, ndaheza ngwa nubamye, nsemerera n’ijwi rirenga nti: “Yoo, ewe Mukama Segaba Yehova! Mbega ugira utikize abasigaye ba Isirayeli?”

14 Nuko ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 15 “Mwana w’umuntu, ku bijanye na bene wanyu, bene wanyu, abitaho uburenganzira bwawe bw’ugucungura, n’inzu yose ya Isirayeli, yose uko ingana, ni bo ababa i Yeruzalemu babwiye ngo: ‘Nimuje kure ya Yehova. Ni rwacu; igihugu twaragihawe ngo tucigabire’; 16 vuga rero uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Naho nabashize kure mu mahanga, kandi naho nabasanzarije mu bihugu, nzobabera aheranda akanya gatoyi mu bihugu bagiyemwo.”’

17 “Vuga rero uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Nzobegeranya kandi ndabakuye mu bisata vy’abantu, ndabakoranye ndabakuye mu bihugu mwasanzarijwemwo, kandi nzobaha ubutaka bwa Isirayeli. 18 Kandi ntibazobura kujayo, bakureyo ibintu bisesemye vyaho vyose n’ibintu biteye ishishi vyaho vyose. 19 Nzobaha umutima umwe, nshire muri bo impwemu nshasha; kandi nzokura mu mubiri wabo umutima w’ibuye, ndabahe umutima w’inyama, 20 kugira ngo bagendere mu vyagezwe vyanje, bagumye ingingo zanje z’ubutungane bongere bazishitse vy’ukuri, kandi babe abantu banje koko, nanje mbe Imana yabo.”’

21 “‘“Nayo ab’umutima ugendera mu bintu vyabo bisesemye no mu bintu vyabo biteye ishishi, inzira yabo sinzobura kuyizana ku mutwe wabo,” ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.’”

22 Maze ba bakerubi baduza amababa yabo, kandi amakurudumu yari hafi iruhande yabo, kandi ubuninahazwa bw’Imana ya Isirayeli bwari hejuru yabo, buvuye hejuru. 23 Nuko ubuninahazwa bwa Yehova buraduga buvuye hejuru yo hagati mu gisagara, buhagarara hejuru y’umusozi uri mu buseruko bw’igisagara. 24 Maze impwemu iranterura, amaherezo inzana i Kaludaya ku bajanywe mu bunyagano, ndi mu vyo nerekwa n’impwemu y’Imana; nuko iryo yerekwa nari nabonye riraduga, rimvako. 25 Nca ntangura kubwira abajanywe mu bunyagano ibintu vya Yehova vyose, ivyo yari yampaye kubona.

^ Ezk. 11:5 Ijambo ku rindi ni “mu mpwemu yanyu.”

Ezekiyeli  12 : 1 - 28

12 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 2 “Mwana w’umuntu, uba hagati mu nzu y’ingarariji, mu bafise amaso yo kubona mugabo bakaba vy’ukuri batabona, bafise amatwi yo kwumva mugabo bakaba vy’ukuri batumva, kuko ari inzu y’ingarariji. 3 Nayo wewe ga mwana w’umuntu, niwitunganirize umuzigo w’ubunyagano, uheze uje mu bunyagano ku murango bakubona, egome, uje mu bunyagano uve ahantu hawe uje ahandi, bakubona. Hari aho bobibona, naho abo ari inzu y’ingarariji. 4 Kandi uze usohore umuzigo wawe nka kurya kw’umuzigo w’ubunyagano, ku murango bakubona, hanyuma wewe ubwawe usohoke ku mugoroba bakubona, nk’abasohowe ngo bajanwe mu bunyagano.

5 “Niwitoborere inzira mu ruhome bakubona, uwusohore uwucishije ng’aho. 6 Uwutware ku rutugu bakubona. Uwusohore mu mwiza. Wipfuke mu maso kugira ngo ntubone isi, kuko nakugize imburizi ku nzu ya Isirayeli.”

7 Nuko nkora nk’uko nari ntegetswe. Nsohora ku murango umuzigo wanje, nka kurya kw’umuzigo w’ubunyagano; ku mugoroba na ho, nitoborera inzira mu ruhome n’ukuboko. Ndawusohora mu mwiza, ndawutwara ku rutugu bambona.

8 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako mu gitondo, riti: 9 “Mwana w’umuntu, mbega ab’inzu ya Isirayeli, ya nzu y’ingarariji, ntibakubajije bati: ‘Ivyo ukora ni ibiki?’ 10 Ubabwire uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ku bijanye n’umukuru, ng’iri ijambo rimenyeshejwe kuri Yeruzalemu n’inzu yose ya Isirayeli iri hagati muri bo.”’

11 “Uvuge uti: ‘Ndi imburizi kuri mwebwe. Nk’uko nagize, ni ko bazogirirwa. Bazoja mu bunyagano, baje kugirwa imbohe. 12 Ku bijanye n’uwo mukuru ari hagati muri bo, azotwara umuzigo ku rutugu mu mwiza, aheze asohoke; bazotobora mu ruhome kugira ngo uwo muzigo usohorwe ucishijwe ng’aho. Azokwipfuka mu maso kugira ngo ntaboneshe isi ijisho ryiwe.’ 13 Kandi nzosanza vy’ukuri urusenga rwanje hejuru yiwe, afatirwe mu rusenga rwanje rw’uruhigi; nzomuzana i Babiloni, mu gihugu c’Abakaludaya, mugabo ntazokibona; kandi aho ni ho azopfira. 14 Kandi abari irya n’ino yiwe bo kumutabara, be n’inteko ziwe zose, nzobasanzariza mu miyaga yose; kandi nzosokora inkota inyuma yabo. 15 Kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova ninabashwiragiriza mu mahanga, nkabasanzariza koko mu bihugu. 16 Nzosigaza muri bo abantu bakeyi bazoba bacitse ku nkota, ku kigoyi no ku kiza, kugira ngo badonde ibintu biteye ishishi vyabo vyose mu mahanga bazojamwo; kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova.”

17 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 18 “Mwana w’umuntu, uzorya umukate wawe ujugumira, unywe amazi yawe uhagaritse umutima kandi uri n’amaganya. 19 Kandi uze ubwire abanyagihugu uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova abwiye ababa i Yeruzalemu ku butaka bwa Isirayeli: “Bazorya umukate wabo bari n’amaganya, banywe amazi yabo bari n’ikinya, kugira ngo igihugu caho gisigwe ari umusaka, cakwe ibicuzuyemwo vyose, kubera ubukazi bw’abakibamwo bose. 20 Kandi ibisagara bibamwo abantu bizotikizwa, n’igihugu ubwaco gicike igiharabuga gusa; kandi muzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova.”’”

21 Ijambo rya Yehova rinzako kandi, riti: 22 “Mwana w’umuntu, mbega iyi mvugo y’akagani mufise ku butaka bwa Isirayeli ni nyabaki, ngo: ‘Imisi ibaye myinshi, kandi ukwerekwa kwose kwazimanganye’? 23 Nubabwire rero uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Sinzobura guhagarika iyo mvugo y’akagani, kandi muri Isirayeli ntibazokwongera kuyivuga nk’umugani.”’ Mugabo ubabwire uti: ‘Imisi iregereje, be n’ibiri mw’iyerekwa ryose.’ 24 Kuko hatazokwongera kubaho ukwerekwa na kumwe ata co kumaze canke indagu y’ububeshi hagati mu nzu ya Isirayeli. 25 ‘“Kuko jewe Yehova, nzovuga ijambo nzovuga, kandi rizoshitswa. Ntihazokwongera kuba ukwigiza inyuma, kuko mu misi yanyu ga yemwe nzu y’ingarariji, nzovuga ijambo kandi nkarishitsa koko,” ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.’”

26 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 27 “Mwana w’umuntu, ehe ab’inzu ya Isirayeli bariko bavuga ngo: ‘Ivyo yerekwa ni ivy’imisi ya kure, kandi ariko avuga ubuhanuzi bw’ibihe vya kure.’ 28 Babwire rero uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “‘Ntihazokwongera kuba ukwigiza inyuma ku bijanye n’amajambo yanje ayo ari yo yose. Ijambo nzovuga, rizoshitswa koko,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.”’”

Ezekiyeli  13 : 1 - 23

13 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 2 “Mwana w’umuntu, vuga ubuhanuzi ku bijanye n’abahanuzi ba Isirayeli bavuga ubuhanuzi, ubwire abavuga ubuhanuzi buvuye mu mutima wabo bwite, uti: ‘Nimwumve ijambo rya Yehova. 3 Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Baragowe abahanuzi b’ibijuju bagenda bakurikira umutima wabo bwite, kandi ata co babonye! 4 Abahanuzi bawe bacitse nk’imbwebwe mu bibanza vyatikijwe, ewe Isirayeli! 5 Ntimuzogenda muduze ngo muje mu bihengeri canke ngo mwubakire uruhome rw’amabuye inzu ya Isirayeli, kugira ngo muhagarare mu rugamba ku musi wa Yehova.” 6 “Beretswe ivy’ububeshi be n’indagu y’ikinyoma, abavuga ngo: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze,’ kandi Yehova ubwiwe atabatumye, bakarindira ko hagira ijambo riranguka. 7 Mbega ntimweretswe iyerekwa ry’ububeshi, mukavuga indagu y’ikinyoma, ngo: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze,’ kandi jewe ata co navuze?”’

8 “‘Ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “‘Ko mwavuze ivy’ububeshi, mukerekwa ikinyoma, ni co gituma ngira ndabarwanye,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.” 9 Ukuboko kwanje kuje kurwanya abahanuzi berekwa ivy’ububeshi, bakaragura ivy’ikinyoma. Ntibazobandanya kuba mu mugwi w’abagenzi somambike w’abantu banje, kandi ntibazokwandikwa mu gitabu c’inzu ya Isirayeli, kandi ntibazoza ku butaka bwa Isirayeli kandi muzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Umukama Segaba Yehova, 10 kuko, egome, kuko bahubije abantu banje, bakavuga ngo: “Hari amahoro!” kandi ata mahoro ahari, hakaba kandi uwubaka urusika, mugabo abaruhomesha ishwagara bakaruhomera ubusa.’

11 “Bwira abaruhomesha ishwagara yuko ruzogwa. Ntihazobura kugwa imvura y’isegenya isegenyuka; namwe mwa minana y’urubura, muzogwa, kandi uguhuhuta kw’ibirura vy’umuyaga kuzotuma haba ugusaduka. 12 Kandi, ehe uruhome ruzogwa ata kabuza. Mbega ntimuzobazwa ngo: ‘Ibihomesho mwaruhomesheje biri hehe?’

13 “Ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Nzotuma kandi haduka uguhuhuta kw’ibirura vy’umuyaga mu bushangashirwe bwanje; kandi mw’ishavu ryanje hazoza imvura y’isegenya isegenyuka, mu bushangashirwe habe iminana y’urubura yo gutikiza. 14 Nzosenyura uruhome mwahometseko ishwagara, rushike hasi, kandi umushinge warwo uzoja ahabona koko. Ntikizobura gutemba, kandi muzotegerezwa guherengeterera hagati muri co; kandi muzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova.’

15 “‘Nzorangiriza ubushangashirwe bwanje kuri urwo ruhome no ku baruhomesha ishwagara, ndababwire nti: “Rwa ruhome ntirukiriho, kandi n’abaruhoma ntibakiriho, 16 ari bo ba bahanuzi ba Isirayeli bavuga ubuhanuzi kuri Yeruzalemu, bakerekwa iyerekwa ry’amahoro ku bwaho, kandi ata mahoro ahari,”’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.

17 “Nayo wewe ga mwana w’umuntu, rabisha mu maso hawe ku bakobwa b’igisata cawe bariko bakora bwa bahanuzikazi bavyigeneye mu mutima wabo bwite, uvuge ubuhanuzi bubagiriza. 18 Uze uvuge uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Baragowe abagore bashona udutambara ku nkokora zose, bagahingura ivyitwikiro ku mutwe w’urugero rwose kugira ngo bahige ubuzima bw’abantu! Mbe ga mwa bagore mwe, muhiga ubuzima bw’abantu banje, ubwanyu bukaba ari bwo muzigama? 19 Mbega mumpumanye ku bantu banje kubera amashi ya sayiri no kubera ibimanyu vy’umukate, kugira ngo mwice abatari bakwiye gupfa no kugira ngo muzigamire ubuzima abatari bakwiye kubaho, mu kubwira ikinyoma abantu banje, abumviriza ikinyoma?”’

20 “Ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ehe ngira ndwanye udutambara twanyu, utwo mukoresha mu guhiga ubuzima bw’abantu nk’aho vyoba ari ibiguruka, kandi nzodutantamura ndadukure ku maboko yanyu, ndeke abo muhiga bigire, abo muhiga nk’aho vyoba ari ibiguruka. 21 Nzoshikura ivyitwikiro vyanyu, ndokore abantu banje mu kuboko kwanyu, kandi mu kuboko kwanyu ntibazokwongera kuba icafashwe mu ruhigi; kandi muzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova. 22 Kubera ko mwateye umutima w’umugororotsi kujonjogora mukoresheje ikinyoma, kandi jewe ata mubabaro nari namuteje, mugakomeza amaboko y’umubisha ku buryo adahindukira ngo ave mu nzira yiwe mbi kugira ngo azigamirwe ubuzima, 23 ni co gituma, mwa bagore, mutazoguma mwerekwa ivy’ububeshi, kandi nta ndagu muzosubira kuragura; nzorokora abantu banje mu kuboko kwanyu, kandi muzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova.’”

Ezekiyeli  15 : 1 - 8

15 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 2 “Mwana w’umuntu, igiti c’umuzabibu, egome, agashami kaco, gitandukaniye he n’ikindi giti cose hagati mu biti vy’ikibira? 3 Mbega kirakurwamwo umwamba wo gukoresha igikorwa kanaka? Canke mbega baragikuramwo urumambo rwo kumanikako igikoresho co mu nzu ico ari co cose? 4 Erega ni ico gushirwa mu muriro kikaba inkwi. Amasonga yaco yompi umuriro urayarigata, no hagati yaco hagasha. None hari igikorwa na kimwe cokoreshwa? 5 Raba! Iyo gikomeye, nta gikorwa na kimwe gikoreshwa. Hari akantu iyo umuriro wakirigase kigasha! Hari ikindi gikorwa vy’ukuri cokoreshwa?”

6 “Ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Nka kurya kw’igiti c’umuzabibu hagati mu biti vy’ikibira, ico natanze ku muriro ngo kibe inkwi, ni ko natanze ababa i Yeruzalemu. 7 Kandi nabarabishijeko mu maso hanje. Bavuye mu muriro, mugabo umuriro ni wo uzobarigata. Kandi muzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova, ninaberekezako mu maso hanje ngo ndabereke.’”

8 “‘Kandi igihugu nzokigira igiharabuga, kuko bahemutse,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.”

Ezekiyeli  16 : 1 - 63

16 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 2 “Mwana w’umuntu, menyesha Yeruzalemu ibintu vyayo biteye ishishi. 3 Uze uvuge uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova abwiye Yeruzalemu: “Amamuko yawe n’amavuka yawe ni mu gihugu c’Umunyakanani. So yari Umwamori, nyoko na we Umuhetikazi. 4 Ku bijanye n’ivuka ryawe, ku musi wavukiyeko, uruzogi rwawe ntirwaciwe, kandi ntiwogejwe mu mazi ngo uhumanurwe; ntiwasizwe umunyu namba, eka ntiwatekewe mu vyahi. 5 Nta jisho ryakwumviye akagongwe ngo ugirirwe kimwe muri ivyo bintu bitumwe n’uko ugiriwe impuhwe, ahubwo waterewe ku gahinga kuko bakuzinutswe ku musi wavuka.

6 “‘“Naciye rero iruhande yawe, nkubona ukumbagara mu maraso yawe, maze nkubwira uri mu maraso yawe nti: ‘Niwibereho!’, egome, nkubwira uri mu maraso yawe nti: ‘Niwibereho!’ 7 Nakugize isinzi rinini cane nk’urumerera rwo mu gahinga ku buryo ugenda urakura, ugacika uwukomeye, ukaza wambaye udusharizo twiza kuruta utundi twose. Amabere yawe abiri yarakuze arakomera, umushatsi wawe urakura uratagarara, mu gihe wari wahoze uri amenya, uri gusa.”’

8 “‘Nuko nca iruhande yawe, ndakubona, kandi ehe igihe warimwo cari igihe c’uguserura urukundo. Ni kwo guca ngusanzako impuzu[*] yanje, mpfuka ubusa bwawe, nkurahira indahiro, ninjira mw’isezerano nawe,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze, ‘gutyo uba uwanje. 9 Vyongeye, narakwogeje n’amazi, nkwuhagira amaraso yawe, hanyuma ngusiga amavuta. 10 Ndaheza nkwambika impuzu ideshe, nkwambika n’inkweto zo mu rushato rw’icogaruzi[*], nkuzingirako ilino nziza, ngupfukisha impuzu zizimvye. 11 Maze ngushariza n’udusharizo, nkwambika ibikomo ku maboko, n’urunigi mw’izosi. 12 Vyongeye, nshira ku zuru ryawe impeta yo ku zuru, n’amahereni ku matwi yawe, n’urugori rwiza ku mutwe wawe. 13 Ubandanya kwishariza n’inzahabu be n’ifeza, kandi ivyambarwa vyawe vyari ilino nziza n’impuzu zizimvye be n’impuzu ideshe. Ifu inoze n’ubuki be n’amavuta ni vyo warya, urahava uba mwiza, emwe, mwiza cane, amaherezo uba uwubereye ikibanza c’ubwami.’”

14 “‘Maze izina ryawe ritangura kwamamara mu mahanga kubera ubwiza bwawe, kuko ata kanenge ryagira kubera ubwiza bwanje bwakaka nagushizeko,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.”

15 “‘Mugabo waciye utangura kwizigira ubwiza bwawe, ucika umumaraya kubera izina ryawe, utangura no gusuka ubumaraya bwawe ku wuhita wese, biba rwiwe. 16 Nuko ufata zimwe mu mpuzu zawe, witunganiriza ibibanza bikirurutse vy’amabara y’indobeke, uza uragirira ubumaraya kuri vyo—ibintu nk’ivyo ntibibaho, kandi nta vyari bikwiye kuba. 17 Warafata ibintu vyawe vyiza bivuye mu nzahabu yanje no mw’ifeza yanje nari naguhaye, ukihingurira ibishusho vy’umugabo, ukagirana na vyo ubumaraya. 18 Warafata impuzu zawe zideshe ukabipfuka, amavuta yanje n’imibavu yanje na vyo ukabitereka vy’ukuri imbere yavyo. 19 Umukate wanje nari naguhaye—ifu inoze n’amavuta n’ubuki nari naguhaye ngo urye—emwe, na vyo nyene wabiteretse imbere yavyo ngo bibe akamoto karuhura, kandi ivyo vyarabandanije kuba,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.”

20 “‘Kandi warafata abahungu bawe n’abakobwa bawe wari waramvyariye, ukabatanga bwa kimazi kuri vyo ngo barotswe—mbega ntiwogeza aho ubumaraya bwawe? 21 Warakerera abana banje, ukabatanga kuri vyo ubacishije mu muriro. 22 Kandi mu bintu vyawe vyose biteye ishishi be n’ubumaraya bwawe, ntiwibutse imisi y’ubuto bwawe ca gihe wari amenya, uri gusa; wakumbagara mu maraso yawe. 23 Nuko, inyuma y’ububi bwawe bwose (“uragowe, uragowe,” ni ko Umukama Segaba Yehova avuze) 24 wiyubakira ikidunduri, witunganiriza ahantu hakirurutse mu kibanza cose ca bose. 25 Ku mutwe wose w’inzira, warubatse ahantu hawe hakirurutse, maze ubwiza bwawe utangura kubugira ikintu giteye ishishi, utabururira amaguru yawe uwuhita wese, wongera ugwiza ubumaraya bwawe. 26 Uraheza ugirana ubumaraya na bene Misiri, ababanyi bawe b’umubiri munini, ubandanya kugwiza ubumaraya bwawe kugira ngo untere umwikomo. 27 Ehe rero! Ngira nkuramvurireko ukuboko kwanje, ngabanye ingaburo yawe, nkugabure ku cipfuzo c’abagore bakwanka, abakobwa b’Abafilisitiya, abagore bateterejwe n’inzira yawe y’ubushirasoni[*].

28 “‘Waciye ugirana ubumaraya na bene Ashuri kubera utashira ipfa, uguma ugirana ubumaraya na bo, ariko na ho nyene ntiwashira ipfa. 29 Nuko uguma ugwiza ubumaraya bwawe ku gihugu ca Kanani, ku Bakaludaya; no muri ivyo nyene ntiwashize ipfa. 30 Ewe kuntu ndakwuzuriye ubushangashirwe,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze, ‘kuko wakoze ivyo vyose, igikorwa c’umugore, umumaraya yiganza! 31 Igihe wubaka ca kidunduri cawe ku mutwe w’inzira yose, ugatunganya ahantu hawe hakirurutse mu kibanza cose ca bose, na ho nyene wabaye uwutandukanye n’umumaraya mu kugaya ingero. 32 Umugore arenga ibigo atora ab’ahandi aho gutora umugabo wiwe. 33 Ku bisanzwe, abamaraya bose barabaha impano, mugabo wewe, ni wewe wahaye impano zawe abagukunda urukundo rukaze bose, kandi mu bikorwa vy’ubumaraya bwawe ubaha igiturire kugira ngo baze iwawe bavuye irya n’ino. 34 Kuri wewe, ibiba mu bumaraya bwawe ni ibihushanye n’ivy’abandi bagore, kandi nta wakoze ubumaraya nk’ukwo kwawe, mbere no mu kuntu utanga ingero kandi ata ngero wewe uba wahawe; ukwo ni ko biba mu buryo buhushanye n’ivy’abandi.’

35 “Ku bw’ivyo ga wa mumaraya, niwumve ijambo rya Yehova. 36 Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Kubera ko inambu ikaze yawe yasutswe, n’ibihimba vyawe vy’ibanga bigapfukurirwa mu bumaraya bwawe ku bagukunda urukundo rukaze no ku bigirwamana vyawe vyose vy’umwanda biteye ishishi, hamwe mbere n’amaraso y’abana bawe wabihaye, 37 ngira rero nkoranirize hamwe abagukunda urukundo rukaze bose wahimbara, be n’abo wakunda bose, hamwe n’abo wanka bose, ndabakoranirize hamwe bakwereke bavuye irya n’ino, ndabapfukurire ibihimba vyawe vy’ibanga, babone koko ibihimba vyawe vyose vy’ibanga.

38 “‘Kandi nzogucira urubanza ruhwanye n’imanza zicirwa abagore barenga ibigo be n’abagore basesa amaraso, nguhe amaraso y’ubushangashirwe n’ishari. 39 Kandi nzogutanga mu kuboko kwabo, na bo ntibazobura gusambura ikidunduri cawe, kandi ahantu hawe hakirurutse ntihazobura gusiturirwa hasi; emwe, bazogukoba impuzu zawe, batware ibintu vyawe vyiza, bagusige amenya, uri gusa. 40 Bazokudugira ari ishengero, bagutere amabuye, bagukereze inkota zabo. 41 Kandi bazoturira amazu yawe n’umuriro, bashitse imanza muri wewe mu maso y’abagore benshi; kandi nzotuma udasubira kuba umumaraya, eka mbere nta ngero uzosubira gutanga. 42 Nzotururiza ubushangashirwe bwanje muri wewe, kandi ishari ryanje rizokuvako ata kabuza; nzoguma ntekereje, kandi sinzokwongera kwumva ntewe umwikomo.’

43 “‘Ko utibutse imisi y’ubuto bwawe, ukantera kubura amahoro kubera ivyo bintu vyose, ehe nanje rero nzoshira inzira yawe ku mutwe wawe,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze, ‘kandi ntuzogenda ushishikaye kugira ubushirasoni na bumwe hambavu y’ibintu vyawe vyose biteye ishishi.

44 “‘Raba! Uwugucako umugani wese azoca uyu mugani ngo: “Umukobwa ni nyina ku gasaka!” 45 Uri umukobwa wa nyoko wawe, uwazinutswe umugabo wiwe n’abana biwe. Uri mwene wabo n’abakobwa muvukana bazinutswe abagabo babo n’abana babo. Nyoko wanyu yari Umuhetikazi, so na we Umwamori.’”

46 “‘Mukurwawe ni Samariya be n’ibisagara bihakukira, uwuba ibubamfu bwawe; murumunawe na we, uwuba iburyo bwawe, ni Sodomu be n’ibisagara bihakukira. 47 Kandi inzira zabo si zo wagendeyemwo, eka ntiwisunze ibintu vyabo biteye ishishi. Mu kanya gato cane, mu nzira zawe zose watanguye mbere gukora ibigukwegera guhona kuruta uko bo bakoze. 48 Ndahiye ukubaho kwanje,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze, ‘Sodomu mwene wanyu, we hamwe n’ibisagara bihakukira, ntiyakoze nk’ivyo wakoze, wewe n’ibisagara bigukukira. 49 Raba! Ikosa rya Sodomu mwene wanyu ryari iri: Ubwishime, ukugira umukate uhagije be n’ukutagira ico yinona kubera ukuguma atekanye, ni vyo vyamuranga, we hamwe n’ibisagara bimukukira, kandi ntiyakomeza ukuboko kw’umurushwa be n’ukw’umworo. 50 Babandanije kwibona, bashishikara gukora ikintu giteye ishishi imbere yanje; amaherezo narabavanyeho, uko nabona ko bibereye.

51 “‘Nayo Samariya, ntiyacumuye ngo ishikane no ku ca kabiri c’ibicumuro vyawe, mugabo wewe wagumye ubarusha kugwiza ibintu vyawe biteye ishishi, ku buryo watumye benewanyu baboneka ko bagororotse kubera ibintu vyawe vyose biteye ishishi washishikaye gukora. 52 Nawe rero, uzokwikorera agateterwe kawe niwaburanira bene wanyu. Kubera ibicumuro vyawe wakoreyemwo ibiteye ishishi kuruta ivyo bakoze, barakurusha kuba abagororotsi. Nawe rero, numaramare, wikorere agateterwe kawe, kuko utuma bene wanyu baboneka ko bagororotse.’

53 “‘Nzokoranya abagizwe imbohe babo, abagizwe imbohe ba Sodomu be n’ab’ibisagara bihakukira, be n’abagizwe imbohe ba Samariya be n’ab’ibisagara bihakukira; nzokoranya kandi abagizwe imbohe bawe hagati muri bo, 54 kugira ngo wikorere agateterwe kawe; kandi uzokwumva uteterewe kubera ivyo wakoze vyose, kuko wabahojeje. 55 Kandi bene wanyu, Sodomu be n’ibisagara bihakukira, bazosubira uko bahora, na Samariya be n’ibisagara bihakukira basubire uko bahora; na wewe ubwawe be n’ibisagara bigukukira muzosubira uko mwahora. 56 Kandi Sodomu mwene wanyu ntiyabaye ikintu umuntu yokwirirwa arumva mu kanwa kawe ku musi w’ubwishime bwawe, 57 imbere y’uko ububi bwawe bushirwa ahabona, nka ca gihe c’iceyi c’abakobwa ba Siriya n’ic’abari bamukikuje bose, ari bo bakobwa b’Abafilisitiya, bamwe bagufatana akagaye impande zose. 58 Ubushirasoni bwawe be n’ibintu biteye ishishi vyawe, uzovyikorera wewe ubwawe,’ ni ko Yehova avuze.”

59 “Kuko ibi ari vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Nanje rero nzokugirira nk’uko wagize, kuko wasuzuguye indahiro mu kurenga kw’isezerano ryanje. 60 Kandi jewe sinzobura kwibuka isezerano ryanje nagiranye nawe mu misi y’ubuto bwawe, ngushingire isezerano ryamaho igihe kitagira urugero. 61 Nawe uzokwibuka koko inzira zawe wumve uteterewe niwākira bene wanyu, abakuruta hamwe n’abo uruta; kandi sinzobura kubaguha ngo bakubere abakobwa, ariko bitavuye kw’isezerano ryawe.’

62 “‘Kandi jewe nzoshinga isezerano ryanje hamwe nawe; kandi uzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova, 63 kugira ngo wibuke, umaramare vy’ukuri, ntiwongere kugira imvo n’imwe yo guteranura akanwa kubera uguteterwa kwawe, ninagutangira impongano[*] ku vyo wakoze vyose,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.”

^ Ezk. 16:8 Ijambo ku rindi ni “igice co hepfo c’impuzu.”

^ Ezk. 16:10 Ni icogaruzi citwa ifoke (phoque).

^ Ezk. 16:27 Raba Inyongera ya 21.

^ Ezk. 16:63 Raba Inyongera ya 21.

Ezekiyeli  17 : 1 - 24

17 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 2 “Mwana w’umuntu, pfinda agapfindo, utunganye imvugo y’akagani ku nzu ya Isirayeli. 3 Uze uvuge uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ya nkona nini, imwe ifise amababa manini, ikagira n’amubi maremare, ikaba yuzuyeko amoya, imwe yari ifise amabara y’indobeke, yaraje i Libani itora ubushorishori bw’isederi. 4 Yāha isonga ry’imivyaro yaryo, iza irizanye mu gihugu ca Kanani; irishira mu gisagara c’abacuruza. 5 Vyongeye, itora ku mbuto y’ico gihugu, iyishira mu murima wo kubibamwo imbuto. Yayishizeho nk’igiti c’umusafusafu iruhande y’amazi menshi, nk’igiti c’umusafusafu. 6 Nuko itangura kunaga, buhorobuhoro icika umuzabibu utotahaye, mugufi, umeze nk’uwugondeye amababi imbere muri wo; nayo imizi yawo, yahavuye iba munsi yawo. Amaherezo ucika umuzabibu, uzana imivyaro, ushamika n’amashami.

7 “‘“Hanyuma haba iyindi nkona nini, ifise amababa manini, ikagira n’amubi manini, maze uwo muzabibu nyene ushora imizi yawo n’umunoho n’akantu uyerekeza kuri yo. Urungika amababi yawo kuri yo kugira ngo iwunyoshe, kure y’amatuta wari watewemwo. 8 Wari wamaze kubadikwa mu murima mwiza, iruhande y’amazi menshi, kugira ngo ushamike amashami wongere wame ivyamwa, ngo ucike umuzabibu w’agakomeye.”’

9 “Vuga uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Mbega uwo muzabibu uzororanirwa? Mbega ntihazogira uwuwumomora imizi, agatuma ivyamwa vyawo bigira ibikaragashi? Mbega iminago yawo yose ikimara kwahwa ntizokwuma? Uwo muzabibu uzokwuma. Ntihazorinda gukoreshwa ukuboko gukomeye canke igisata c’abantu isinzi ngo urandurwe guhera mu mizi. 10 Kandi raba: naho wabaditswe, mbega uzororanirwa? Mbega ntuzokwuma rwose, nk’igihe uciweko n’umuyaga wo mu buseruko? Uzokwumira mu matuta y’umunago wawo.”’”

11 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 12 “Ndakwinginze ubwire ya nzu y’ingarariji uti: ‘Ariko vy’ukuri ntimuzi ico ivyo bisobanura?’ Vuga uti: ‘Raba! Umwami wa Babiloni yaraje i Yeruzalemu, atora umwami waho n’abaganwa baho, abazana iwe i Babiloni. 13 Vyongeye, atora umwe mu bo mu nda y’ingoma, agirana isezerano na we, amurahiza indahiro; atwara n’abantu bakurubakuru bo mu gihugu, 14 kugira ngo ubwami buce bugufi, ntibushobore kwiduza, bushobore guhagarara biciye ku kugumya isezerano ryiwe. 15 Mugabo amaherezo aramugarariza mu gutuma intumwa ziwe mu Misiri, kugira ngo imuhe amafarasi be n’igisata c’abantu isinzi. Mbega azororanirwa? Mbega azocika kw’icumu, uwukora ivyo kandi akaba yarenze isezerano? Mbega vy’ukuri azocika kw’icumu?’

16 “‘“Ndahiye ukubaho kwanje,” ni ko Umukama Segaba Yehova avuze, “ahantu nyene h’umwami yimitse uwasuzuguye indahiro yiwe kandi akarenga isezerano ryiwe, ni ho azopfira, iruhande yiwe, hagati muri Babiloni. 17 Kandi Farawo ntazotuma aroranirwa mu ntambara biciye ku nteko za gisirikare nyinshi no kw’ishengero ry’abantu isinzi, mu kuduza igikuta c’ugusugereza no mu kwubaka uruhome rw’ugusugereza, kugira ngo arandure benshi. 18 Yasuzuguye indahiro mu kurenga isezerano, kandi raba: yari yatanze ukuboko, none yakoze ivyo bintu vyose. Ntazogenda acitse kw’icumu.”’

19 “‘Ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ndahiye ukubaho kwanje, ni ukuri, indahiro yanje yasuzuguye be n’isezerano ryanje yarenze, emwe, nzobizana ku mutwe wiwe. 20 Nzosanza urusenga rwanje hejuru yiwe, kandi ntazobura gufatwa mu rusenga rwanje rw’uruhigi; kandi nzomuzana i Babiloni, mburanireyo na we ku bijanye n’ubuhemu yangiriye. 21 Nayo impunzi ziwe zose zo mu nteko ziwe zose, zizogwishwa n’inkota, abasigaye na bo bashwiragizwe mu miyaga yose. Kandi muzobwirizwa kumenya yuko jewe Yehova nabivuze.”’

22 “‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Nanje nzotora ku bushorishori buri hejuru bw’isederi ndabushire ahantu; kw’isonga ry’udushami twaryo nzokwahako akoroshe, ndakabadike ku musozi muremure kandi ukirurutse. 23 Nzokabadika ku musozi w’ahakirurutse wa Isirayeli, kandi ntikazobura gushamika amashami, kame ivyamwa, gacike isederi ry’agakomeye. Kandi munsi yaryo ni ho vy’ukuri inyoni zose z’amababa y’ubwoko bwose zizokwibera; zizokwibera mu gitutu c’amababi yaryo. 24 Kandi ibiti vyose vyo mu gahinga bizobwirizwa kumenya yuko jewe Yehova nashize hasi igiti kirekire, ngashira hejuru igiti kigufi, nkumisha igiti kikiri kibisi, ngatuma igiti cumye gishurika. Jewe Yehova narabivuze kandi ndabikora.”’”

Ezekiyeli  18 : 1 - 32

18 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 2 “Mbega bisobanura iki kuri mwebwe kuba muvuga iyi mvugo y’akagani ku butaka bwa Isirayeli, ngo: ‘Ba se ni bo barya inzabibu z’ibiturumbwe, mugabo amenyo y’abana ni yo ajiginyurwa’?

3 “‘Ndahiye ukubaho kwanje,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze, ‘ntimuzobandanya kuvuga iyo mvugo y’akagani muri Isirayeli. 4 Raba! Abantu bose ni abanje. Se w’umwana, cokimwe n’umwana, ni abanje. Umuntu[*] acumura ni we azopfa.

5 “‘Nayo umuntu, niyaba ari umugororotsi, akaba yarashikije ubutungane n’ubugororotsi, 6 ntarīre ku misozi kandi ntararamurire amaso yiwe ku bigirwamana vy’umwanda vy’inzu ya Isirayeli, ntahumanye umugore wa mugenziwe kandi ntiyegere umugore ari mu buhumane bwiwe, 7 akaba ata muntu yafata nabi, agasubiza ingwati yafashe kubera umwenda afitiwe, ntihagire ico anyaga ku bwambuzi, umukate wiwe akawuha uwushonje, akambika impuzu uwuri gusa, 8 ntihagire ico atanga ku nyungu kandi ntaguranire kwunguka, akabuza ukuboko kwiwe ibigoramye, agashitsa ubutungane nyakuri hagati y’umuntu n’uwundi, 9 akaguma agendera mu vyagezwe vyanje, akagumya ingingo zanje z’ubutungane kugira ashitse ukuri: uyo ni umugororotsi. Ntazobura kubandanya kubaho,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.

10 “‘Kandi nimba hari uwavyaye umwana, uno akaba ari umwambuzi, asesa amaraso, akaba yakoze ibimeze nka kimwe muri ivyo 11 (mugabo uwo muvyeyi ubwiwe akaba ata na kimwe muri ivyo yakoze); nimba kandi yarīriye ku misozi, agahumanya umugore wa mugenziwe, 12 agafata nabi umurushwa n’umworo, akanyaga ibintu ku bwambuzi, ntasubize icafashwe bwa ngwati, akararamurira amaso yiwe ku bigirwamana vy’umwanda: uwo yakoze ikintu giteye ishishi. 13 Yatanze kugira ngo yunguke, yakira inyungu; uwo ntazogenda abandanije kubaho. Yakoze ivyo bintu vyose biteye ishishi. Ntazogenda atishwe. Amaraso yiwe azoba kuri we.

14 “‘Kandi raba: umuntu yaravyaye umwana, uno akaguma abona ibicumuro vyose se wiwe akora, akabibona mugabo ntakore ibimeze nka vyo. 15 Ntiyaririye ku misozi, kandi ntiyararamuriye amaso yiwe ku bigirwamana vy’umwanda vy’inzu ya Isirayeli; ntiyahumanije umugore wa mugenziwe; 16 kandi nta muntu yafashe nabi, nta ngwati yafashe, kandi nta kintu yatwaye ku bwambuzi; umukate wiwe yawuhaye uwushonje, yambika impuzu uwuri gusa; 17 yabujije ukuboko kwiwe kugirira nabi umurushwa; ntiyaguraniye kwunguka kandi ntiyakiriye inyungu; yashikije ingingo zanje z’ubutungane; yagendeye mu vyagezwe vyanje: uwo ntazopfa kubera ikosa rya se. Ntazobura kubandanya kubaho. 18 Nayo se wiwe, kubera ko yakoze ivy’ubugunge bweruye, akanyaga ikintu mwene wabo ku bwambuzi, agakora ikintu cose kitari ciza hagati mu bisata vy’abantu b’iwabo: uwo rero ategerezwa gupfa azize ikosa ryiwe.

19 “‘Namwe ntimuzobura kuvuga ngo: “Ni kuki umwana atabwirizwa kugira ico abazwa kubera ikosa rya se?” Uwo mwana, we yarashikije ubutungane n’ubugororotsi, agumya ivyagezwe vyanje vyose, akaba abandanya kubikurikiza. Ntazobura kubandanya kubaho. 20 Umuntu acumura ni we azopfa. Umwana ntazogira ico abazwa kubera ikosa rya se, na se w’umwana ntazogira ico abazwa kubera ikosa ry’umwana. Ubugororotsi bw’umugororotsi buzoba kuri we ubwiwe, n’ububisha bw’umubisha buzoba kuri we ubwiwe.

21 “‘Nayo umubisha, niyahindukira akava mu bicumuro vyiwe vyose yakoze, akagumya koko ivyagezwe vyanje vyose, agashitsa ubutungane n’ubugororotsi, ntazobura kubandanya kubaho. Ntazopfa. 22 Ibigabitanyo vyiwe vyose yakoze, ntibizokwibukwa ngo abihorwe. Kubera ubugororotsi bwiwe yagendeye, azobandanya kubaho.’

23 “‘Mbega ugira ngo ndahimbarwa na gato n’uko umubisha apfa,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze, ‘atari uko yohindukira akava mu nzira ziwe, akabandanya kubaho?’

24 “‘Umugororotsi rero niyahindukira akava mu bugororotsi bwiwe, agakora koko ibigoramye, akaguma akora ibihuye n’ibiteye ishishi vyose umubisha yakoze, kandi akaba ari muzima, mu bikorwa vyiwe vyose vy’ubugororotsi yakoze nta na kimwe kizokwibukwa. Kubera ubuhemu yagize no kubera igicumuro yacumuye, ni vyo azopfa azize.

25 “‘Namwe ntimuzobura kuvuga ngo: “Inzira ya Yehova ntitumbereye.” Enda niwumve, ewe nzu ya Isirayeli! Inzira yanje ntitumbereye? Mbega inzira zanyu si zo zidatumbereye?

26 “‘Umugororotsi niyahindukira akava mu bugororotsi bwiwe, agakora koko ibigoramye, agapfa abizize, ibigoramye yakoze ni vyo azopfa azize.

27 “‘Kandi umubisha niyahindukira akava mu bubisha yakoze, agatangura gushitsa ubutungane n’ubugororotsi, uwo ni we azokwizigamira ubuzima. 28 Niyabibona maze agahindukira akava mu bigabitanyo vyiwe vyose yakoze, ntazobura kubandanya kubaho. Ntazopfa.

29 “‘Kandi inzu ya Isirayeli ntizobura kuvuga ngo: “Inzira ya Yehova ntitumbereye.” Inzira zanje, mbega ntizitumbereye ga yewe nzu ya Isirayeli? Mbega inzira zanyu si zo zidatumbereye?’

30 “‘Nzobacira rero urubanza, umwe wese nk’uko inzira ziwe ziri, ewe nzu ya Isirayeli,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze. ‘Nimuhindukire, ni ukuri nimurabe ukuntu muhindukira muve mu bigabitanyo vyanyu vyose, ntihagire ikibabera igitsitaza candurutsa ikosa. 31 Nimushiburire kure yanyu ibigabitanyo vyanyu vyose mwagabitanijemwo, mwiheshe umutima mushasha n’impwemu nshasha; ni kuki none mwokwirirwa murapfa ga yewe nzu ya Isirayeli?’

32 “‘Kuko ntahimbarwa na gato n’urupfu rw’uwupfa,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze. ‘Nimurabe rero ukuntu muhindukira, mubandanye kubaho yemwe.’”

^ Ezk. 18:4 Mu giheburayo ni “nefeshi” (neʹphesh). Raba Inyongera ya 6.

Ezekiyeli  19 : 1 - 14

19 “Nayo wewe, ririmba akaririmbo k’intimba ku vyerekeye abakuru ba Isirayeli, 2 uvuge uti: ‘Nyoko wawe yari iki? Intambwe y’ingore mu ntambwe. Yiryamira hagati mu ntambwe z’imikangara z’imigāra. Yarera ivyana vyayo.

3 “‘Nuko ikuza kimwe mu vyana vyayo. Kiba intambwe y’umukangara y’umugāra, gitangura kwiga gutabagura igicakiwe. Cararokeje mbere n’umuntu yakuwe mw’ivu. 4 Maze amahanga aguma yumva ivyaco. Gifatirwa mu cobo cayo, maze bakizana mu gihugu ca Misiri bakoresheje ingobe.

5 “‘Nyina ibonye yuko yarindiriye igahebura, ica itora ikindi mu vyana vyayo, ikigira intambwe y’umukangara y’umugāra. 6 Nuko gitangura kugendagenda hagati mu ntambwe, gicika intambwe y’umukangara y’umugāra. Buhorobuhoro ciga gutabagura igicakiwe. Cararokeje mbere n’umuntu yakuwe mw’ivu. 7 Kirahava kimenya iminara yiwe yo kubamwo, gitikiza mbere ibisagara vyabo, ku buryo igihugu gisigara ari umusaka, kicuzuza urwamo rw’ukuroha kwaco. 8 Maze amahanga yo hirya no hino yo mu ntara z’ubutware aragihagurukira, agisanza hejuru urusenga rwayo. Gifatirwa mu cobo cayo. 9 Amaherezo bagishira mu kazu hakoreshejwe ingobe, bakizana ku mwami w’i Babiloni. Bakizana bakoresheje insenga z’uruhigi, kugira ngo urwamo rwaco ntirwongere kwumvikana ku misozi ya Isirayeli.

10 “‘Nyoko wawe yari nk’umuzabibu mu maraso yawe, utewe iruhande y’amazi. Acika uwama ivyamwa, yuzura amashami, kubera amazi menshi. 11 Nya mashami amubera inkoni zikomeye, zigenewe kuba udukoni tw’abatware. Ikireho cawo kirahava kiba kirekire hagati mu mashami, uribonekeza kubera uburebure bwawo, kubera amababi yawo menshi. 12 Mugabo amaherezo araranduranwa uburake. Atererwa hasi, maze umuyaga wo mu buseruko wumisha ivyamwa vyiwe. Inkoni yiwe ikomeye irahanyurwa, iruma. Umuriro urayirigata. 13 Ubu atewe mu gahinga, mu gihugu kigadutse kandi kinyotewe. 14 Hanyuma umuriro uva muri nya nkoni yiwe, urigita udushami twiwe, ivyamwa vyiwe, maze muri we ntihaboneka inkoni ikomeye, ntihaboneka agakoni k’ubutware ko kuganza.

“‘Ako ni akaririmbo k’intimba, kandi kazocika akaririmbo k’intimba.’”

Ezekiyeli  20 : 1 - 49

20 Nuko mu mwaka ugira indwi, mu kwezi kwa gatanu, ku musi ugira cumi w’ukwo kwezi, abagabo bo mu bahumure ba Isirayeli baza gusiguza Yehova, bicara imbere yanje. 2 Maze ijambo rya Yehova rinzako, riti: 3 “Mwana w’umuntu, vugana n’abahumure ba Isirayeli, ubabwire uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Mbega muzanywe no kunsiguza? ‘Ndahiye ukubaho kwanje, sinzosiguzwa namwe,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.”’

4 “Mbega urabacira urubanza? Urabacira urubanza ga mwana w’umuntu? Bamenyeshe ibintu biteye ishishi vya ba sekuruza babo. 5 Ubabwire uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Umusi natora Isirayeli, naradugije ukuboko ndarahira uruvyaro rw’inzu ya Yakobo, nimenyekanisha kuri bo mu gihugu ca Misiri. Egome, naradugije ukuboko ndabarahira nti: ‘Ndi Yehova Imana yanyu.’ 6 Uwo musi naradugije ukuboko ndabarahira ko nzobakura mu gihugu ca Misiri nkabajana mu gihugu nari natase ku bwabo, igihugu gitemba amata n’ubuki. Cari ikirezi mu bihugu vyose. 7 Maze ndababwira nti: ‘Nimushiburire kure, umwe wese muri mwebwe, ibintu bisesemye vy’amaso yiwe, kandi ntimwihumanishe ibigirwamana vy’umwanda vya Misiri. Ndi Yehova Imana yanyu.’

8 “‘“Nuko batangura kungarariza, ntibemera kunyumviriza. Ntibashiburira kure, umwumwe wese muri bo, ibintu bisesemye vy’amaso yabo, ntibaheba ibigirwamana vy’umwanda vya Misiri, ku buryo nsezerana kubasukako ubushangashirwe bwanje, kugira ngo ndabarangirizeko ishavu ryanje hagati mu gihugu ca Misiri. 9 Maze ngira ico nkoze ku bw’izina ryanje kugira ngo ntirihumanywe mu maso y’amahanga barimwo, kuko nari nimenyekanishije kuri bo mu maso yayo mu kubakura mu gihugu ca Misiri. 10 Nuko ndabakura mu gihugu ca Misiri, ndabazana mu gahinga.

11 “‘“Maze ndabaha ivyagezwe vyanje, ndabamenyesha ingingo zanje z’ubutungane, kugira ngo uwuguma azikurikiza ashobore kandi kuguma abeshwaho na zo. 12 Nabahaye kandi amasabato yanje, ngo abe ikimenyetso hagati yanje na bo, kugira ngo bamenye yuko jewe ndi Yehova, uwuriko arabeza.

13 “‘“Ariko bobo, inzu ya Isirayeli, barangararije mu gahinga. Ntibagendeye mu vyagezwe vyanje, kandi bataye ingingo zanje z’ubutungane, zino umuntu agumye azikurikiza akaba azoguma kandi abeshwaho na zo. Vyongeye barahumanije cane amasabato yanje, ku buryo nsezerana kubasukako uburake bwanje mu gahinga, kugira ngo ndabatikize. 14 Mugabo naragize ico nkoze ku bw’izina ryanje kugira ngo ntirihumanywe mu maso y’amahanga, nkaba nari nabakuyeyo mu maso yayo. 15 Jewe naradugije rero ukuboko ndabarahira mu gahinga, yuko ntazobazana mu gihugu nari natanze, igihugu gitemba amata n’ubuki (ni ikirezi mu bihugu vyose), 16 kuko bataye ingingo zanje z’ubutungane; nayo ivyagezwe vyanje, ntibabigendeyemwo, kandi barahumanije amasabato yanje, kuko umutima wabo wagenda ukurikira ibigirwamana vyabo vy’umwanda.

17 “‘“Maze ijisho ryanje ritangura kubumvira akagongwe ngo sindabahonye, sinabatikiriza mu gahinga. 18 Nuko mbwira abana babo mu gahinga, nti: ‘Ntimugendere mu ngingo nyobozi za ba sogokuruza banyu, kandi ntimugumye imanza zabo, kandi ntimwihumanishe ibigirwamana vyabo vy’umwanda. 19 Ndi Yehova Imana yanyu. Nimugendere mu vyagezwe vyanje, mugumye ingingo zanje z’ubutungane, muzikurikize. 20 Mweze amasabato yanje, aze abe ikimenyetso hagati yanje namwe, kugira ngo mumenye yuko jewe ndi Yehova Imana yanyu.’

21 “‘“Ariko nya bana baciye batangura kungarariza. Ntibagendeye mu vyagezwe vyanje, kandi ntibagumije ingingo zanje z’ubutungane mu kuzikurikiza, zino umuntu agumye azigendera akaba azoguma kandi abeshwaho na zo. Barahumanije amasabato yanje. Nuko nsezerana kubasukako ubushangashirwe bwanje, kugira ngo ndabarangirizeko ishavu ryanje mu gahinga. 22 Ndaheza ngarura ukuboko kwanje, ngira ico nkoze ku bw’izina ryanje, kugira ngo ntirihumanywe mu maso y’amahanga, nkaba nari nabakuyeyo mu maso yayo. 23 Ikigeretseko, jewe naradugije ukuboko ndabarahira mu gahinga, yuko nzobasanzaza mu mahanga, nkabashwiragiza mu bihugu, 24 kuko batashikije ingingo zanje z’ubutungane, bagata ivyagezwe vyanje, bagahumanya amasabato yanje, kandi amaso yabo akaba yakurikira ibigirwamana vy’umwanda vya ba sekuruza babo. 25 Nanje rero narabaretse bagira ingingo nyobozi zitameze neza, be n’ingingo z’ubutungane zitari gushobora kuguma zibabeshaho. 26 Kandi narabareka bagahumanywa n’amaturo yabo igihe bacisha mu muriro umwana wese yugurura igitereko, kugira ngo ntume basigara bifumbereje, kugira ngo bamenye yuko jewe ndi Yehova.”’

27 “Bwira rero inzu ya Isirayeli, ewe mwana w’umuntu, ubabwire uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Muri ivyo kandi, ba sogokuruza banyu barantutse, mu kumpemukira. 28 Maze ndabazana mu gihugu nari naradugije ukuboko nkarahira ko nzokibaha. Aho baboneye umurambi wose ukirurutse n’igiti cose gisagaraye, baca batangura kuhashikanira ibimazi vyabo no kuhatangira ishikanwa ryabo ritera umwikomo, no kuhashikiririza utumoto twabo turuhura, no kuhasukira amashikanwa yabo y’ikinyobwa. 29 Nuko ndababwira nti: ‘Mbega ico kibanza gikirurutse muzamwo gisobanura iki, ngo citwe Ikibanza Gikirurutse gushika n’uyu musi?’”’

30 “Bwira rero inzu ya Isirayeli uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Mbega ntimuriko mwihumanishiriza mu nzira ya ba sogokuruza banyu, mugakurikira ibintu vyabo bisesemye ngo mushurashure na vyo? 31 Kandi igihe mushikana amaturo yanyu mu gucisha abana banyu mu muriro, mbega ntimuba muriko mwihumanya ku bw’ibigirwamana vy’umwanda vyanyu vyose gushika n’uyu musi? Mbega ico gihe nyene nsiguzwe namwe ga yewe nzu ya Isirayeli?”’

“‘Ndahiye ukubaho kwanje,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze, ‘sinzosiguzwa namwe. 32 Kandi ibiza mu mutima wanyu[*] ntibizoruha bishika, ko muvuga ngo: “Tube nk’amahanga, nk’imiryango yo mu bihugu, mu gukorera ibiti n’amabuye.”’”

33 “‘Ndahiye ukubaho kwanje,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze, ‘nzobaganza nkoresheje ikiganza gikomeye n’ukuboko kuramvuye be n’ubushangashirwe burundumuwe. 34 Kandi nzobakura mu bisata vy’abantu, ndabakoranirize hamwe ndabakuye mu bihugu mwasanzarijwemwo, nkoresheje ikiganza gikomeye n’ukuboko kuramvuye be n’ubushangashirwe burundumuwe. 35 Nzobazana mu gahinga k’ibisata vy’abantu, mburanireyo namwe amaso mu yandi.

36 “‘Nk’uko naburanye na ba sogokuruza banyu mu gahinga k’igihugu ca Misiri, ni ko nzoburana namwe,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze. 37 ‘Kandi nzobacisha munsi y’inkoni, ndabashire mu mugozi w’isezerano. 38 Nzokubura muri mwebwe abangarariza n’abangabitanyako, kuko nzobakura mu gihugu babamwo ari ba kavamahanga, mugabo ntibazoza ku butaka bwa Isirayeli; kandi muzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova.’

39 “Namwe ga yewe nzu ya Isirayeli, ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Nimugende umwe wese muri mwebwe akorere ibigirwamana vyiwe vy’umwanda. Hanyuma nimutanyumviriza, ntimuzokwongera guhumanya izina ryanje ryeranda biciye ku maturo yanyu no ku bigirwamana vyanyu vy’umwanda.’

40 “‘Kuko ku musozi wanje mweranda, ku musozi w’ahakirurutse wa Isirayeli,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze, ‘ari ho ab’inzu ya Isirayeli yose uko ingana bazonkorera, mu gihugu. Aho ni ho nzohimbarwa na bo, kandi ni ho nzosabira intererano zanyu n’umushuzo w’ivyo mushikana mu bintu vyanyu vyeranda vyose. 41 Nzohimbarwa namwe kubera akamoto karuhura, ninabakura mu bisata vy’abantu nkabakoraniriza hamwe vy’ukuri ndabakuye mu bihugu mwasanzarijwemwo, kandi nzokwiyereza muri mwebwe mu maso y’amahanga.’

42 “‘Kandi muzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova, ninabazana ku butaka bwa Isirayeli, mu gihugu nadugije ukuboko nkarahira ko nzogiha ba sogokuruza banyu. 43 Namwe ntimuzobura kuhibukira inzira zanyu n’ibikorwa vyanyu vyose mwihumanishije, kandi muzokwumva koko mushishwe mu maso hanyu kubera ibintu vyanyu vyose bibi mwakoze. 44 Kandi muzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova ninagira ico ndabakoreye ku bw’izina ryanje, atari nk’uko inzira zanyu mbi canke ibikorwa vyanyu vyononekaye biri, ewe nzu ya Isirayeli,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.”

45 Maze ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 46 “Mwana w’umuntu, erekeza mu maso hawe amaja mu karere ko mu bumanuko, utonyangirize amajambo mu bumanuko, ubwire ubuhanuzi ikibira co mu gahinga ko mu bumanuko. 47 Kandi ubwire ikibira co mu bumanuko uti: ‘Niwumve ijambo rya Yehova. Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ehe ngira ndomeke umuriro ukwereke, kandi uzorigata koko muri wewe igiti cose kikiri kibisi n’igiti cose cumye. Urubeya rururumba ntiruzozima, kandi ruzobabura mu maso hose, kuva mu bumanuko gushika mu buraruko. 48 Kandi ibiri n’umubiri vyose bizobona yuko jewe Yehova nagihaye umuriro, ku buryo utazozima.”’”

49 Nuko mvuga nti: “Yoo, ewe Mukama Segaba Yehova! Bamvugako ngo: ‘Mbega uyo ntatunganya imvugo z’akagani?’”

^ Ezk. 20:32 Ijambo ku rindi ni “mu mpwemu yanyu.”

Ezekiyeli  21 : 1 - 32

21 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 2 “Mwana w’umuntu, erekeza mu maso hawe i Yeruzalemu, utonyangishe amajambo uyerekeza ku bibanza vyeranda, uvuge ubuhanuzi bwagiriza ubutaka bwa Isirayeli. 3 Ubwire ubutaka bwa Isirayeli uti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Ehe ngira nkurwanye, kandi nzosokora inkota yanje mu rwubati rwayo, ndandure iwawe umugororotsi n’umubisha. 4 Kugira ngo ndandure koko iwawe umugororotsi n’umubisha, ni co kizotuma inkota yanje iva mu rwubati rwayo irwanye ibiri n’umubiri vyose, kuva mu bumanuko gushika mu buraruko. 5 Kandi ibiri n’umubiri vyose bizobwirizwa kumenya yuko jewe Yehova nasokoye inkota yanje mu rwubati rwayo. Ntizokwongera gusubirayo.”’

6 “Nayo wewe ga mwana w’umuntu, nunihe unyiganza amafyinga. Mbere unihe mu maso yabo uri n’umururazi. 7 Kandi nibakubaza ngo ‘Unihishwa n’iki?’, uze ubabwire uti: ‘Nihishwa n’inkuru.’ Kuko itazobura kuza, kandi umutima wose ntuzobura gushonga, amaboko yose aregere[*], umushaha wose ujonjogore, n’amavi yose atonyange amazi. ‘Raba! Ntibizobura kuza bigashitswa,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.”

8 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 9 “Mwana w’umuntu, vuga ubuhanuzi, ugire uti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Vuga uti: ‘Inkota, inkota! Yakarihijwe, no gusenwa irasenywe. 10 Yakarihirijwe gutunganya ugusasika; yasenewe guca ibibatsi.’”’”

“Canke twigine?”

“‘Mbega iranse agakoni k’ubutware k’umwana wanje, nk’uko ibigirira igiti cose?

11 “‘Kandi iratangwa ngo isenwe, kugira ngo ikoreshwe n’ukuboko. Inkota, emwe, inkota yakarihijwe, kandi yasenywe, kugira ngo ishirwe mu kuboko kw’uwica.

12 “‘Semerera wongere uboroge, ewe mwana w’umuntu, kuko iyo nkota yaje kurwanya abantu banje; irwanya abakuru ba Isirayeli bose. Abaterewe ku nkota babaye kumwe n’abantu banje. Ku bw’ivyo, niwikubite kw’itako. 13 Kuko hagizwe isuzuma; none bigende gute nimba iyo nkota yanse n’agakoni k’ubutware? Ako ntikazobandanya kubaho,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.

14 “Nayo wewe ga mwana w’umuntu, vuga ubuhanuzi, ukubite ikiganza ku kindi, kandi hasubirwemwo gatatu ngo ‘Inkota!’ Ni inkota y’abagandaguwe. Ni inkota y’uwagandaguwe ahambaye, iyiriko ibakikuza irya n’ino. 15 Kugira ngo umutima ushonge no kugira ngo abatembagazwa ku marembo yose bagwizwe, nzosasikisha inkota. Yoo, yakorewe guca ibibatsi, isenerwa gusasika! 16 Erekana yuko ukarishe; ja iburyo! Fata ikibanza; ja ibubamfu! Aho amaso yawe yerekejwe hose! 17 Nanje kandi nzokubita ikiganza ku kindi, ntururuze ubushangashirwe bwanje. Jewe Yehova, ndavuze.”

18 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 19 “Nayo wewe ga mwana w’umuntu, niwitunganirize inzira zibiri kugira ngo inkota y’umwami wa Babiloni yinjire. Zompi zikwiye kuva mu gihugu kimwe, kandi ukwiye kubāza ikiranganzira; gikwiye kubāzirwa ku mutwe w’inzira ija mu gisagara. 20 Ukwiye gutegura inzira kugira ngo inkota yinjire gutera i Raba ha bene Amoni, n’inzira yo gutera Yuda, yo gutera Yeruzalemu ikingijwe ibihome. 21 Kuko umwami wa Babiloni yahagaze ku masanganzira, ku mutwe wa nya nzira zibiri, kugira ngo yikore ku buraguzi. Yazungagije imyampi. Yasiguje biciye kuri terafimu[*]; yaravye mu gitigu. 22 Mu kuryo kwiwe uburaguzi bwerekanye Yeruzalemu, ngo hashirweho impfizi z’intama z’indwano[*], ngo akanwa gateranurirwe ukugandagura, ngo haduzwe ijwi riba ikimenyetso c’ukugabisha, ngo hashirweho impfizi z’intama z’indwano zo gutera amarembo, ngo haduzwe igikuta c’ugusugereza, ngo hubakwe uruhome rw’ugusugereza. 23 Kandi kuri bo vyabaye nk’indagu y’ububeshi mu maso yabo—ababarahiye indahiro; kandi ariko yibukiriza ikosa, kugira ngo bafatwe.

24 “Ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ko mwatumye ikosa ryanyu ryibukwa biciye ku gupfukurwa kw’ibigabitanyo vyanyu, kugira ngo ibicumuro vyanyu bibonwe nk’uko ivyo mukora vyose biri, ko mwibutswe, muzofatishwa ukuboko.’

25 “Nayo wewe ga muntu wakomerekejwe bimwe vyo gupfa, wewe mukuru wa Isirayeli w’umubisha, umusi wawe ukaba washitse mu gihe c’ikosa ry’iherezo, 26 ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ambura igitambara co mu mutwe, ukure urugori. Ivyo ntibizoba cokimwe. Shira hejuru ikiri hasi, ushire hasi uwuri hejuru. 27 Nzokigira umusaka, umusaka, umusaka. Ico kandi, ni ukuri nta we kizokwegukira gushika haje uwubifitiye uburenganzira ahabwa n’amategeko, kandi sinzobura kukimuha.’

28 “Nawe ga mwana w’umuntu, vuga ubuhanuzi, ugire uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze ku bijanye na bene Amoni no ku bijanye n’iceyi kiva kuri bo.’ Kandi uze uvuge uti: ‘Inkota, inkota yasokorewe gusasika, yasenewe kurigata, kugira ngo ice ibibatsi, 29 kuko bakuboneye ikintu kitabaho, kubera bakuraguriye ikinyoma, kugira ngo bagushire ku mazosi y’abagandaguwe, abantu b’ababisha, abo umusi wabo waje mu gihe c’ikosa ry’iherezo. 30 Nuyisubize mu rwubati rwayo. Ahantu waremewe, mu gihugu c’amamuko yawe, ni ho nzogucira urubanza. 31 Kandi nzogusukako imisibo yanje. Nzoguhuhirako umuriro w’uburake bwanje, ndagutange mu kuboko kw’abantu b’imburabwenge, abahinga mu guhonya. 32 Uzoba inkwi z’umuriro. Amaraso yawe azoba hagati mu gihugu. Ntuzokwibukwa, kuko jewe Yehova mvuze.’”

^ Ezk. 21:7  Ijambo ku rindi ni “akoroke.”

^ Ezk. 21:21 Raba Inyongera ya 21.

^ Ezk. 21:22 Cari igikoresho c’intambara cakoreshwa mu gusenyura amarembo n’impome vy’igisagara.

Ezekiyeli  22 : 1 - 31

22 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 2 “Nayo wewe ga mwana w’umuntu, mbega uracira urubanza, uracira urubanza ca gisagara cagirwa n’amaraso kandi ukimenyeshe koko ibintu biteye ishishi vyaco vyose? 3 Uvuge uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ewe wa gisagara gisesa amaraso hagati muri co gushika igihe caco gishitse, kandi kikaba cakoze muri co ibigirwamana vy’umwanda kugira ngo gihumane, 4 biciye ku maraso washeshe waragiriwe n’ikosa, kandi biciye ku bigirwamana vyawe vy’umwanda wakoze, warahumanye. Wigiza hafi imisi yawe, kandi uzoshika ku myaka yawe. Ni co gituma nzokugira iceyi ku mahanga be n’akamenyo ku bihugu vyose. 5 Ibihugu biri hafi yawe n’ibiri kure yawe bizogutwengera mw’ijigo, yewe ufise izina rihumanye ukagwiza n’umuvurungano! 6 Raba! Muri wewe habonetse abakuru ba Isirayeli, umwe wese akaba yihaye ukuboko kwiwe mu ntumbero yo gusesa amaraso. 7 Muri wewe bakengereye ba se na ba nyina. Hagati muri wewe bagiriye kavamahanga ivy’ubugunge. Muri wewe bafashe nabi impfuvyi[*] n’umupfakazi.”’”

8 “‘Wasuzuguye ibibanza vyanje vyeranda, uhumanya amasabato yanje. 9 Muri wewe habonetse ababesheranyi katwa kugira ngo basese amaraso; kandi muri wewe barīriye ku misozi. Bashishikaye ubushirasoni hagati muri wewe. 10 Muri wewe bapfukuye ubwambure bwa se w’umuntu; muri wewe batetereje umugore yahumanijwe n’ubutinyanka bwiwe. 11 Umuntu yakoranye n’umugore wa mugenziwe ikintu giteye ishishi, kandi umuntu yahumanishije ubushirasoni umukazana wiwe; kandi muri wewe umuntu yatetereje mushikiwe, umukobwa wa se wiwe. 12 Muri wewe bakiriye igiturire kugira ngo basese amaraso. Wakiriye inyungu, uguranira kwunguka, kandi mu bukazi uguma wungukira kuri bagenzawe ukoresheje ubugunge, nanje ukaba waranyibagiye,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.

13 “‘Kandi ehe nkubise ikiganza ku kindi kubera inyungu wungutse y’akarenganyo, no kubera ibikorwa vyawe vy’ugusesa amaraso vyabonetse hagati muri wewe. 14 Mbega umutima wawe uzoguma wihanganye? Canke amaboko yawe azokuronsa inkomezi mu misi nzogira ico nkoze kuri wewe? Jewe Yehova navuze, kandi nzogira ico nkoze. 15 Nzogusanzaza mu mahanga, ngushwiragize mu bihugu, kandi nzokuraho ubuhumane bwawe muri wewe. 16 Ntuzobura guhumanirizwa imbere y’amaso y’amahanga, kandi uzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova.’”

17 Ijambo rya Yehova ribandanya kunzako, riti: 18 “Mwana w’umuntu, kuri jewe ab’inzu ya Isirayeli bacitse nk’inkamba. Bose ni umujumpu n’ubutare bw’ibati n’icuma n’ubutare bw’isǎsu hagati mw’itanure. Bacitse inkamba nyinshi, iz’ifeza.

19 “Ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ko mwese mwacitse nk’inkamba nyinshi, ngira rero ndabegeranirize hamwe hagati muri Yeruzalemu. 20 Nk’uko begeraniriza ifeza n’umujumpu n’icuma n’ubutare bw’isǎsu n’ubutare bw’ibati hagati mw’itanure, kugira ngo bihuhirweko umuriro ngo biyazwe, ni ko nzobegeraniriza hamwe, mw’ishavu ryanje no mu bushangashirwe bwanje, kandi nzohuha ndabayaze. 21 Nzobakoranya, ndabahuhireko umuriro w’uburake bwanje, muyagirizwe vy’ukuri hagati muri ico gisagara. 22 Nk’uko ifeza iyagirizwa hagati mw’itanure, ni ko muzoyagirizwa hagati muri co; kandi muzobwirizwa kumenya yuko jewe Yehova nabasutseko ubushangashirwe bwanje.’”

23 Ijambo rya Yehova ribandanya kunzako, riti: 24 “Mwana w’umuntu, kibwire uti: ‘Uri igihugu kidahumanuwe, kitaguweko n’imvura ku musi w’imisibo. 25 Hagati muri co hari umugambi mubi w’abahanuzi baco, nk’intambwe iroha, itabagura ico icakiye. Bararotsa umuntu vy’ukuri. Baguma batwara itunga n’ibintu vy’agaciro. Bagwije abapfakazi baco hagati muri co. 26 Abaherezi baco bagiriye ivy’ubukazi itegeko ryanje, kandi baguma bahumanya ibibanza vyanje vyeranda. Ntibashize itandukaniro hagati y’ikintu ceranda n’igisanzwe, kandi nta tandukaniro bamenyesheje hagati y’igihumanye n’ikidahumanye, kandi bahishije amaso yabo amasabato yanje, ndahumanywa hagati muri bo. 27 Abaganwa baco hagati muri co bameze nk’amabingira atabagura ico acakiye, mu gusesa amaraso, mu guhonya abantu ngo baronke inyungu y’akarenganyo. 28 Abahanuzi baco babahomeye ivyo bintu bakoresheje ishwagara, berekwa ikintu kitabaho, babaragurira ikinyoma, ngo: “Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze,” kandi Yehova ubwiwe atavuze. 29 Abanyagihugu bashishikaye umugambi w’ubugunge, bashikura ibintu mu bwambuzi, bafata nabi umurushwa n’umworo, bagunga kavamahanga ata butungane.’

30 “‘Nagumye ndondera muri bo uwusanasana uruhome rw’amabuye, agahagarara mu gihengeri imbere yanje ku neza y’igihugu, kugira ngo sindagihonye; ariko narabuze n’umwe. 31 Nzobasukako rero imisibo yanje. Nzobatikiza n’umuriro w’uburake bwanje. Inzira yabo nzoyibasubiza ku mutwe,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.”

^ Ezk. 22:7 Ijambo ku rindi ni “agahungu katagira se.”

Ezekiyeli  23 : 1 - 49

23 Ijambo rya Yehova rinzako, riti: 2 “Mwana w’umuntu, habaye abagore babiri, abakobwa basangiye nyina. 3 Nuko batangura kugira ubumaraya mu Misiri. Mu buto bwabo bakoze ubumaraya. Aho ni ho amabere yabo yafyondewe, kandi aho ni ho bagumbiririye ibikiriza vy’ubusugi bwabo. 4 Amazina yabo yari aya: umukuru yitwa Ohola, mwene wabo akitwa Oholiba; babaye abanje, batangura kwibaruka abahungu n’abakobwa. Ku vyerekeye amazina yabo, Ohola ni Samariya, Oholiba na we ni Yeruzalemu.

5 “Nuko Ohola atangura kugira ubumaraya, kandi ari je ndamugaba, aguma agirira inambu ikomeye abamukunda urukundo rukaze, ayigirira Abashuri, abari hafi, 6 ba buramatari bambaye impuzu z’ubururu, n’ivyegera vy’abatware, bakaba bari abasore b’igikundiro bose hamwe, abarwanira ku mafarasi. 7 Abandanya kubarekurirako ubumaraya bwiwe, bene Ashuri b’intorwa, bose hamwe; kandi yihumanishije abo yagirira inambu ikomeye bose, yihumanisha ibigirwamana vyabo vy’umwanda. 8 Ntiyahevye ubumaraya bwiwe bwakuwe mu Misiri, kuko bari bararyamanye na we mu buto bwiwe, kandi ni bo bagumbiriye igikiriza c’ubusugi bwiwe, baguma bamusukako ubushurashuzi bwabo. 9 Ni co catumye ndamutanga mu kuboko kw’abamukunda urukundo rukaze, mu kuboko kwa bene Ashuri, abo yari yagiriye inambu ikomeye. 10 Ni bo bapfukuye ubwambure bwiwe. Batwaye abahungu biwe n’abakobwa biwe, na we bamwicisha inkota. Arahava aba izina ribi ku bagore, bamushitsako imanza.

11 “Mwene wabo Oholiba ngo abibone, aca yihereza icipfuzo ciwe c’umubiri bimwe bibi kumurusha, n’ubumaraya bwiwe kuruta ubusambanyi bwa mwene wabo. 12 Yagiriye inambu ikomeye bene Ashuri, ba buramatari n’ivyegera vy’abatware bari hafi, bambaye bashajije bimwe vy’agahore, abarwanira ku mafarasi, bose hamwe bakaba bari abasore b’igikundiro. 13 Nanje mbona yuko bompi bari bafise inzira imwe, kuko yari yihumanije. 14 Aguma yongereza ubumaraya bwiwe abonye abagabo bashushanijwe ku ruhome, ibishusho vy’Abakaludaya bishushanijwe mw’ibara ritukuriye, 15 bakenyeje imikaba mu mafyinga, ku mitwe yabo hazingiriwe ibitambara birekera, bakaboneka nk’abarwanyi, bose hamwe, bagasa na bene Babiloni, ku bijanye n’igihugu c’amavuko yabo bakaba Abakaludaya. 16 Atangura kubagirira inambu ikomeye kubera ivyo amaso yiwe abonye, araheza abatumako intumwa i Kaludaya. 17 Nuko bene Babiloni baguma baza kuri we, ku gitanda giserurirwako urukundo, bamuhumanisha ubushurashuzi bwabo; abandanya guhumanywa na bo, umutima wiwe na wo utangura kubazinukwa, wirabira hirya.

18 “Abandanya gupfukura ubumaraya bwiwe no gupfukura ubwambure bwiwe, ku buryo umutima wanje umuzinukwa ukirabira hirya, ukareka kwifatanya na we, nk’uko umutima wanje wari wahindukiye wasesemwe ukareka kwifatanya na mwene wabo. 19 Na we aguma agwiza ubumaraya bwiwe gushika aho agarukana mu bwenge imisi y’ubuto bwiwe, ca gihe yagira ubumaraya mu gihugu ca Misiri. 20 Aguma agira inambu ikomeye kurya kw’incoreke z’abafise igihimba c’umubiri[*] kimeze nk’ic’indogobwa z’ingabo, bakagira igihimba c’irondoka kimeze nk’ic’ifarasi z’ingabo. 21 Wabandanije kwibukiriza ubushirasoni bwo mu buto bwawe biciye ku kugumbirwa kw’igikiriza cawe kuva mu Misiri kubandanya, ku bw’amabere yo mu buto bwawe.

22 “Ku bw’ivyo rero ga Oholiba, ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ehe ngira nguhagurukirize abagukunda urukundo rukaze, abo umutima wawe wazinutswe ukirabira hirya, ndabazane bagutere impande zose: 23 bene Babiloni be n’Abakaludaya bose, Pekodi na Showa na Kowa, bene Ashuri bose bari kumwe na bo, abasore b’igikundiro, ba buramatari be n’ivyegera vy’abatware bose hamwe, abarwanyi be n’abahamagajwe, bagendera ku mafarasi, bose hamwe. 24 Bazoza kugutera bari n’imikogote y’intambara n’amakurudumu bijegera, n’ishengero ry’ibisata vy’abantu, n’inkinzo zagutse n’udukinzo dutoyi be n’inkofero. Bazokwipanga impande zose ngo bagutere, nanje ndabashikirize urubanza, bagucire koko urubanza ruhwanye n’imanza zabo. 25 Nzokwerekanira kuri wewe ishaka ryanje, kandi bazokurwanya bashangashiwe. Bazogukura izuru n’amatwi, amasigarira yawe na yo agwishwe n’inkota. Bazotwara abahungu bawe n’abakobwa bawe, amasigarira yawe na yo arigatwe n’umuriro. 26 Bazogukoba koko impuzu zawe, batware n’ibintu vyawe vyiza. 27 Nzohagarika vy’ukuri muri wewe ubushirasoni bwawe, n’ubumaraya bwawe bwakuwe mu gihugu ca Misiri; ntuzobiraramurirako amaso, kandi ntuzokwongera kwibuka Misiri.’

28 “Kuko ibi ari vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ehe ngira ngutange mu kuboko kw’abo wanse, mu kuboko kw’abo umutima wawe wazinutswe ukirabira hirya. 29 Bazoguhagurukira buzuye urwanko, batware ivyo wabiriye akuya vyose, bagusige uri amenya, uri gusa; kandi ubusa bw’ubusambanyi bwawe be n’ubushirasoni bwawe n’ubumaraya bwawe bizoja ahabona. 30 Uzokorerwa ivyo bintu kubera yuko ugenda nk’umumaraya ukurikira amahanga, kuko wihumanishije ibigirwamana vyayo vy’umwanda. 31 Wagendeye mu nzira ya mwene wanyu; nanje nzobwirizwa gushira igikombe ciwe mu kuboko kwawe.’

32 “Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Uzonywa igikombe ca mwene wanyu, kimwe kirekire kandi cagutse. Uzocika agatwengo n’agashinyaguro, igikombe kirimwo vyinshi. 33 Uzokwuzuzwa akaborerwe n’intuntu, hakoreshejwe igikombe c’akajoreza n’umusaka, ca gikombe ca mwene wanyu Samariya. 34 Uzobwirizwa kukinywa, ucirangūze, uhekenye n’injo zaco, wimomore amabere. “Kuko jewe navuze,” ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.’

35 “Ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ko wanyibagiye ukanshiburira inyuma y’umugongo wawe, nawe rero niwiremeke ubushirasoni bwawe n’ubumaraya bwawe.’”

36 Maze Yehova abandanya kumbwira ati: “Mwana w’umuntu, mbega uracira urubanza Ohola na Oholiba, ubamenyeshe ibintu vyabo biteye ishishi? 37 Kuko barenze ibigo, ku maboko yabo hakaba hari amaraso, kandi barenganye ibigo n’ibigirwamana vyabo vy’umwanda. N’ikigeretseko, bacishije mu muriro abana babo bamvyariye, babatanga kuri vyo bwa bifungurwa. 38 Vyongeye, ehe ivyo bankoreye: Bahumanije aheranda hanje kuri uwo musi, banduza amasabato yanje. 39 Kandi igihe baba bamaze gukerera abana babo ngo babahe ibigirwamana vyabo vy’umwanda, baca baza aheranda hanje kuri uwo musi kugira ngo bahanduze; kandi raba, ivyo ni vyo bakoreye hagati mu nzu yanje. 40 Uretse ivyo, igihe batangura gutuma ku bagabo bava kure, abatumweko intumwa, erega baciye baza, abo wari witeguriye mu kwiyoga, mu kwiraba amarangi ku maso no mu kwishariza n’udusharizo. 41 Uraheza wicara ku buriri bw’ubuninahazwa, imbere yabwo hari imeza itunganijwe, uyishirako imibavu yanje n’amavuta yanje. 42 Muri we, ijwi ry’ishengero ryitekaniye ni ryo ryaharangwa, abo mw’isinzi ry’abantu bakazanirwa imborerwa zikuwe mu gahinga, maze bagashira ibikomo ku maboko ya nya bagore be n’ingori nziza ku mitwe yabo.

43 “Maze mvuga ku bijanye n’uwo yari asigaye ari akaheze kubera ukurenga ibigo, nti: ‘Ubu azoguma agira ubumaraya bwiwe, emwe, we ubwiwe.’ 44 Babandanije kuza iwe, nk’uko umuntu aza iw’umugore w’umumaraya; ukwo ni ko baje kwa Ohola no kwa Oholiba, abagore b’ubushirasoni. 45 Ariko abantu b’abagororotsi, abo ni bo bazomucira urubanza ruhwanye n’urucirwa abagore barenga ibigo be n’urucirwa abagore basesa amaraso; kuko ari abagore barenga ibigo, kandi ku maboko yabo hari amaraso.

46 “Kuko ibi ari vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Bazoduganirwa ishengero ryo kubarwanya, bagirwe ikintu c’agacavutu be n’ikintu co gusahurwa. 47 Nya shengero rizobatera amabuye koko, batemaguzwe inkota zabo. Bazokwica abahungu babo n’abakobwa babo, amazu yabo na yo bayaturize umuriro. 48 Nzotuma vy’ukuri ubushirasoni buhagarara mu gihugu, kandi abagore bose bazobwirizwa kwemera gukosorwa, ku buryo batazokora ibihwanye n’ubushirasoni bwanyu. 49 Bazozana kuri mwebwe ubushirasoni bwanyu, kandi muzokwiremeka ibicumuro vy’ibigirwamana vyanyu vy’umwanda; kandi muzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Umukama Segaba Yehova.’”

^ Ezk. 23:20 Canke, “igihimba c’irondoka c’umugabo.”

Ezekiyeli  24 : 1 - 27

24 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako mu mwaka ugira icenda, mu kwezi kugira cumi, ku musi ugira cumi w’ukwo kwezi, riti: 2 “Mwana w’umuntu, niwiyandikire izina ry’uyu musi, uyu musi nyene. Umwami wa Babiloni yitaye kuri Yeruzalemu uyu musi nyene. 3 Tunganya imvugo y’akagani ku vyerekeye ya nzu y’ingarariji, uvuge ku biberekeye uti:

“‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Shirako ya nkono y’umunwa munini; yishireko, uyisukemwo n’amazi. 4 Yegeranirizemwo ibipande, igipande ciza cose, itako n’urutugu; yuzuze mbere n’amagufa mezameza. 5 Nihatorwe intama nziza kuruta izindi, kandi munsi ya nya nkono urundeyo ingegene mu muzingi. Togotesha ibipande vyayo, uteke n’amagufa yayo hagati muri yo.”’”

6 “Ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Kiragowe ca gisagara c’ibikorwa vy’ugusesa amaraso, ya nkono y’umunwa munini, ingese zayo zikaba ziri muri yo, zikaba zitayivuyemwo! Kurayo ibipande biri muri yo, kimwe ku kindi; ntihagire ubupfindo ipfindirwako. 7 Kuko amaraso yaco ari neza na neza hagati muri co. Cayashize hejuru ku rutare hakayangana kandi hagaragara. Nticayasutse hasi, ngo apfukwe n’umukungugu. 8 Kugira ngo mvyure ubushangashirwe ku bwo guhōra, nashize amaraso yaco hejuru ku rutare hakayangana kandi hagaragara, ngo ntapfukwe.’

9 “Ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Kiragowe ca gisagara c’ibikorwa vy’ugusesa amaraso! Nanje rero ikirundo c’inkwi ngira ndakigire kinini. 10 Gwiza ingegene. Cana umuriro. Togotesha inyama zishe zinoge. Suka umufa wose, amagufa na yo ashuhe cane. 11 Yitereke ku makara yayo igaragara kugira ngo ishuhe; umujumpu wayo utegerezwa kurungura, kandi ubuhumane bwayo butegerezwa kuyagira hagati muri yo. Ingese zayo nizitokombere. 12 Erega ni ukuruhira ubusa! Yarateye uburuhe, mugabo ingese zayo nyinshi ntiziyivamwo. Yiterere mu muriro n’ingese zayo!’

13 “‘Mu buhamane bwawe habayemwo ubushirasoni. Ni co gituma nabwirijwe kuguhumanura, mugabo ntiwahumanutse ubuhumane bwawe. Ntuzokwongera kuba uwuhumanutse gushika ntururuje ubushangashirwe bwanje ku bikwerekeye. 14 Jewe Yehova ndavuze. Ivyo bizoba ata kabuza, kandi nzogira ico nkoze. Sinzobifata minenegwe, eka sinzokwumva akagongwe canke ngo nicuze. Bazogucira koko urubanza nk’uko inzira zawe ziri, nk’uko kandi ivyo ukora biri,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.”

15 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 16 “Mwana w’umuntu, ehe ngira nkwake ca kintu gihimbaye mu maso yawe biciye ku cago; ntiwikubite ku gikiriza canke ngo urire canke ngo amosozi yawe adengere. 17 Nunihe udakurako umunwa. Ntugandarire abapfuye. Niwizingireko icambarwa cawe co mu mutwe, wambare inkweto[*] zawe ku birenge. Ntupfuke ubwanwa bwo haruguru, kandi nturye umukate w’abantu.”

18 Maze mu gitondo mbwira abantu, amaherezo ku mugoroba umugore wanje arapfa. Nuko mu gitondo nkora nk’uko nari nategetswe. 19 Hanyuma abantu baguma bambaza bati: “Mbega ivyo bintu uriko urakora ntutubwira ingene bitwerekeye?” 20 Nanje ndababwira nti: “Ijambo rya Yehova ryanjeko, riti: 21 ‘Bwira inzu ya Isirayeli uti: “Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ehe ngira mpumanye aheranda hanje, ubwishime bw’inkomezi zanyu, ca kintu gihimbara amaso yanyu kikaba n’ico umutima wanyu ugirira impuhwe; kandi abahungu banyu n’abakobwa banyu mwasize inyuma, bazogwishwa n’inkota. 22 Namwe muzobwirizwa kugira nk’uko nagize. Ntimuzopfuka ubwanwa bwo haruguru, kandi ntimuzorya umukate w’abantu. 23 Ibitambara vyanyu vyo mu mutwe bizoba ku mitwe yanyu, inkweto zanyu na zo zibe ku birenge vyanyu. Ntimuzokwikubitagura canke ngo murire; muzobwirizwa kuborera mu makosa yanyu, kandi ntimuzobura kuniha, umwe wese anihira uwundi. 24 Kandi Ezekiyeli yababereye imburizi. Muzokora ibihwanye n’ivyo yakoze vyose. Nivyashika, muzobwirizwa rero kumenya yuko jewe ndi Umukama Segaba Yehova.’”’”

25 “Nayo wewe ga mwana w’umuntu, mbega ku musi nzobaka iboma ryabo, ca kintu ciza bigina, ca kintu gihimbara amaso yabo kikaba n’ico umutima wabo wipfuza, abahungu babo n’abakobwa babo, mbega 26 kuri uwo musi si ho uwucitse kw’icumu azoza kuri wewe kugira ngo atume amatwi yumva? 27 Kuri uwo musi akanwa kawe kazoteranurirwa uwo yacitse kw’icumu, uvuge, ntusubire kuba ikiragi; uzobabera koko imburizi, kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova.”

^ Ezk. 24:17 Canke, “amasandali.”

Ezekiyeli  25 : 1 - 17

25 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 2 “Mwana w’umuntu, erekeza mu maso hawe kuri bene Amoni, uvuge ubuhanuzi bubagiriza. 3 Kandi uvuge ku bijanye na bene Amoni uti: ‘Nimwumve ijambo ry’Umukama Segaba Yehova. Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ko wavuze ngo Ahaa! ku bijanye n’aheranda hanje kuko hahumanijwe, no ku bijanye n’ubutaka bwa Isirayeli kuko bwasizwe ari umusaka, no ku bijanye n’inzu ya Yuda kuko bagiye mu bunyagano, 4 ngira rero ndagutange ku Banyabuseruko ube ikintu co kwigabira, kandi bazoshinga muri wewe amakambi yabo azitijwe impome, bashire koko muri wewe amataberenakulo yabo. Ni bo bazorya ivyamwa vyawe, kandi ni bo bazonywa amata yawe. 5 Kandi i Raba nzohagira itongo ry’uburagiriro ry’ingamiya, bene Amoni na bo ndabagire aho umukuku uruhukira; kandi muzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova.”’”

6 “Kuko ibi ari vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ko wakubise amashi ku yandi, ukadida ibirenge, ukaguma unezerwa n’akagaye kose mu mutima wawe, uhema ubutaka bwa Isirayeli, 7 ehe rero ndaje; nakuramvuriyeko ukuboko kwanje, kandi nzogutanga ku mahanga ube ikintu co gusahura; nzokurandura mu bindi bisata vy’abantu, ndaguhonye mu bindi bihugu. Nzokuzimanganya, kandi uzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova.’

8 “Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ko Mowabu na Seyiri bavuze ngo: “Raba! Inzu ya Yuda ni nk’ayandi mahanga yose,” 9 ngira rero nugurure umumanuko wa Mowabu ku bisagara, ku bisagara vyaho gushika ku mupaka waho, ikirezi c’ico gihugu, Beti-yeshimoti, Bayali-meyoni, gushika n’i Kiriyatayimu, 10 ndahugururire Abanyabuseruko, hampande ya bene Amoni, kandi nzohagira ikintu co kwigabira, kugira ngo ntihaze hibukwe, ni ukuvuga bene Amoni, mu mahanga. 11 Nzoshitsa imanza i Mowabu; kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova.’

12 “Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ko Edomu yahagurutse ikihora inzu ya Yuda, bakaguma bimonogoza mu gukora ikibi kandi bakaba barabihoye, 13 ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Nanje nzoramvurira ukuboko kwanje kuri Edomu, ndaharandure icitwa umuntu n’igitungwa, ndahagire ikibanza catikijwe kuva i Temani gushika n’i Dedani. Bazogwishwa n’inkota. 14 ‘Nzokwihora Edomu biciye ku kuboko kw’igisata canje Isirayeli; bazokorera muri Edomu ibihuye n’ishavu ryanje be n’ubushangashirwe bwanje; kandi bazobwirizwa kumenya ukwihora kwanje ico ari co,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.”’

15 “Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ko Abafilisitiya bakoze ivyo kwihora, bakaguma bihorana ukwihora kw’akagaye ko mu mutima, kugira ngo batere agatikizo, bivuye ku nyankane y’igihe kitagira urugero, 16 ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ehe ngira ndamvurire ukuboko kwanje ku Bafilisitiya, kandi nzorandura Abakereti, mponye igice gisigaye c’inkengera y’ikiyaga. 17 Nzoshitsa muri bo ibikorwa bikomeye vy’ukwihora, n’ibikangiro vyuzuye ubushangashirwe; kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova ninabihōra.”’”

Ezekiyeli  26 : 1 - 21

26 Nuko mu mwaka ugira cumi na rimwe, ku musi wa mbere w’ukwo kwezi, ijambo rya Yehova rinzako, riti: 2 “Mwana w’umuntu, ko Tiro yavuze kuri Yeruzalemu ngo: ‘Ahaa! Yasenyuwe, umwe yari inzugi z’ibisata vy’abantu! Ibintu ntibizobura guhindukirira iwanje. Ngiye kwuzuzwa; erega yatikijwe,’ 3 ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ehe ngira nkurwanye, ewe Tiro, kandi nzodugana amahanga menshi akurwanye, nk’uko ikiyaga kiduza imipfunda yaco. 4 Ntibazobura guhomvora impome za Tiro, basambure iminara yaho; nanje nzokukumurayo umukungugu waho, ndahagire ahantu ho ku rutare hakayangana, hagaragara. 5 Hazocika imbuga yo kwanikiramwo insenga z’umukwabu hagati mu kiyaga.’

“‘Kuko jewe navuze,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze, ‘kandi ntihazobura gucika ikintu co gusahurwa n’amahanga. 6 Ibisagara bihakukira biri mu gahinga, bizokwicishwa inkota, kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova.’

7 “Kuko ibi ari vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ehe ngira nzane kuri Tiro Nebukadirezari wa mwami wa Babiloni ava mu buraruko, umwami w’abami, aze ari kumwe n’amafarasi n’imikogote y’intambara n’abarwanira ku mafarasi be n’ishengero, emwe, igisata c’abantu isinzi. 8 Ibisagara bigukukira vyo mu gahinga azovyicisha inkota, kandi azokwubaka vy’ukuri uruhome rwo kugusugereza, aduze igikuta co kugusugereza, yongere agutarikire inkinzo yagutse; 9 azokwerekeza ku mpome zawe ururwanisho ahora agabisha ibitero, rukubite, iminara yawe na yo ayisiturire hasi akoresheje inkota ziwe. 10 Bivuye ku kigwi kigigimba c’amafarasi yiwe, umukungugu wabo uzogupfuka. Bivuye ku rwamo rw’uwurwanira kw’ifarasi n’ikurudumu n’umukogote w’intambara, impome zawe zizotigita, niyinjirana mu marembo yawe, nk’igihe binjira mu gisagara cuguruwe mu gucibwa ibihengeri. 11 Amabarabara yawe yose azoyakandagiza ibinono vy’amafarasi yiwe. Abantu bawe azobicisha inkota, inkingi zawe z’inkomezi na zo zisenyukire hasi. 12 Emwe, bazosahura amatunga yawe, banyage ibidandazwa vyawe, basambure impome zawe, amazu yawe ahimbaye na yo basiturire hasi. Amabuye yawe n’ibintu vyawe bikozwe mu giti be n’umukungugu wawe bazobishira hagati mu mazi.’

13 “‘Nzohagarika urwamo rw’indirimbo zawe, kandi ijwi ry’inanga zawe ntirizokwongera kwumvikana. 14 Nzokugira ahantu ho ku rutare hakayangana, hagaragara. Uzocika imbuga yo kwanikiramwo insenga z’umukwabu. Ntuzogenda usubiye kwubakwa; kuko jewe Yehova mvuze,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.

15 “Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova abwiye Tiro: ‘Nihumvikana urwamo rw’ugutemba kwawe, uwakomerekejwe ibikomere vyica akaniha, hakaba ugusasika inganda hagati muri wewe, mbega amazinga ntazotigita? 16 Abakuru bose b’ikiyaga bazokwururuka bave koko ku ntebe zabo z’icubahiro, bakure imyitero yabo itagira amaboko, bikobe impuzu zabo zideshe. Bazokwambara ukujugumira. Bazokwicara hasi, bajugumire umwanya wose, bakurabe bumiwe. 17 Ntibazobura kukuririmbira akaririmbo k’intimba, bakubwire bati:

“‘“Ewe kuntu wayogeye, wewe bahora babamwo kuva ku biyaga, ewe gisagara cashemagizwa, uwacitse uwukomeye mu kiyaga, mwe n’abakubamwo, bamwe bahora bumvisha iterabwoba ryabo ababa kw’isi bose! 18 None ubu amazinga azojugumira ku musi w’ugutemba kwawe. Kandi amazinga ari mu kiyaga ntazobura guhagarikwa umutima n’uko usohotse.”’

19 “Kuko ibi ari vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ninakugira igisagara catikijwe, nk’ibisagara mu vy’ukuri ata wubibamwo, ninakudugirizako inyenga y’amazi, n’amazi menshi akagupfuka, 20 nzokumanukana rero hamwe n’abamanuka muri ca cobo uhamvye aba kera, ntume uba mu gihugu c’epfo rwose, nk’ibibanza vyatikijwe kuva kera, hamwe n’abamanuka muri ca cobo, kugira ngo ntihagire uwusubira kukubamwo; kandi nzoshira ubwiza mu gihugu c’abazima.

21 “‘Nzokugira ibica ivutu bukwi na bukwi, kandi ntuzobaho; uzoronderwa, mugabo ntuzokwongera kuboneka gushika igihe kitagira urugero[*],’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.”

^ Ezk. 26:21 Raba Inyongera ya 21.

Ezekiyeli  27 : 1 - 36

27 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 2 “Nayo wewe ga mwana w’umuntu, ririmba akaririmbo k’intimba ku bijanye na Tiro, 3 ubwire Tiro uti:

“‘Yewe wewe uba ku minjiriro y’ikiyaga, mucuruzakazi w’ibisata vy’abantu ku bw’amazinga menshi, ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ewe Tiro, wewe ubwawe wavuze ngo: ‘Singira akanenge mu bwiza.’ 4 Hagati mu biyaga[*] ni ho uturere twawe turi. Ubwiza bwawe, abubatsi bakwubatse babugize ubutagira akanenge. 5 Bagukoreye imbaho zose mu bishōro vy’igiti c’umuberoshi vy’i Seniri. Bafashe isederi ry’i Libani ngo baguhingureko inkingi y’ubwato. 6 Bakoze ingafe zawe mu biti bininibinini bisagaraye vy’i Bashani. Impanza[*] yawe bayikoze mu masenge ahomekanze mu mbaho z’akajwari, zo mu mazinga ya Kitimu. 7 Igihuzu wasanza ngo kikubere ihema cari ic’inyuzi z’ilino y’amabara y’indobeke iva mu Misiri. Inyuzi z’ubururu be n’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura vyo mu mazinga ya Elisha, ni vyo vyari ibipfukisho vy’uruhande rwawe rwo hejuru.

8 “‘“Ababa i Sidoni n’i Aruvadi bakubereye abo kugusoza. Abahanga bawe ga Tiro, bahora muri wewe; ni bo bagutumbereza. 9 Mbere n’abatama b’i Gebali n’abahanga baho bahora muri wewe, ari abahoma amafatanirizo yawe. Imeri zose zo mu kiyaga n’abazigendesha bahora muri wewe, kugira ngo bakābe ibidandazwa. 10 Abaperesi na Ludimu n’abagabo b’i Puti, bahora mu nteko zawe za gisirikare, abarwanyi bawe. Inkinzo n’inkofero babimanika muri wewe. Ni bo batuma ugira ubwiza bwakaka. 11 Bene Aruvadi, mbere inteko zawe za gisirikare, bahora ku mpome zawe irya n’ino, kandi abahizi ni bo bahora mu minara yawe. Inkinzo zabo z’umuzingi bahora bazimanika ku mpome zawe irya n’ino. Ubwiza bwawe ni bo bahora babugira ubutagira akanenge.

12 “‘“Tarushishi yari umudandaza wawe kubera ubwinshi bw’ibintu vy’agaciro vy’ubwoko bwose. Ivyo mu bubiko bwawe vyatangwa ngo uronke ifeza yaho, icuma caho, ubutare bw’ibati bwaho n’ubutare bw’isǎsu bwaho. 13 Yavani, Tubali na Mesheki bari abacuruza bawe. Ibikabwa vyawe vyatangwa ngo uronke abantu be n’ibintu vy’umujumpu. 14 Mu nzu ya Togaruma hava amafarasi be n’amafarasi y’imbangutsi be n’inyumpu, ivyo waronka mu gutanga ivyo mu bubiko bwawe. 15 Bene Dedani bari abacuruza bawe; amazinga menshi yakubera abadandaza ukoresha; bagusubije ituro ry’amasenge n’igiti c’umwebeni. 16 Edomu yari umudandaza wawe kubera ubwinshi bw’ibikorwa vyawe. Ivyo mu bubiko bwawe vyakabwa amabuye y’agaciro yitwa turukwazi, ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura, n’impuzu z’amabara y’indobeke, n’ibitambara vyiza, n’amabuye y’agaciro yitwa korali be n’amabuye y’umutuku.

17 “‘“Yuda be n’igihugu ca Isirayeli bari abacuruza bawe. Ibikabwa vyawe vyatangwa ngo uronke ingano y’i Miniti n’ivyo kurya bidasanzwe n’ubuki n’amavuta n’umusomozo[*].

18 “‘“Damasiko yari umudandaza wawe mu bikorwa vyawe vyinshi, kubera ubwinshi bw’ibintu vyawe vyose vy’agaciro, hamwe n’umuvinyu w’i Heluboni be n’ubwoya bweragurika bugomba gutukura. 19 Vedani na Yavani h’i Uzali, hatanga ibintu ngo haronke ivyo mu bubiko bwawe. Ibintu bicuzwe mu cuma, umubagabaga be na kanehe[*], vyari ivy’ibikabwa vyawe. 20 Dedani yari umucuruza wawe mu vy’impuzu zijishirwa kugendera ku mafarasi. 21 Abarabu be n’abakuru bose b’i Kedari bari abadandaza wakoresha. Bari abadandaza bawe mu bijanye n’imyagazi y’intama y’amasuguru, n’impfizi z’intama be n’amasuguru y’impene. 22 Abacuruza b’i Sheba n’i Rayama bari abacuruza bawe; ivyo mu bubiko bwawe vyaratangwa ngo uronke ibimota neza vy’ubwoko bwose vyiza kuruta ibindi vyose, n’ubwoko bwose bw’amabuye y’agaciro, n’inzahabu. 23 Harani na Kane na Edeni, abacuruza b’i Sheba, Ashuru na Kilimadi, bari abacuruza bawe. 24 Bari abacuruza bawe mu vy’impuzu z’akaroruhore, mu vy’imyitwikiro ikozwe mu mpuzu y’ubururu n’impuzu y’amabara y’indobeke no mu vy’ibisaswa[*] bikozwe mu bintu vy’amabara abiri, mu vy’imigozi itsivye kandi yakomejwe cane, ku cicaro cawe c’urucuruza.

25 “‘“Imeri z’i Tarushishi ni zo zakubera ibikoresho vyo guseha ibikabwa vyawe, ku buryo wuzura ukagira ubuninahazwa bwinshi mu nda y’igezi ry’ikiyaga.

26 “‘“Abagusoza bakuzanye mu mazi menshi. Umuyaga wo mu buseruko wagusabirije mu nda y’igezi ry’ikiyaga. 27 Ibintu vyawe vy’agaciro be n’ivyo mu bubiko bwawe, ibikabwa vyawe, abakugendesha be n’abagutumbereza, abahoma amafatanirizo yawe be n’abakāba ibidandazwa vyawe hamwe n’abarwanyi bawe bose bari muri wewe no mw’ishengero ryawe ryose, abari hagati muri wewe,—bizogwa mu nda y’igezi ry’ikiyaga ku musi w’ugutemba kwawe.

28 “‘“Nihumvikana urwamo rw’amaborogo y’abagutumbereza, i musozi hazotigita. 29 Kandi abakoresha ingafe bose, abagendesha ubwato, abatumbereza ubwato bose bo mu kiyaga, bazokwururuka bave mu meri zabo; bazohagarara i musozi. 30 Ntibazobura kwumvikanisha ijwi ryabo ku bikwerekeye, barire babogoze. Kandi bazokwiyorera umukungugu ku mitwe. Bazokwikumbagaza mu minyota. 31 Bazokwiharanguza kubera wewe, bakenyere amagunira, bakuririre badundumiwe mu mutima, baboroge bimwe bibi. 32 Kandi mu gucura intimba kwabo bazokuririmbira koko akaririmbo k’intimba, baririmbane agahinda ku bikwerekeye bati:

“‘“‘Ni nde ari nka Tiro, nk’umwe anumirijwe hagati mu kiyaga? 33 Ivyo mu bubiko bwawe vyarasohoka bivuye mu kiyaga, ugahaza ibisata vyinshi vy’abantu. Watungishije abami b’isi ubwinshi bw’ibintu vyawe vy’agaciro be n’ibikabwa vyawe. 34 None ubu wasabijwe n’igezi ry’ikiyaga, ibwina mu mazi. Nayo ibikabwa vyawe n’ishengero ryawe ryose, vyaguye hagati muri wewe. 35 Ababa mu mazinga bose, ntibazobura kukuraba bumiwe, kandi abami babo bazobwirizwa guhinda agashitsi bari n’ikinya. Mu maso h’abantu hazohungabana. 36 Nayo abadandaza bo hagati mu bisata vy’abantu, ntibazobura kuvuza agahwa ku bikwerekeye. Uzohinduka ibica ivutu bukwi na bukwi, kandi ntuzokwongera kubaho, gushika igihe kitagira urugero.’”’”

^ Ezk. 27:4 Ijambo ku rindi ni “mu mutima w’ibiyaga.”

^ Ezk. 27:6 Impanza ni igice c’imbere c’ubwato.

^ Ezk. 27:17 Raba Inyongera ya 21.

^ Ezk. 27:19 “Kanehe” ni igiterwa kimota kimeze nk’umusigati.

^ Ezk. 27:24 Canke, “amatapi.”

Ezekiyeli  28 : 1 - 26

28 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 2 “Mwana w’umuntu, bwira indongozi ya Tiro uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze:

“‘“Ko umutima wawe wacitse uwibona, kandi ukaguma uvuga ngo: ‘Ndi imana. Niyicariye mu cicaro c’imana, mu nda y’igezi ry’ikiyaga,’ kandi uri umuntu yakuwe mw’ivu, utari imana, kandi umutima wawe ukaguma uwugira nk’umutima w’imana . . . 3 aho rero ngo urusha Daniyeli ubukerebutsi! Ngo nta mabanga ariho ahwanye nawe! 4 Biciye ku bukerebutsi bwawe no ku gutahura kwawe, wironkeje ubutunzi, kandi uguma uronka inzahabu n’ifeza mu bigega vyawe. 5 Biciye ku bukerebutsi bwawe bwinshi, ku bidandazwa vyawe, wagwije ubutunzi bwawe, umutima wawe uca utangura kwibona kubera nya butunzi bwawe.”’

6 “‘Ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ko umutima wawe uwugira nk’umutima w’imana, 7 ngira rero ndakuzaneko ab’ahandi, intwazamukazo z’amahanga; emwe, bazosokora inkota zabo barwanye ubwiza bw’ubukerebutsi bwawe, bahumanye ubwiza bwawe bwakaka buca ibibatsi. 8 Bazokumanukana mu cobo, kandi uzopfa urupfu rw’uwugandaguriwe mu nda y’igezi ry’ikiyaga. 9 Mbega vy’ukuri uzovuga ngo ‘Ndi imana’ imbere y’uwukwica, kandi uri umuntu buntu yakuwe mw’ivu, utari imana, mu kuboko kw’abaguhumanya?”’

10 “‘Urupfu rw’abatagenyerewe ni rwo uzopfa biciye ku kuboko kw’ab’ahandi, kuko jewe navuze,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.”

11 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 12 “Mwana w’umuntu, ririmba akaririmbo k’intimba ku vyerekeye umwami wa Tiro, umubwire uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze:

“‘“Ushira ikidodo ku citegererezo c’ukutagira akanenge, ukaba wuzuye ubukerebutsi kandi utagira akanenge mu bwiza. 13 Wari muri Edeni, wa murima w’Imana. Wari wisakaye ibuye ryose ry’agaciro: ibuye ry’umutuku, topazi na yasipi; kirisolito, onigisi na yade; safiro, turukwazi na emerode; utwicariro be n’utunogo vyawe vy’udutāko muri wewe, vyari bikozwe mu nzahabu. Vyateguwe ku musi waremeweko. 14 Uri umukerubi apfuka yarobanujwe amavuta[*], kandi ni je nagushizeho. Wari ku musozi mweranda w’Imana. Wagendagendera hagati y’amabuye y’umuriro. 15 Nta mahinyu wagize mu nzira zawe kuva ku musi waremeweko, gushika ibitagororotse bibonetse muri wewe.

16 “‘“Kubera ubwinshi bw’ibidandazwa vyawe, bujuje ubukazi hagati muri wewe, uca utangura gucumura. Nanje nzogukura ku musozi w’Imana nk’igihumane, ndakurandure, ewe mukerubi upfuka, uve hagati y’amabuye y’umuriro.

17 “‘“Umutima wawe wacitse uwibona kubera ubwiza bwawe. Wononye ubukerebutsi bwawe kubera ubwiza bwawe bwakaka buca ibibatsi. Nzogushiburira kw’isi. Nzogushira imbere y’abami ngo bakwitegereze.

18 “‘“Bivuye ku bwinshi bw’amakosa yawe, kubera akarenganyo k’ibidandazwa vyawe, warahumanije ibibanza vyawe vyeranda. Nzozana umuriro ndawukuye hagati muri wewe. Emwe, ni wo uzokurigata. Nzokugira iminyota kw’isi, mu maso y’abakubona bose. 19 Nayo abakuzi bose mu bisata vy’abantu, ntibazobura kukuraba bumiwe. Uzohinduka ibica ivutu bukwi na bukwi, kandi ntuzokwongera kubaho, gushika igihe kitagira urugero.”’”

20 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 21 “Mwana w’umuntu, erekeza mu maso hawe i Sidoni, uvuge ubuhanuzi bwo kuhagiriza. 22 Uvuge uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ehe ngira nkurwanye, ewe Sidoni, ninahazwe koko hagati muri wewe; kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova ninashitsa imanza muri we, nkezwa vy’ukuri muri we. 23 Nzomurungikamwo ikiza, ndungike n’amaraso mu mabarabara yiwe. Kandi uwugandaguwe azogwa hagati muri we agwishijwe n’inkota izomutera impande zose; kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova. 24 Inzu ya Isirayeli ntizokwongera kugira igihanda c’ikigesera canke ihwa ribabaza biva mu bo hirya no hino bose, ababagaya; kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Umukama Segaba Yehova.”’

25 “‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ninakoraniriza hamwe inzu ya Isirayeli ndayikuye mu bisata basanzarijwemwo, nzoca nezwa vy’ukuri hagati muri bo mu maso y’amahanga. Bazokwibera koko ku butaka bwabo nahaye umusavyi wanje, egome, ubwo nahaye Yakobo. 26 Emwe, bazobwiberako mu mutekano, bubake amazu, batere imirima y’imizabibu, kandi bazokwibera koko mu mutekano ninashitsa imanza zanje kuri abo bose babagaya bo hirya no hino yabo; kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova Imana yabo.”’”

^ Ezk. 28:14 Raba Inyongera ya 21.

Ezekiyeli  29 : 1 - 21

29 Mu mwaka ugira cumi, mu kwezi kugira cumi, ku musi ugira cumi na kabiri w’ukwo kwezi, ijambo rya Yehova ryanjeko, riti: 2 “Mwana w’umuntu, rabisha mu maso hawe kuri Farawo umwami wa Misiri, uvuge ubuhanuzi bumwagiriza bukagiriza na Misiri yose uko ingana. 3 Vuga uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ehe ngira nkurwanye, ewe Farawo, mwami wa Misiri, wewe gikoko kinini amahero co mu kiyaga cigaramiye hagati mu migende yaco ya Nili, wewe wavuze ngo: ‘Uruzi rwanje Nili ni urw’iwanje, kandi jewe, ni je narwishiriyeho.’ 4 Nanje nzoshira ingobe mu mibangabanga yawe, ntume amafi yo mu migende yawe ya Nili amata ku bigaragamba vyawe. Kandi nzokuduza ngukure hagati mu migende yawe ya Nili, n’amafi yose y’imigende yawe ya Nili amase ku bigaragamba vyawe. 5 Nzoguhebera kuba uw’agahinga, mwe n’amafi yose y’imigende yawe ya Nili. Uzogwa ku gahinga. Ntuzokwegeranywa canke ngo ukoranirizwe hamwe. Nzogutanga ngo ubere indya ibikoko vyo kw’isi n’ibiremwa biguruka vyo mu kirere. 6 Kandi ababa mu Misiri bose bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova, kuko babereye inzu ya Isirayeli irenga, bwa cishimikizo. 7 Barakwifadikije n’ukuboko, urajanjagurika, ubasatura igitugu cose. Ngo bakwishimikize na ho, uravunika, utuma amafyinga yabo yose anyoganyoga.”

8 “‘Ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ehe ngira nkuzaneko inkota, ndakuranduremwo icitwa umuntu yakuwe mw’ivu be n’igitungwa. 9 Kandi igihugu ca Misiri kizocika igiharabuga be n’ikibanza catikijwe; kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova, kuko yavuze ngo: ‘Uruzi Nili ni urwanje, kandi ni je narushizeho.’ 10 Ehe rero ngira nkurwanye, ndwanye n’imigende yawe ya Nili, kandi igihugu ca Misiri nzokigira ibibanza vyatikijwe, ahagadutse, igiharabuga, kuva i Migidoli gushika i Siyeni no gushika ku rubibe rwa Etiyopiya. 11 Nta kirenge c’umuntu yakuwe mw’ivu kizohaca canke ikinono c’igitungwa, kandi kizomara imyaka mirongo ine ata kikibamwo. 12 Igihugu ca Misiri nzokigira igiharabuga hagati mu bihugu vyagizwe umusaka; kandi ibisagara vyaco bizocika igiharabuga hagati mu bisagara vyatikijwe, kumara imyaka mirongo ine; kandi nzosanzaza Abanyamisiri mu mahanga, ndabashwiragize mu bihugu.”

13 “‘Kuko ibi ari vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Imyaka mirongo ine niyahera, nzokoraniriza hamwe Abanyamisiri ndabakuye mu bisata bazoba barasanzarijwemwo, 14 ngarukane umugwi w’imbohe z’Abanyamisiri; kandi nzobagarukana mu gihugu ca Patirosi, mu gihugu c’amamuko yabo, babereyo ubwami buciye bugufi. 15 Buzocika ubuciye bugufi kuruta ubundi bwami, kandi ntibuzokwongera kwiduza ku yandi mahanga; nzobagira inkehwa ku buryo bataganza ayandi mahanga. 16 Ntibuzokwongera kubera umwizero inzu ya Isirayeli, ikosa rikibukirizwa biciye ku guhindukira bakabakurikira. Kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Umukama Segaba Yehova.”’”

17 Nuko mu mwaka ugira mirongo ibiri n’indwi, mu kwezi kwa mbere, ku musi wa mbere w’ukwo kwezi, ijambo rya Yehova rinzako, riti: 18 “Mwana w’umuntu, Nebukadirezari, umwami wa Babiloni, yakoresheje inteko ziwe za gisirikare igikorwa gikomeye co kurwanya Tiro. Imitwe yose yaratobotse ubuhanza, ibitugu vyose biramyoka. Mugabo ku vy’impembo, nta mpembo yiwe n’iy’inteko ziwe za gisirikare yabonetse i Tiro ku bw’igikorwa yakoze mu kuharwanya.

19 “Ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ehe ngira mpe Nebukadirezari umwami wa Babiloni igihugu ca Misiri, emwe, atware ubutunzi bwaho, ahasahure isahu ryinshi, ahanyage iminyago myinshi; ni vyo bizobera impembo inteko ziwe za gisirikare.’

20 “‘Bwa ngero y’igikorwa yakoze mu kuharwanya, namuhaye igihugu ca Misiri, kuko ari je bakoreye,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.

21 “Kuri uwo musi, nzonagishiriza inzu ya Isirayeli ihembe, nawe nguhe akaryo ko guteranura akanwa hagati muri bo; kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova.”

Ezekiyeli  30 : 1 - 26

30 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 2 “Mwana w’umuntu, vuga ubuhanuzi, uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Nimuboroge muti: ‘Yoo, ewe musi uraho!’, 3 kuko umusi uri hafi, emwe, umusi wa Yehova uri hafi. Uzoba ari umusi w’ibicu, igihe cashinzwe c’amahanga. 4 Kandi inkota izoza koko mu Misiri, ububabare bukaze na bwo buze muri Etiyopiya umuntu niyagwa agandaguwe mu Misiri, bagatwara vy’ukuri ubutunzi bwaho, n’imishinge yaho igasamburwa. 5 Etiyopiya na Puti na Ludi be n’uruvange rw’abantu rwose na Kubi na ben’igihugu c’isezerano, bazogwa hamwe na bo bagwishijwe n’inkota.”’

6 “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Abashigikira Misiri na bo nyene bazogwa ata kabuza, n’ubwishime bw’inkomezi zayo buzoshika hasi.’

“‘Kuva i Migidoli gushika i Siyeni bazogwishwa muri co n’inkota,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze. 7 ‘Bazotegerezwa kandi kugirwa umusaka hagati mu bihugu vyacitse umusaka, ibisagara vyaho na vyo bibe neza na neza hagati y’ibisagara vyatikijwe. 8 Kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova ninadomeka umuriro mu Misiri, n’abayifasha bose bakavunagurwa vy’ukuri. 9 Kuri uwo musi, intumwa zizogendera mu meri zivuye imbere yanje, kugira ngo zijugumize Etiyopiya yiyizigira. Emwe, bazogira ububabare bukaze ku musi wa Misiri, kuko utegerezwa kuza.’

10 “Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Nzozimanganya kandi isinzi rya Misiri biciye ku kuboko kwa Nebukadirezari umwami wa Babiloni. 11 We n’abantu biwe bari kumwe na we, intwazamukazo z’amahanga, bagira bazanwe kugira ngo batume igihugu gisigara ari ibihomvagurike. Emwe, bazosokora inkota zabo barwanye Misiri, buzuze igihugu abagandaguwe. 12 Imigende ya Nili nzoyigira ubutaka bwumutse, ngurishe igihugu mu kuboko kw’abantu babi, igihugu be n’ibicuzuyemwo vyose ntume bigirwa umusaka n’ukuboko kw’ab’ahandi. Jewe Yehova, ndavuze.’

13 “Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Nzorandura kandi ibigirwamana vyabo vy’umwanda, ntume za mana ata co zimaze zizimangana i Nofu, kandi nta mukuru wo mu gihugu ca Misiri azokwongera kubaho; kandi sinzobura gushira ubwoba mu gihugu ca Misiri. 14 I Patirosi nzohagira umusaka, ndomeke umuriro i Zowani, nshitse imanza muri No. 15 Nzosuka ubushangashirwe bwanje kuri Sini, rya boma rya Misiri, ndandure isinzi ryo muri No. 16 Nzodomeka umuriro mu Misiri. Sini ntizobura kugira ububabare bukaze, No na yo ibe iyigenewe gufatwa biciye ku bihengeri; nayo ku bijanye na Nofu, hazobaho abarwanizi ku murango! 17 Nayo abasore b’i Oni n’i Pibeseti, bazogwishwa n’inkota, ibisagara na vyo bijanwe kugirwa imbohe. 18 I Tahapanesi umurango uzocura umwiza, ninavunayo imitambikwa y’ingǒgo[*] ya Misiri. Kandi muri we ubwishime bw’inkomezi ziwe buzozimanganywa vy’ukuri. Nayo we, ibicu bizomupfuka, ibisagara bimukukira bijanwe kugirwa imbohe. 19 Nzoshitsa imanza mu Misiri; kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova.’”

20 Nuko mu mwaka ugira cumi na rimwe, mu kwezi kwa mbere, ku musi ugira indwi w’ukwo kwezi, ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 21 “Mwana w’umuntu, nzovuna koko ukuboko kwa Farawo umwami wa Misiri, kandi, ehe ntikuzogenda gutubitswe kugira ngo gukizwe mu gushirwako igitambara co kuguhambīra, gushobore gukomera ngo gufate inkota.”

22 “Ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ehe ngira ndwanye Farawo umwami wa Misiri, ndamuvune amaboko, ugukomeye n’ukwavunitse, ntume inkota ikoroka ivuye mu kuboko kwiwe. 23 Kandi nzosanzaza Abanyamisiri mu mahanga, ndabashwiragize mu bihugu. 24 Nzokomeza amaboko y’umwami wa Babiloni, nshire inkota yanje mu kuboko kwiwe, mvune amaboko ya Farawo, anihire cane imbere yiwe nk’uwukomerekejwe bimwe vyica. 25 Nzokomeza amaboko y’umwami wa Babiloni, amaboko ya Farawo na yo agwe; kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova ninashira inkota yanje mu kuboko kw’umwami wa Babiloni, na we akayibangurira vy’ukuri igihugu ca Misiri. 26 Nzosanzaza Abanyamisiri mu mahanga, ndabashwiragize mu bihugu; kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova.’”

^ Ezk. 30:18 Raba Inyongera ya 21.

Ezekiyeli  31 : 1 - 18

31 Nuko mu mwaka ugira cumi na rimwe, mu kwezi kugira gatatu, ku musi wa mbere w’ukwo kwezi, ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 2 “Mwana w’umuntu, bwira Farawo umwami wa Misiri be n’isinzi ryiwe uti:

“‘Ni nde musa mu kuntu uri agahambaye? 3 Raba! Umwashuri, isederi i Libani, irifise amashami meza, rikagira igisaka c’inzitane gitanga igitutu, rikaba rirerire mu gihagararo, ku buryo ubushorishori bwaryo buba mu bicu. 4 Amazi ni yo yatumye riba rinini; inyenga y’amazi yatumye riba rirerire. Biciye ku migezi yayo, iyo nyenga yagendagenda irya n’ino y’aho ryari ritewe; kandi yarungika imihora yayo ku biti vyose vyo mu gahinga. 5 Ni co catumye riba rirerire mu gihagararo kuruta ibindi biti vyose vyo mu gahinga.

“‘Amashami yaryo yagumye agwirirana, amasango yaryo na yo aguma aba maremare kubera amazi menshi mu migende yaryo. 6 Ku mashami yaryo ni ho ibiremwa biguruka vyose vyo mu kirere vyarika, munsi y’amasango yaryo na ho akaba ari ho ibikoko vyo mu gahinga bivyarira, kandi mu gitutu caryo ni ho amahanga y’abantu benshi yibera. 7 Rirahava riba ryiza mu kuntu ari agahambaye, mu burebure bw’amababi yaryo, kuko imizi yaryo yari ku mazi menshi. 8 Ayandi masederi ntaho yari ahwaniye na ryo mu murima w’Imana. Nayo ibiti vy’imiberoshi, ntaho vyasa na ryo ku bijanye n’amashami yaryo. N’ibiti vy’imyarumoni ntaho vyasa na ryo uravye amasango. Nta kindi giti mu murima w’Imana casa na ryo mu bwiza bwaryo. 9 Narigize ryiza mu bwinshi bw’amababi yaryo, kandi ibindi biti vyose vyo muri Edeni, ivyari mu murima w’Imana y’ukuri, vyaguma birigirira agashari.’

10 “Ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ko ryabaye[*] rirerire mu gihagararo, ku buryo rishira ubushorishori bwaryo mu bicu, umutima waryo na wo ukishira hejuru kubera ikireho caryo, 11 nanje rero nzoritanga mu kuboko kw’intwazagitugu y’amahanga. Ntazobura kurirwanya. Nzoryirukana nisunze ububisha bwaryo. 12 Ab’ahandi, intwazamukazo z’amahanga, bazoryicira, kandi abantu bazorihebera ku misozi; amababi yaryo ntazobura kugwa mu mibande yose, udushami twaryo na two tuvunagurikire mu nzira z’imigezi zose zo kw’isi. Ibisata vyose vy’abantu bizomanuka bivuye mu gitutu caryo, birihebe. 13 Ku mutumba waryo waguye hasi ni ho ibiremwa biguruka vyo mu kirere vyose bizokwibera, kandi ku masango yaryo ni ho ibikoko vyose vyo mu gahinga bizobarizwa; 14 kugira ngo ntihagire na kimwe mu biti bivomerewe kiba kirekire mu gihagararo, canke ngo gishikane ubushorishori bwaco mu bicu, no kugira ngo ntihagire ikinywa amazi na kimwe gihaguruka ngo kibirwanye mu kireho, kuko vyose bitazobura guheberwa urupfu, bigaheberwa ca gihugu co munsi epfo, hagati mu bana b’abantu, bigaheberwa abamanuka muri ca cobo.’

15 “Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Umusi rizomanuka mu kuzimu, sinzobura gutuma haba ikigandaro. Kubera ryo, nzopfuka inyenga y’amazi, kugira ngo nzibire imigezi yayo no kugira ngo nya mazi menshi atangirwe; kubera ryo, nzotuma i Libani hacura umwiza, kandi kubera ryo ibiti vyo mu gahinga bizoyama. 16 Nihumvikana ijwi ry’ugutemba kwaryo, nzotigitisha koko amahanga ninarimanukana mu kuzimu hamwe n’abamanuka muri ca cobo, kandi muri ca gihugu co munsi epfo, ibiti vyose vyo muri Edeni, ivy’intorwa kandi vyiza kuruta ibindi vyose vy’i Libani, ibinywa amazi vyose, bizohozwa. 17 Na vyo nyene vyamanukanye na we mu kuzimu, mu bagandagujwe inkota, be n’ababaye mu gitutu ciwe nk’uruvyaro rwiwe, hagati mu mahanga.’

18 “‘Ni nde none musa muri ubwo buryo mu buninahazwa no mu kuntu uri agahambaye mu biti vyo muri Edeni? Ariko ntuzobura kumanukanwa mu gihugu co munsi epfo, hamwe n’ibiti vyo muri Edeni. Hagati mu batagenyerewe ni ho uzoryama hamwe n’abagandagujwe inkota. Uwo ni Farawo be n’isinzi ryiwe ryose,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.”

^ Ezk. 31:10 Ijambo ku rindi ni “wabaye.”

Ezekiyeli  32 : 1 - 32

32 Nuko mu mwaka ugira cumi na kabiri, mu kwezi kugira cumi na kabiri, ku musi wa mbere w’ukwo kwezi, ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 2 “Mwana w’umuntu, ririmba akaririmbo k’intimba ku vyerekeye Farawo umwami wa Misiri, umubwire uti: ‘Naho wari nk’intambwe y’umukangara y’umugāra y’amahanga, waranumijwe.

“‘Wabaye nka ca gikoko amahero co mu mazi mu biyaga, kandi wagumye widunya mu nzuzi zawe, uguma utoba amazi n’ibirenge vyawe wongera uhumanya inzuzi zaho.’

3 “Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Nanje nzosanza hejuru yawe urusenga rwanje biciye kw’ishengero ry’ibisata vyinshi vy’abantu, na bo bazokuzana koko mu rusenga rwanje rw’umukwabu. 4 Ni ukuri, nzoguhebera i musozi. Nzogushiburira ku gahinga. Kandi nzotuma ibiremwa biguruka vyo mu kirere vyibera kuri wewe, ntume ibikoko vyo kw’isi yose bikurya bihage. 5 Kandi nzoshira inyama zawe ku misozi, nuzuze imibande imyanda yawe. 6 Nzotuma igihugu cirangūza ibikuvuyemwo, kinywe ku maraso yawe, hejuru ku misozi; kandi inzira z’imigezi zizokwuzuzwa ibivuye kuri wewe.’

7 “‘Kandi niwazima, nzopfuka amajuru, ntume inyenyeri zayo zicura umwiza. Nayo izuba, nzoripfuka ibicu, n’ukwezi ntikuzokayanganisha umuco wakwo. 8 Ibitangamuco vyose vy’umuco vyo mu majuru, nzotuma bicura umwiza kubera wewe, nshire umwiza ku gihugu cawe,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.

9 “‘Nzotera umwikomo umutima w’ibisata vyinshi vy’abantu ninajana mu mahanga imbohe zo muri wewe, mu bihugu utamenye. 10 Kandi kubera wewe, nzotuma koko ibisata vyinshi vy’abantu bicika ivutu, abami babo na bo bahinde agashitsi bari n’ikinya kubera wewe ninabangurira inkota yanje mu maso yabo, kandi bazobwirizwa kujugumira umwanya wose, umwe wese ku bw’ubuzima bwiwe, ku musi w’ugutemba kwawe.’

11 “Kuko ibi ari vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Inkota y’umwami wa Babiloni izokuzako. 12 Nzotuma isinzi ryawe rigwishwa n’inkota z’abanyenkomezi, intwazamukazo z’amahanga, bose hamwe; bazonyaga koko ubwishime bwa Misiri, kandi isinzi ryiwe ryose rizozimanganywa ata kabuza. 13 Nzohonya ibitungwa vyiwe vyose bive iruhande y’amazi menshi, kandi ikirenge c’umuntu yakuwe mw’ivu ntikizokwongera kuyatoba, eka mbere n’ibinono vy’igitungwa ntibizoyatoba.’

14 “‘Ico gihe nzotuma amazi yaho arongoroka, ntume inzuzi zaho zitemba nk’amavuta,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.

15 “‘Ninahindura igihugu ca Misiri igiharabuga, igihugu kikagirwa umusaka mu kwamburwa ivyari bicuzuyemwo, ninasasika abakibamwo bose, bazobwirizwa rero kumenya yuko jewe ndi Yehova.

16 “‘Ako ni akaririmbo k’intimba, kandi abantu ntibazobura kukaririmba. Mbere n’abakobwa b’amahanga bazokaririmba; bazokaririmba kuri Misiri no kw’isinzi ryayo ryose,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.”

17 Nuko mu mwaka ugira cumi na kabiri, ku musi ugira cumi na gatanu w’ukwezi, ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 18 “Mwana w’umuntu, curira intimba isinzi rya Misiri, urimanure, we hamwe n’abakobwa b’amahanga y’agakomeye, ubamanure mu gihugu co munsi epfo, kumwe n’abamanuka muri ca cobo.

19 “‘Mbega wewe uhimbaye kurusha nde? Manuka riho, uryamikwe hamwe n’abatagenyerewe!’

20 “‘Hagati y’abagandagujwe inkota ni ho bazogwa. Yatanzwe ku nkota. Nimumuburutire hariya n’amasinzi yiwe yose.

21 “‘Abantu bakurubakuru bo mu banyenkomezi bazovuganira na we hagati mu kuzimu, hamwe n’abamufasha. Emwe, bazomanuka; bazoryama nk’abatagenyerewe, baryame bariritswe n’inkota. 22 Aho ni ho Ashuri n’ishengero ryiwe ryose bari. Imva ziwe ziramukikuje. Bose ni abagandaguwe, abagwishwa n’inkota. 23 Kuko imva ziwe zashizwe mu bwigobeko bw’icobo, ishengero ryiwe na ryo rikaba rikikuje imva yiwe, bose ari abagandaguwe, bagwishijwe n’inkota, kuko bari bakwiragije iterabwoba mu gihugu c’abazima.

24 “‘Aho ni ho Elamu ari be n’isinzi ryiwe ryose rikikuje imva yiwe, bose ari abagandaguwe, abagwishwa n’inkota, bamanutse mu gihugu co munsi epfo ari abatagenyerewe, abakwiragije iterabwoba ryabo mu gihugu c’abazima; kandi bazokwikorera agateterwe kabo hamwe n’abamanuka muri ca cobo. 25 Hagati mu bagandaguwe ni ho bashize igitanda ciwe mw’isinzi ryiwe ryose. Imva ziwe ziragikikuje. Bose ni abatagenyerewe, bagandagujwe inkota, kuko iterabwoba ryabo ryari ryakwiragijwe mu gihugu c’abazima; kandi bazokwikorera agateterwe kabo hamwe n’abamanuka muri ca cobo. Hagati mu bagandaguwe ni ho yashizwe.

26 “‘Aho ni ho hari Mesheki na Tubali n’isinzi ryiwe ryose. Imva ziwe ziramukikuje. Bose ni abatagenyerewe, basogoswe n’inkota, kuko bakwiragije iterabwoba ryabo mu gihugu c’abazima. 27 Mbega ntibazoryama hamwe n’abanyenkomezi, abagwa bavuye mu batagenyerewe, bamanutse mu kuzimu n’ibirwanisho vyabo vy’intambara? Bazorambika inkota zabo munsi y’imitwe yabo, kandi amakosa yabo azoba ku magufa yabo, kuko abanyenkomezi bari agaterabwoba mu gihugu c’abazima. 28 Nayo wewe, hagati mu batagenyerewe ni ho uzovunagurirwa, kandi uzoryama hamwe n’abagandagujwe inkota.

29 “‘Aho ni ho Edomu, abami bayo n’abakuru bayo bose bari; kandi bano, mu nkomezi zabo, bashizwe hamwe n’abagandagujwe inkota; bo ubwabo bazoryama hamwe n’abatagenyerewe be n’abamanuka muri ca cobo.

30 “‘Aho ni ho abatware bo hasi bo mu buraruko bari, bose hamwe, n’Abanyasidoni bose, abamanukanye ibimaramare bari kumwe n’abagandaguwe, naho bari bateye ubwoba kubera ubushobozi bwabo. Bazoryama ari abatagenyerewe, bari kumwe n’abagandagujwe inkota, bikorere agateterwe kabo kumwe n’abamanuka muri ca cobo.

31 “‘Abo ni bo Farawo azobona, kandi ntazobura guhozwa ku bijanye n’isinzi ryiwe ryose. Farawo n’inteko ziwe zose za gisirikare bazoba abagandagujwe inkota,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.

32 “‘Kuko yakwiragije iterabwoba ryiwe mu gihugu c’abazima, kandi azoryamikwa hagati mu batagenyerewe, hamwe n’abariritswe n’inkota, emwe, Farawo n’isinzi ryiwe ryose,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.”

Ezekiyeli  33 : 1 - 33

33 Ijambo rya Yehova rinzako, riti: 2 “Mwana w’umuntu, bwira abana b’igisata cawe, uti:

“‘Ku bijanye n’igihugu, ninagiteza inkota maze abanyagihugu bose hamwe bagatora vy’ukuri umuntu bakamugira inderetsi yabo, 3 hanyuma akabona koko inkota ije ku gihugu, akavuza inzamba, akaburira abantu, 4 maze uwumva akumva vy’ukuri ijwi ry’iyo nzamba mugabo ntafate nka nkama iyo mburi namba, hanyuma inkota ikaza ikamuhitana, amaraso yiwe azoba ku mutwe wiwe. 5 Ijwi ry’inzamba azoba yaryumvise, mugabo ntafate nka nkama iyo mburi. Amaraso yiwe azoba kuri we ubwiwe. Iyo afata nka nkama imburi, ubuzima bwiwe bwari kurokoka.

6 “‘Nayo iyo nderetsi, niyabona inkota ije, ntivuze koko inzamba maze abantu ntibaronke imburi namba, hanyuma inkota ikaza ikagira uwo ihitana muri bo, azohitanwa azize ikosa ryiwe, mugabo amaraso yiwe nzoyishuza mu kuboko kw’iyo nderetsi.’

7 “Nayo wewe ga mwana w’umuntu, nakugize inderetsi y’inzu ya Isirayeli, kandi utegerezwa kwumva ijambo ryo mu kanwa kanje, uheze ubampere imburi. 8 Ninabwira umubisha nti: ‘Ewe wa mubisha, ntuzobura gupfa!’, mugabo wewe ntuvuge vy’ukuri kugira uburire nya mubisha ngo ave mu nzira yiwe, uwo mubisha azopfira mw’ikosa ryiwe, mugabo amaraso yiwe nzoyishuza mu kuboko kwawe. 9 Mugabo wewe, niwaburira vy’ukuri umubisha ngo ave mu nzira yiwe kugira ahindukire ayivemwo, ariko ntahindukire vy’ukuri ngo ave mu nzira yiwe, uwo mubisha azopfira mw’ikosa ryiwe, mugabo wewe ntuzobura kurokora ubuzima bwawe.

10 “Nayo wewe ga mwana w’umuntu, bwira inzu ya Isirayeli uti: ‘Mwavuze ngo: “Ko imigararizo yacu n’ibicumuro vyacu biri kuri twebwe kandi tukaba turiko turaborera muri vyo, ni gute none tuzobandanya kubaho?”’ 11 Babwire uti: ‘“Ndahiye ukubaho kwanje,” ni ko Umukama Segaba Yehova avuze, “simpimbarwa n’uko umubisha apfa, ahubwo mpimbarwa n’uko umubisha ahindukira akava mu nzira yiwe, akabandanya vy’ukuri kubaho. Nimuhindukire, nimuhindukire muve mu nzira zanyu mbi; kubera iki none mwokwirirwa murapfa ga yewe nzu ya Isirayeli?”’

12 “Nayo wewe ga mwana w’umuntu, bwira abana b’igisata cawe uti: ‘Ubugororotsi bw’umugororotsi ntibuzomurokora umusi azogarariza. Nayo ububisha bw’umubisha, ntibuzomutsitaza umusi azohindukira akava mu bubisha bwiwe. Eka mbere n’uwufise ubugororotsi ntibuzotuma abandanya kubaho umusi azocumura. 13 Ninabwira umugororotsi nti: “Ntuzobura kubandanya kubaho,” na we akizigira vy’ukuri ubugororotsi bwiwe agakora ibigoramye, ibikorwa vyiwe vyose vy’ubugororotsi ntibizokwibukwa, mugabo kubera ibigoramye yakoze—ivyo ni vyo azopfa azize.

14 “‘Kandi ninabwira umubisha nti: “Ntuzobura gupfa,” na we agahindukira vy’ukuri agaheba igicumuro ciwe, agashishikara ubutungane n’ubugororotsi, 15 nya mubisha agasubiza icafashweko ingwati, akishura ivyo yatwaye ku bwambuzi, akagendera vy’ukuri mu vyagezwe vy’ubuzima mu kudakora ibigoramye, ntazobura kubandanya kubaho. Ntazopfa. 16 Nta na kimwe mu bicumuro yacumuye kizokwibukwa ngo agihorwe. Ubutungane n’ubugororotsi ni vyo yashishikaye. Ntazobura kubandanya kubaho.’

17 “Kandi abana b’igisata cawe bavuze ngo: ‘Inzira ya Yehova ntitumbereye,’ ariko bo, inzira yabo ni yo idatumbereye.

18 “Umugororotsi niyahindukira akava mu bugororotsi bwiwe, agakora koko ibigoramye, ntazobura gupfa abizize. 19 Kandi umubisha niyahindukira akava mu bubisha bwiwe, agashishikara koko ubutungane n’ubugororotsi, ivyo ni vyo bizotuma abandanya kubaho.

20 “Namwe mwavuze ngo: ‘Inzira ya Yehova ntitumbereye.’ Nzobacira urubanza umwe wese nk’uko inzira ziwe ziri, ewe nzu ya Isirayeli!”

21 Amaherezo, mu mwaka ugira cumi na kabiri kuva tujanywe mu bunyagano, mu kwezi kugira cumi, ku musi ugira gatanu w’ukwo kwezi, haza kuri jewe uwacitse kw’icumu avuye i Yeruzalemu, avuga ati: “Igisagara catsinzwe!”

22 Ico gihe ukuboko kwa Yehova kwari kwanjeko ku mugoroba imbere y’uko uwo yacitse kw’icumu aza, maze Imana iteranura akanwa kanje imbere y’uko uwo muntu aza aho ndi mu gitondo, akanwa kanje karateranuka, sinasubira kuba ikiragi.

23 Nuko ijambo rya Yehova ritangura kunzako, riti: 24 “Mwana w’umuntu, ababa muri ibi bibanza vyatikijwe bavuga ku bijanye n’ubutaka bwa Isirayeli ngo: ‘Aburahamu yari umwe gusa, yamara yarigaruriye igihugu. Ariko tweho turi benshi; igihugu twaragihawe nk’ikintu co kwigabira.’

25 “Babwire rero uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Mwe muguma murya inyama zirimwo amaraso, amaso yanyu mukaguma muyararamurira ku bigirwamana vyanyu vy’umwanda, mukaguma musesa amaraso. Hanyuma ngo mwigabire igihugu? 26 Mwarishimiye inkota yanyu. Mwakoze ikintu giteye ishishi, kandi mwahumanije umwe wese umugore wa mugenziwe. Hanyuma ngo mwigabire igihugu?”’

27 “Ubabwire uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ndahiye ukubaho kwanje: ni ukuri, abari mu bibanza vyatikijwe bazogwishwa n’inkota; kandi uwuri ku gahinga sinzobura kumutanga ku gikoko ngo akibere indya; kandi abari mu bibanza bikomeye no mu masenga bazopfa bishwe n’ikiza. 28 Igihugu nzokigira koko igiharabuga, emwe, umusaka, kandi ubwishime bw’inkomezi zaco buzohagarara koko, n’imisozi ya Isirayeli igirwe umusaka, ata n’umwe arengana. 29 Kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova ninagira igihugu igiharabuga, emwe, umusaka, kubera ibintu vyabo vyose bakoze biteye ishishi.”’

30 “Nayo wewe ga mwana w’umuntu, abana b’igisata cawe bavugana ku bikwerekeye bari iruhande y’impome no mu minjiriro y’amazu, kandi umwe yavuganye n’uwundi, umwe wese na mwene wabo, ngo: ‘Enda nimuze, mwumve ijambo riva kuri Yehova iryo ari ryo.’ 31 Bazoza iwawe, nk’uko abantu baza, bicare imbere yawe nk’abantu banje; kandi bazokwumva koko amajambo yawe mugabo ntibazoyashira mu ngiro, kuko baserurisha akanwa kabo ivyipfuzo vy’inambu, kandi inyungu y’akarenganyo ni yo umutima wabo ugenda ukurikira. 32 Raba! Kuri bo uri nk’ururirimbo rw’urukundo rw’akanyengetera, nk’uwuri n’akajwi keza avuza neza igicurarangisho c’imirya. Ntibazobura kwumva amajambo yawe, mugabo nta n’umwe ayashira mu ngiro. 33 Ivyo nivyaranguka—kandi ehe ntibizobura kuranguka—bazobwirizwa rero kumenya yuko umuhanuzi yari yabaye hagati muri bo.”

Ezekiyeli  34 : 1 - 31

34 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 2 “Mwana w’umuntu, vuga ubuhanuzi bwagiriza abungere ba Isirayeli. Vuga ubuhanuzi, ubabwire, ubwire nya bungere, uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Baragowe abungere ba Isirayeli bacitse abigaburira ubwabo! Mbega umukuku si wo abungere bakwiye kugaburira? 3 Ikinure ni co mwirira, ubwoya akaba ari bwo mwiyambarira. Igitungwa kidoshe ni co mukerera. Umukuku wowo ntimuwugaburira. 4 Iziri ku musego ntimwazikomeje, iyirwaye ntimwayikijije, iyavunitse ntimwayitubitse, iyangajwe ntimwayigarukanye, iyatakaye na yo ntimwayirondeye, mugabo mwaziganzishije ugukara, emwe, umukazo. 5 Amaherezo zarasanzaye kubera ata mwungere yariho, ku buryo zicika indya z’ibikoko vyose vyo mu gahinga, kandi zibandanya gusanzara. 6 Intama zanje zagumye zizimira ku misozi yose no ku murambi wose ukirurutse; intama zanje zasanzarijwe kw’isi yose, ntihagira n’umwe aja kuzirondera, ntihagira n’umwe yitaho kuzirondera.

7 “‘“None rero mwa bungere, nimwumve ijambo rya Yehova: 8 ‘“Ndahiye ukubaho kwanje,” ni ko Umukama Segaba Yehova avuze, “ni ukuri, ko intama zanje zacitse ikintu co gusahurwa, zikabandanya kuba indya z’ibikoko vyose vyo mu gahinga, kuko ata mwungere yariho, kandi abungere banje ntibarondere intama zanje, mugabo bakaguma bigaburira ubwabo, ntibagaburire intama zanje,”’ 9 nimwumve rero mwa bungere ijambo rya Yehova. 10 Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ehe ngira ndwanye abo bungere, kandi nzokwishuza koko intama zanje mu kuboko kwabo, ndababuze kubandanya bagaburira intama zanje, kandi abo bungere ntibazokwongera kwigaburira ubwabo; nanje nzokiza intama zanje ndazikure mu kanwa kabo, kandi ntizizoba indya zabo.’”

11 “‘Kuko ibi ari vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ehe ndi hano, jewe ubwanje, kandi nzorondera intama zanje, ndaziteho. 12 Nka kurya uwugaburira ubusho bwiwe abwitaho umusi aba ari hagati mu ntama ziwe zasabagijwe, ni ko nzokwitaho intama zanje; nzozirokora ndazikure mu bibanza vyose zasanzarijwemwo ku musi w’ibicu n’umuzimagiza w’umuzitanya. 13 Kandi nzozikura mu bisata vy’abantu, ndazikoranirize hamwe ndazikuye mu bihugu, ndazizane ku butaka bwazo, ndazigaburirire ku misozi ya Isirayeli, iruhande y’inzira z’imigezi n’iruhande y’ibibanza vyose vyo kubamwo vyo mu gihugu. 14 Nzozigaburirira mu buragiriro bwiza, kandi ku misozi miremire ya Isirayeli ni ho zizokwibera. Aho ni ho zizovyagira mu kibanza ciza co kubamwo, zirishe ku misozi ya Isirayeli mu buragiriro butotahaye.”

15 “‘“Jewe ubwanje nzogaburira intama zanje, kandi jewe ubwanje nzozivyagiza,” ni ko Umukama Segaba Yehova avuze. 16 “Iyatakaye nzoyirondera, iyangajwe ndayigarukane, iyavunitse ndayitubike, iyirwaye ndayikomeze, mugabo iyidoshe be n’iyikomeye nzozizimanganya. Iyo nzoyigaburira urubanza.”

17 “‘Nayo mwebwe ntama zanje, ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ehe ngira nce urubanza hagati y’intama n’iyindi, hagati y’impfizi z’intama n’amasuguru y’impene. 18 Mbega ni ikintu gitoyi kuri mwebwe kurisha mw’iragiriro ryiza kuruta ayandi yose mugabo amaragiriro yanyu asigaye mukayakandagira n’ibirenge vyanyu, amazi arongorotse na yo mukinywera, mugabo ayasigaye mukayahumanya mu kuyahonyangisha ibirenge vyanyu? 19 None intama zanje, mw’iragiriro ryakandagiwe n’ibirenge vyanyu abe ari ho zirisha? Amazi yahumanijwe n’uguhonyanga kw’ibirenge vyanyu, abe ari yo zinywa?”

20 “‘Ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova abwiye abo: “Ndi hano, jewe ubwanje, kandi sinzobura guca urubanza hagati y’intama idoshe n’intama yonze, 21 kuko mwagumye musunurisha ikiyunguyungu n’urutugu, iziri ku musego zose mukaguma muzisunikisha amahembe yanyu, gushika muzisanzarije hanze. 22 Nanje nzokiza intama zanje, kandi ntizizokwongera gucika ikintu co gusahurwa; nzoca urubanza hagati y’intama n’iyindi. 23 Nzozihagurukiriza umwungere umwe, na we azoziragira, emwe, umusavyi wanje Dawidi. Ni we azoziragira, kandi ni we azoba umwungere wazo. 24 Kandi jewe Yehova nzoba Imana yazo, umusavyi wanje Dawidi na we abe umukuru wazo hagati muri zo. Jewe Yehova, ndavuze.

25 “‘“Nzogirana na zo isezerano ry’amahoro, nzimanganye mu gihugu ibikoko biryana, kandi zizokwibera vy’ukuri mu gahinga mu mutekano, zisinzire zibereye mu bibira. 26 Zo hamwe n’ibikikije umurambi wanje nzobigira umuhezagiro, kandi nzomanura imvura icuncubuka, ize mu gihe cayo. Hazoba imvura icuncubuka y’umuhezagiro. 27 Igiti co mu gahinga kizotanga koko ivyamwa vyaco, n’igihugu gitange umwimbu waco, kandi zizokwibera ku butaka bwazo mu mutekano. Kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova ninavunagura imitambikwa y’ingǒgo yazo, nkazirokora mu kuboko kw’abahora bazikoresha nk’abashumba. 28 Ntizizokwongera gucika ikintu co gusahurwa n’amahanga; kandi igikoko co kw’isi ntikizozirotsa, kandi zizokwibera vy’ukuri mu mutekano, ata n’umwe azijugumiza.

29 “‘“Kandi nzozihagurukiriza umurima wa rurangiranwa, kandi ntizizokwongera guhitanwa n’ikigoyi mu gihugu, kandi ntizizokwongera kwikorera agateterwe gaterwa n’amahanga. 30 ‘Kandi bazobwirizwa kumenya yuko Yehova Imana yabo ndi kumwe na bo, kandi ko na bo ari abantu banje, inzu ya Isirayeli,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.”’

31 “‘Nayo mwebwe ntama zanje, intama ndagira, muri abantu bakuwe mw’ivu. Jewe ndi Imana yanyu,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.”

Ezekiyeli  35 : 1 - 15

35 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 2 “Mwana w’umuntu, rabisha mu maso hawe ku karere k’imisozi ka Seyiri, uvuge ubuhanuzi buhagiriza. 3 Kandi uhabwire uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ehe ngira nkurwanye, ewe karere k’imisozi ka Seyiri, kandi nzokuramvurirako ukuboko kwanje nkugire igiharabuga, emwe, umusaka. 4 Ibisagara vyawe nzobigira ikibanza catikijwe, nawe ubwawe ucike igiharabuga; kandi uzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova, 5 kuko wagize inyankane yamaho igihe kitagira urugero, ukaguma ugabura bene Isirayeli ku bubasha bw’inkota, mu gihe c’ivyago vyabo, mu gihe c’ikosa ryabo rya nyuma.”’

6 “‘Ndahiye rero ukubaho kwanje,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze, ‘ko nariko ngutegura ku bw’amaraso, amaraso ni yo rero azogukurikirana. Ni ukuri, amaraso ni yo wanse, kandi amaraso ni yo azogukurikirana. 7 Akarere k’imisozi ka Seyiri nzokagira koko igiharabuga, emwe, umusaka, kandi nzoharandura uwurengana be n’uwugaruka. 8 Imisozi yaho nzoyuzuza abagandaguwe baho; nayo imirambi yawe n’imibande yawe n’inzira z’imigezi zawe zose, abagandagujwe inkota bazobigwamwo. 9 Nzokugira ibiharabuga vyamaho igihe kitagira urugero, kandi ibisagara vyawe nta kizobibamwo; kandi muzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova.’

10 “Ko uvuga ngo: ‘Aya mahanga abiri be n’ibi bihugu bibiri bizoba rwanje, kandi ntituzobura kwigarurira igihugu kimwekimwe cose,’ kandi Yehova ubwiwe akaba yari ng’aho, 11 ‘ndahiye rero ukubaho kwanje,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze, ‘Nzokora rero ibihwanye n’ishavu ryawe be n’ishari ryawe waseruye bivuye ku kwumva ubafitiye urwanko; kandi nzokwimenyekanisha muri bo ninagucira urubanza. 12 Kandi uzobwirizwa kumenya yuko jewe Yehova numvise ivy’ukutubaha vyose wavuze ku vyerekeye imisozi ya Isirayeli, ngo: “Yagizwe umusaka. Twayihawe ngo itubere ibifungurwa.” 13 Kandi mwagumye munyihambazako n’iminwa yanyu, vyongeye mwangwijeko amajambo yanyu. Jewe narayumvise.’

14 “Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Igihe nyene isi yose izonezerwa, nzokugira igiharabuga. 15 Nk’uko wagize umunezero ku bijanye n’intoranwa y’inzu ya Isirayeli kubera ko yagizwe umusaka, ni ko nyene nzokugira. Uzocika igiharabuga, ewe karere k’imisozi ka Seyiri, emwe, Edomu yose, yose uko ingana; kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova.’”

Ezekiyeli  36 : 1 - 38

36 “Nayo wewe ga mwana w’umuntu, vuga ubuhanuzi ku vyerekeye imisozi ya Isirayeli, uvuge uti: ‘Yemwe misozi ya Isirayeli, nimwumve ijambo rya Yehova. 2 Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ko umwansi yavuze abigambako ngo: ‘Ahaa! Na vya bibanza bikirurutse vya kera biratwegukiye!’”’

3 “Vuga rero ubuhanuzi, uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Kubera ko, egome, kubera ko mwagizwe umusaka, bakarondera kubasūmira n’umunwa impande zose, kugira ngo mucike itongo ryegukira amasigarira y’amahanga, bakabamiza mu kanwa kandi hakaba hari inkuru mbi mu bantu, 4 ku bw’ivyo rero ga yemwe misozi ya Isirayeli, nimwumve ijambo ry’Umukama Segaba Yehova! Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova abwiye imisozi n’imirambi, inzira z’imigezi n’imibande n’ibibanza vyatikijwe vyagizwe umusaka, be n’ibisagara vyahebwe vyahavuye biba ivyo gusahurwa no gushinyagurirwa n’amasigarira y’amahanga ari hirya no hino; 5 ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ni ukuri, nzovugana umwete wanje ururumba umuriro mu kwagiriza amasigarira y’amahanga be na Edomu, yose uko ingana, abihaye igihugu canje ngo kibegukire, bakabigira bari n’umunezero mu mutima wose, bari n’akagaye mu mutima, kubera itongo ryaho ry’uburagiriro no kubera isahu.’”’

6 “Vuga rero ubuhanuzi ku vyerekeye ubutaka bwa Isirayeli, ubwire imisozi n’imirambi, inzira z’imigezi be n’imibande, uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Raba! Jewe ubwanje mu mwete wanje no mu bushangashirwe bwanje ntegerezwa kuvuga, kuko mwikoreye agateterwe gaterwa n’amahanga.”’

7 “Ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Jewe naradugije ukuboko kwanje ndarahira yuko amahanga abakikuje ari yo ubwayo azokwikorera agateterwe kayo. 8 Nayo mwebwe ga misozi ya Isirayeli, muzonaga amashami yanyu, mwame ivyamwa vyanyu ku bw’igisata canje Isirayeli, kuko begereje gushika. 9 Kuko ehe ndabashigikiye, kandi nzohindukirira koko kuri mwebwe, namwe vy’ukuri muzorimwa mwongere mubibwe imbuto. 10 Nzobagwizako abantu, inzu ya Isirayeli yose, yose uko ingana, kandi ibisagara bazobibamwo, ibibanza vyatikijwe na vyo bisubire kwubakwa. 11 Egome, nzobagwizako abantu n’ibitungwa, kandi bizogwira koko, birondoke; nzotuma bababamwo nk’uko mwahora, ndabakorere ineza kuruta uko vyari mu ntango yanyu; kandi muzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova. 12 Nzotuma kuri mwebwe hagendagenda abantu, egome, igisata canje Isirayeli, kandi bazobigarurira koko, mubabere itongo ry’intoranwa, kandi ntimuzokwongera kubahekura.’”

13 “Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ko hari abababwira ngo: “Uri ikirotsanyi kirotsa abantu, kandi wacitse igihugu gihekura amahanga yawe,”’ 14 ‘ntuzokwongera rero kurotsa abantu, n’amahanga yawe ntuzokwongera kuyahekura,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze. 15 ‘Nzotuma hadasubira kwumvikana ku bikwerekeye amajambo y’agatetereza avugwa n’amahanga, kandi ntuzokwongera kwikorera iceyi kiva ku bisata vy’abantu, n’amahanga yawe ntuzokwongera kuyatsitaza,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.”

16 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 17 “Mwana w’umuntu, ab’inzu ya Isirayeli bari bibereye ku butaka bwabo, hanyuma baguma babuhumanisha inzira yabo n’ibikorwa vyabo. Imbere yanje, inzira yabo yacitse nk’ubuhumane bw’ubutinyanka. 18 Nuko ndabasukako ubushangashirwe bwanje kubera amaraso bari basheshe ku gihugu, ico bari bahumanishije ibigirwamana vyabo vy’umwanda. 19 Maze ndabasanzaza mu mahanga, ku buryo bashwiragizwa mu bihugu. Nabaciriye urubanza nk’uko inzira yabo n’ibikorwa vyabo biri. 20 Nuko baza mu mahanga bajemwo, maze abantu batangura guhumanya izina ryanje ryeranda mu kuvuga ku bijanye na bo ngo: ‘Aba ni ba bantu ba Yehova, kandi bavuye mu gihugu ciwe.’ 21 Nzogirira impuhwe izina ryanje ryeranda, iryo ab’inzu ya Isirayeli bahumanije mu mahanga bajemwo.”

22 “Bwira rero inzu ya Isirayeli uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Singira ndabikore ku bwanyu, ewe nzu ya Isirayeli, mugabo ni ku bw’izina ryanje ryeranda mwahumanije mu mahanga mwajemwo.”’ 23 ‘Kandi sinzobura kweza izina ryanje rihambaye ryariko rihumanywa mu mahanga, iryo mwahumanije hagati muri yo; kandi amahanga azobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze, ‘ninezwa muri mwebwe mu maso yabo. 24 Nzobakura mu mahanga, ndabakoranirize hamwe ndabakuye mu bihugu vyose, ndabazane ku butaka bwanyu. 25 Nzobamijagirako amazi atyoroye, namwe mube abatyoroye; nzobuhagira ubuhumane bwanyu bwose n’ibigirwamana vyanyu vyose vy’umwanda. 26 Kandi nzobaha umutima mushasha, ndabashiremwo impwemu nshasha, kandi nzokura mu mubiri wanyu umutima w’ibuye, ndabahe umutima w’inyama. 27 Nzoshira impwemu yanje muri mwebwe, ngire ico nkoze kugira ngo mugendere mu ngingo nyobozi zanje, kandi muzogumya ingingo zanje z’ubutungane, muzishitse vy’ukuri. 28 Muzokwibera koko mu gihugu nahaye ba sogokuruza banyu; emwe, muzoba abantu banje, nanje mbe Imana yanyu.’

29 “‘Nzobakiza ubuhumane bwanyu bwose, mpamagare intete ndazigwize, kandi nta kigoyi nzoshira kuri mwebwe. 30 Emwe, nzogwiza ivyamwa vy’igiti, n’umwimbu w’itongo, kugira ngo mu mahanga ntimwongere kugira iceyi c’ikigoyi. 31 Ntimuzobura kwibuka inzira zanyu mbi n’ibikorwa vyanyu bitari bimeze neza, kandi ntimuzobura kwumva mwishishe ubwanyu kubera amakosa yanyu no kubera ibintu vyanyu biteye ishishi. 32 Singira nkore ivyo ku bwanyu,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze, ‘ivyo mubimenye. Nimumaramare, muteterwe, kubera inzira zanyu, ewe nzu ya Isirayeli!’

33 “Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Umusi nzobuhagira amakosa yanyu yose, nzotuma kandi ibisagara babibamwo, ibibanza vyatikijwe na vyo bisubire koko kwubakwa. 34 Igihugu cacitse umusaka kizorimwa, naho cari caracitse igiharabuga mu maso y’abahita bose. 35 Kandi abantu ntibazobura kuvuga bati: “Kiriya gihugu cari casizwe ari umusaka gisigaye kimeze nka wa murima wa Edeni, nayo ibisagara vyari vyabaye igiharabuga, bigasigwa ari umusaka, bigasamburwa, ubu bikingijwe ibihome; bisigaye bibamwo abantu.” 36 Nayo amahanga azoba asigaye hirya no hino yanyu, azobwirizwa kumenya yuko jewe Yehova nubatse ivyari vyasambuwe, ngateragira icagizwe umusaka. Jewe Yehova navuze kandi nabikoze.’

37 “Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ku bw’iki kintu, nzokwongera kureka inzu ya Isirayeli indondere kugira ndakibakorere: Nzobagwiriza abantu nk’umukuku. 38 Kurya kw’umukuku w’abantu beranda, kurya kw’umukuku w’i Yeruzalemu mu biringo vyaho vy’imisi mikuru, ni ko ibisagara vyari vyarabaye igiharabuga bizokwuzura umukuku w’abantu; kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova.’”

Ezekiyeli  37 : 1 - 28

37 Ukuboko kwa Yehova kwabaye kuri jewe, ku buryo anzana ndi mu mpwemu ya Yehova, antereka hagati mu kiyaya c’umubande, kandi cari cuzuye amagufa. 2 Araheza ancisha iruhande yayo hirya no hino, kandi ehe: yari menshi cane ku buringanire bwa nya kiyaya, kandi ehe: yari yumye cane. 3 Na we atangura kumbwira ati: “Mwana w’umuntu, mbega aya magufa yoba mazima?” Nanje nti: “Mukama Segaba Yehova, wewe ubwawe urabizi neza.” 4 Abandanya kumbwira ati: “Vuga ubuhanuzi kuri aya magufa, uyabwire uti: ‘Emwe mwa magufa yumye, nimwumve ijambo rya Yehova:

5 “‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova abwiye aya magufa: “Ehe ndabazanyemwo impemu, kandi muzoba bazima ata kabuza. 6 Ndabashirako imitsi, ndabazaneko inyama, ndabomekeko urukoba, ndabashiremwo impemu, kandi muzoba bazima ata kabuza; kandi muzomenya yuko jewe ndi Yehova.”’”

7 Ndaheza mvuga ubuhanuzi nk’uko nari ntegetswe. Nkivuga ubuhanuzi hatangura kuza ijwi, maze haba ukubomborana, amagufa atangura kwēgērana, igufa rikēgēra igufa ryaryo. 8 Maze ngize ntya, mbona haza kuri yo imitsi n’inyama, n’urukoba rutangura kwomekwa hejuru kuri yo. Mugabo ku bijanye n’impemu, nta zari muri yo.

9 Abandanya kumbwira ati: “Bwira ubuhanuzi umuyaga. Vuga ubuhanuzi, ewe mwana w’umuntu, ubwire umuyaga uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Nuze, ewe muyaga, uvuye kuri ya miyaga ine, uhuhutire kuri aba bantu bishwe, kugira ngo babe bazima.”’”

10 Ndaheza mvuga ubuhanuzi nk’uko yari antegetse; maze impemu ziyazamwo, atangura kuba mazima, ahagarara ku birenge vyayo, emwe, ari inteko za gisirikare nyinshi, nyinshi cane.

11 Abandanya kumbwira ati: “Mwana w’umuntu, ku bijanye n’aya magufa, ni inzu ya Isirayeli yose uko ingana. Ehe bavuga ngo: ‘Amagufa yacu yarumye, n’icizigiro cacu carazimanganye. Twaratandukanijwe n’abandi dusigara ukwacu.’ 12 Vuga rero ubuhanuzi, ubabwire uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ehe nduguruye imva zanyu, kandi nzobaduza ndabakure mu mva zanyu, emwe bantu banje, ndabazane ku butaka bwa Isirayeli. 13 Kandi muzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova ninugurura imva zanyu, ninabaduza nkabakura mu mva zanyu, emwe bantu banje.”’ 14 ‘Nzoshira impwemu yanje muri mwebwe, kandi muzoba bazima ata kabuza; nzobashira ku butaka bwanyu muhagerere; kandi muzobwirizwa kumenya yuko jewe Yehova navuze kandi ko nabikoze,’ ni ko Yehova avuze.”

15 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 16 “Nayo wewe ga mwana w’umuntu, niwitorere agakoni ukandikeko ngo: ‘Ni aka Yuda be na bene Isirayeli, bagenziwe.’ Utore akandi gakoni ukandikeko ngo: ‘Ni aka Yozefu, agakoni ka Efurayimu, be n’inzu ya Isirayeli yose, bagenziwe.’ 17 Nutume twegērana kamwe n’akandi, tukubere agakoni kamwe; kandi turi bucike vy’ukuri agakoni kamwe gusa mu kuboko kwawe. 18 Kandi abana b’igisata cawe nibatangura kukubwira ngo: ‘Mbega ntutubwira ico ivyo bintu bisobanura kuri wewe?’, 19 ubabwire uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ehe ntoye agakoni ka Yozefu kari mu kuboko kwa Efurayimu, be n’imiryango ya Isirayeli, bagenziwe, ndayishire kuri ko, ni ukuvuga ku gakoni ka Yuda, kandi nzotugira vy’ukuri agakoni kamwe, na two tuzocika agakoni kamwe mu kuboko kwanje.”’ 20 Kandi udukoni wandikako tuzobe turi mu kuboko kwawe mu maso yabo.

21 “Kandi ubabwire uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ehe ntoye bene Isirayeli ndabakuye mu mahanga bagiyemwo, kandi nzobakoraniriza hamwe ndabakuye hirya no hino, ndabazane ku butaka bwabo. 22 Nzobagira vy’ukuri ihanga rimwe mu gihugu, ku misozi ya Isirayeli, kandi umwami umwe ni we azobabera umwami bose; ntibazobandanya kuba amahanga abiri canke ngo bongere kuba abagabuwe mu bwami bubiri. 23 Ntibazokwongera kwihumanisha ibigirwamana vyabo vy’umwanda n’ibintu vyabo bisesemye be n’ibigabitanyo vyabo vyose; kandi nzobakiza koko bave mu bibanza vyabo vyose babamwo, ivyo bacumuriyemwo, ndabahumanure, kandi bazoba abantu banje koko, nanje mbe Imana yabo.

24 “‘“Umusavyi wanje Dawidi azoba umwami abaganza, kandi bose bazogira umwungere umwe; bazogendera mu ngingo zanje z’ubutungane, bagumye ivyagezwe vyanje, babishitse koko. 25 Bazokwibera vy’ukuri ku butaka nahaye umusavyi wanje, ubwo nahaye Yakobo, aho ba sogokuruza banyu babaye, kandi bazobwiberako vy’ukuri, bo n’abana babo be n’abana b’abana babo gushika igihe kitagira urugero, kandi Dawidi umusavyi wanje azoba umukuru wabo gushika igihe kitagira urugero.

26 “‘“Kandi nzogirana na bo isezerano ry’amahoro; isezerano ryamaho igihe kitagira urugero ni ryo rizoba kumwe na bo. Kandi nzobashiraho, ndabagwize, nshire aheranda hanje hagati yabo gushika igihe kitagira urugero. 27 Itaberenakulo[*] yanje izoba vy’ukuri hejuru yabo; nzoba koko Imana yabo, na bo babe abantu banje. 28 Kandi amahanga azobwirizwa kumenya yuko jewe Yehova ndiko ndeza Isirayeli, aheranda hanje nihaba hagati yabo gushika igihe kitagira urugero.”’”

^ Ezk. 37:27 Raba Inyongera ya 21.

Ezekiyeli  38 : 1 - 23

38 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako, riti: 2 “Mwana w’umuntu, rabisha mu maso hawe kuri Gogi wo mu gihugu ca Magogi, wa mukuru kizigenza wa Mesheki na Tubali, uvuge ubuhanuzi bumwagiriza. 3 Uvuge uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ehe ngira nkurwanye, ewe Gogi, wewe mukuru kizigenza wa Mesheki na Tubali. 4 Emwe, nzoguhindukiza, nshire ingobe mu mibangabanga yawe, ndagusohorane n’inteko zawe zose za gisirikare, amafarasi n’abayagenderako, bose bambaye bashajije bimwe vy’agahore, ishengero ryinshi, bari n’inkinzo zagutse be n’udukinzo dutoyi, bose bakaba bakoresha inkota; 5 bari kumwe n’Ubuperesi, Etiyopiya na Puti, bose bari n’udukinzo dutoyi be n’inkofero; 6 Gomeri n’inteko zaho zose, inzu ya Togaruma, bo mu mihingo y’uburaruko iri kure kuruta iyindi, n’inteko zaho zose, ibisata vyinshi biri kumwe nawe.

7 “‘“Nube uwiteguye, ugire imyiteguro, mwe n’ishengero ryawe ryose, abakoraniye iruhande yawe, kandi ubabere umurinzi.

8 “‘“Haheze imisi myinshi, uzokwitabwaho. Mu kiringo ca nyuma c’imyaka, uzoza ugana igihugu c’abagarukanywe bakuwe ku nkota, bagakoranirizwa hamwe bakuwe mu bisata vyinshi, bagashirwa ku misozi ya Isirayeli, iyabaye ikibanza kiguma gitikizwa; egome, igihugu cakuwe mu bisata vy’abantu, ico biberamwo mu mutekano, bose hamwe. 9 Ntuzobura kuduga. Uzoza nk’ikirura. Uzocika nk’ibicu bipfuka igihugu, mwe n’inteko zawe zose be n’ibisata vyinshi biri kumwe nawe.”’

10 “Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Kuri uwo musi hazoza ibintu mu mutima wawe, kandi uzokwiyumvira koko umugambi mubi; 11 ntuzobura kuvuga ngo: “Nzoduga gutera igihugu c’uturere turangaye two mu gihugu hagati. Nzoshika ku batagira inkomanzi, bibereye mu mutekano, bose bakaba babayeho ata ruhome rubakingiye, kandi ntibagira mbere n’igihindizo canke imiryango.” 12 Hazoba ari kugira ngo uronke isahu ryinshi no kugira ngo unyage vyinshi, ngo uhindukirize ukuboko kwawe ku bibanza vyatikijwe bigasubira kugerērwamwo, no ku gisata c’abantu bakoranirijwe hamwe bakuwe mu mahanga, icirundaniriza ubutunzi n’amatungo, abibera hagati na hagati y’isi.

13 “‘Sheba na Dedani be n’abadandaza b’i Tarushishi be n’intambwe z’imikangara z’imigāra zaho zose, bazokubwira bati: “Mbega uzanywe no kwironkera isahu ryinshi? Mbega wakoranije ishengero ryawe kugira ngo unyage vyinshi, ngo wijanire ifeza n’inzahabu, utware ubutunzi n’amatungo, wironkere isahu ryinshi cane?”’

14 “Vuga rero ubuhanuzi, ewe mwana w’umuntu, ubwire Gogi uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Mbega ku musi igisata canje Isirayeli kizoba cibereye mu mutekano, si ho uzobimenya? 15 Ntuzobura kuza uvuye ahantu hawe, uvuye mu mihingo y’uburaruko iri kure kuruta iyindi, wewe n’ibisata vyinshi biri kumwe nawe, bose bagendera ku mafarasi, ishengero ryinshi, emwe, inteko za gisirikare nyinshi. 16 Kandi ntuzobura kuduga gutera igisata canje Isirayeli, nk’ibicu bipfuka igihugu. Bizoba mu kiringo ca nyuma c’imisi, kandi nzokuzana koko gutera igihugu canje, kugira ngo amahanga amenye jewe, niniyereza muri wewe mu maso yabo, ewe Gogi!”’

17 “Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Mbega uri wa wundi nyene navuga mu misi ya kera biciye ku basavyi[*] banje, abahanuzi ba Isirayeli, bavuga ubuhanuzi muri iyo misi—mu kiringo c’imyaka—ku bijanye no kukuzana kuri bo?’

18 “‘Kandi uku ni ko bizoba kuri uwo musi, umusi Gogi azoza ku butaka bwa Isirayeli,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze: ‘ubushangashirwe bwanje buzonduga mu zuru. 19 Kandi mw’ishaka ryanje, mu muriro w’uburake bwanje, nzobwirizwa kuvuga. Ni ukuri, uwo musi hazoba ukunyiganyiga gukomeye mu butaka bwa Isirayeli. 20 Kandi kubera jewe, amafi yo mu kiyaga, n’ibiremwa biguruka vyo mu kirere, n’ibikoko vyo mu gahinga, n’ivyikwega hasi vyose vyikwega ku butaka, n’abantu bose bari ku buringanire bw’ubutaka, bazosusumira; kandi imisozi izosenyurirwa hasi vy’ukuri, n’inzira zihanamye zizobwirizwa kugwa, mbere n’uruhome rwose ruzogwa rushike hasi.’

21 “‘Nzomuhamagarirako inkota mu karere kanje kose k’imisozi,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze. ‘Inkota y’umuntu wese izobangurirwa mwene wabo. 22 Nzoburana na we, nkoresheje ikiza n’amaraso; imvura y’isegenya isegenyuka be n’iminana y’urubura, umuriro be n’amazuku, ni vyo nzogwisha kuri we no ku nteko ziwe no ku bisata vyinshi bizoba biri kumwe na we. 23 Nzokwininahaza koko, niyeze nongere nimenyekanishe mu maso y’amahanga menshi; kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova.’

^ Ezk. 38:17 Ijambo ku rindi ni “biciye ku kuboko kw’abasavyi.”

Ezekiyeli  39 : 1 - 29

39 “Nayo wewe ga mwana w’umuntu, vuga ubuhanuzi bucira urubanza Gogi, uvuge uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ehe ngira nkurwanye, ewe Gogi, wewe mukuru kizigenza wa Mesheki na Tubali. 2 Nzoguhindukiza, ndakuyobore, ntume uduga uvuye mu mihingo y’uburaruko iri kure kuruta iyindi, ndakuzane ku misozi ya Isirayeli. 3 Kandi nzokubita umuheto wawe uve mu kuboko kwawe kw’ukubamfu, n’imyampi yawe ntume ikoroka ivuye mu kuboko kwawe kw’ukuryo. 4 Uzogwa ku misozi ya Isirayeli, mwe n’inteko zawe zose be n’ibisata vy’abantu bizoba biri kumwe nawe. Nzogutanga ubere indya inyoni zihiga, inyoni z’amababa y’ubwoko bwose, be n’ibikoko vyo mu gahinga.”’

5 “‘Uzogwa ku gahinga, kuko jewe navuze,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.

6 “‘Nzorungika umuriro kuri Magogi no ku bantu bibera mu mazinga mu mutekano; kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova. 7 Izina ryanje ryeranda nzorimenyekanisha hagati y’igisata canje Isirayeli, kandi sinzokwongera kureka ngo izina ryanje ryeranda rihumanywe; kandi amahanga azobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova, Umweranda muri Isirayeli.’

8 “‘Raba! Ivyo bizoba ata kabuza, kandi ntibizobura kuranguka,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze. ‘Uwo ni wo musi navuze. 9 Kandi ababa mu bisagara vya Isirayeli bazosohoka koko baturire ibirwanisho, bacanishe imiriro ibirwanisho n’udukinzo dutoyi be n’inkinzo zagutse, hamwe n’imiheto n’imyampi n’inkoni zo mu minwe be n’amacumu; bazobicanisha imiriro imyaka indwi. 10 Kandi ntibazotwara inkwi zivuye mw’ishamba, canke ngo begeranye inkwi mu bibira, kuko ibirwanisho ari vyo bazocanisha imiriro.’

“‘Emwe, bazosahura abari bahoze babasahura, banyage abari bahoze babanyaga,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.

11 “‘Kandi kuri uwo musi nzoha Gogi ikibanza ng’aho, imva muri Isirayeli, umubande w’abarengana, ku ruhande rw’ubuseruko bw’ikiyaga, kandi uwo mubande uzoza urahagarika abarengana. Aho ni ho bazohamba Gogi n’isinzi ryiwe ryose, kandi bazowita Umubande w’Isinzi rya Gogi. 12 Kandi ab’inzu ya Isirayeli bazobwirizwa kubahamba mu ntumbero yo guhumanura igihugu, mu mezi indwi. 13 Emwe, abanyagihugu bose bazobwirizwa guhamba, kandi ivyo bizobagira ba rurangiranwa umusi nzokwininahaza,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.

14 “‘Kandi hazoba abantu baguma bakoreshwa, abantu bazoshirwa ku ruhande, baza baraca mu gihugu, bari kumwe n’abarengana, bahamba abasigaye ku buringanire bw’isi, kugira ngo bayihumanure. Bazoguma barondera, gushika amezi indwi arangiye. 15 Kandi abarengana bazoca mu gihugu, hanyuma hagize uwubona vy’ukuri igufa ry’umuntu azoca yubaka ikimenyetso iruhande yaryo, gushika abahamba barihamvye mu Mubande w’Isinzi rya Gogi. 16 Nayo izina ry’ico gisagara rizoba kandi Hamona. Kandi bazobwirizwa guhumanura igihugu.’

17 “Nayo wewe ga mwana w’umuntu, ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Bwira inyoni z’amababa y’ubwoko bwose be n’ibikoko vyose vyo mu gahinga, uti: “Nimwikoranirize hamwe, muze. Nimwiyegeranirize hamwe muvuye impande zose, muze ku kimazi canje nshikanye ku bwanyu, ikimazi gihambaye ku misozi ya Isirayeli. Kandi koko muzorya inyama, munywe n’amaraso. 18 Muzorya inyama z’abanyenkomezi, munywe n’amaraso y’abakuru b’isi: impfizi z’intama, amasuguru y’intama y’imikangara, n’amasuguru y’impene, ibimasa, ibitungwa bikiri bito binuze vy’i Bashani vyose hamwe. 19 Muzorya ibinure muhage mwongere munywe amaraso muborerwe, ku kimazi canje nzoshikana ku bwanyu.”’

20 “‘Kandi muzohaga ku meza yanje, muhage amafarasi, n’abatwara imikogote, n’abanyenkomezi be n’abarwanyi b’ubwoko bwose,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.

21 “‘Nzoshira ubuninahazwa bwanje mu mahanga; kandi amahanga yose azobwirizwa kubona urubanza rwanje nzoba nashikije, be n’ukuboko kwanje nzoba nashize muri yo. 22 Kandi ab’inzu ya Isirayeli bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova Imana yabo kuva kuri uwo musi kubandanya. 23 Kandi amahanga azobwirizwa kumenya yuko ikosa ryabo ari ryo ryatumye bo, inzu ya Isirayeli, baja mu bunyagano, kubera yuko bampemukiye, bigatuma ndabahisha mu maso hanje nkabatanga mu kuboko kw’abarwanizi babo, bakaguma bagwa, bose hamwe, bagwishijwe n’inkota. 24 Nabagiriye ibihwanye n’ubuhumane bwabo, ibihwanye n’ibigabitanyo vyabo, kandi nagumye ndabahisha mu maso hanje.’

25 “Ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ubu ni ho nzogarukana imbohe za Yakobo kandi nkagirira vy’ukuri imbabazi inzu ya Isirayeli yose; kandi nzorwanira ubweranda bw’izina ryanje[*]. 26 Bazoba barikoreye agateterwe kabo n’ubuhemu bwabo bwose bangiriye, nibibera ku butaka bwabo mu mutekano, ata n’umwe abajugumiza. 27 Ninabagarukana ndabakuye mu bisata vy’abantu, nkabakoraniriza hamwe vy’ukuri ndabakuye mu bihugu vy’abansi babo, ni ho nzokwiyeza muri bo mu maso y’amahanga menshi.’

28 “‘Kandi bazobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova Imana yabo, ninabarungika mu bunyagano mu mahanga kandi vy’ukuri nkabegeraniriza hamwe ku butaka bwabo, ku buryo ata n’umwe muri bo nzokwongera kureka ngo asigareyo. 29 Kandi sinzokwongera kubahisha mu maso hanje, kuko nzosuka impwemu yanje ku nzu ya Isirayeli,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.”

^ Ezk. 39:25 Canke, “nzokwerekana ko nihebera izina ryanje ryeranda ryonyene gusa.”

Ezekiyeli  40 : 1 - 49

40 Mu mwaka ugira mirongo ibiri na gatanu kuva tujanywe mu bunyagano, mu ntango z’umwaka, ku musi ugira cumi w’ukwezi, mu mwaka ugira cumi na kane inyuma y’aho igisagara gitsindiwe, kuri uwo musi nyene ukuboko kwa Yehova kuba kuri jewe, ku buryo anzana aho hantu. 2 Mu mayerekwa y’Imana, yanzanye mu gihugu ca Isirayeli, arahava antereka ku musozi muremure cane wariko ikintu kimeze nk’inyubako y’igisagara, mu bumanuko.

3 Araheza anzana ng’aho, maze ndahabona umugabo. Ishusho yiwe yasa n’umujumpu, kandi mu kuboko kwiwe hari umugozi w’ilino[*], n’irenga ryo kugeresha, kandi yari ahagaze mw’irembo. 4 Nya mugabo atangura kumbwira ati: “Mwana w’umuntu, rabisha amaso yawe, wumvishe amatwi yawe, kandi ushire umutima ku vyo ngira nkwereke vyose, kuko icatumye uzanwa ng’aha ari ukugira ngo ndakwereke. Ivyo ubona vyose ubibwire inzu ya Isirayeli.”

5 Maze mbona uruhome hanze y’inzu, ruhakikuje hose. Kandi mu kuboko kwa nya mugabo hari irenga ryo kugeresha ry’amatambwe[*] atandatu, hisunzwe itambwe n’ubwaguke bw’ikiganza. Nuko atangura kugera ubwaguke bwa nya kintu cubatse, buba irenga rimwe; amahagarara na yo, irenga rimwe.

6 Hanyuma aza kw’irembo rifise uruhande rw’imbere ruraba mu buseruko, aduga aciye ku ngazi zaryo. Aca atangura kugera urwinjiriro rwa nya rembo, ruba irenga rimwe mu bwaguke, agera n’urundi rwinjiriro, ruba irenga rimwe mu bwaguke. 7 Icumba c’irindiro cari irenga rimwe mu burebure n’irenga rimwe mu bwaguke, hagati y’ivyumba vy’irindiro na ho hakaba amatambwe atanu; urwinjiriro rw’irembo hambavu y’ibaraza ry’irembo, amaja indani, rwari irenga rimwe.

8 Araheza agera ibaraza rya nya rembo, amaja indani, riba irenga rimwe. 9 Nuko agera ibaraza rya nya rembo, riba amatambwe umunani; inkingi zaryo zo mu mbavu, ziba amatambwe abiri; ibaraza rya nya rembo ryari amaja indani.

10 Ivyumba vy’irindiro vy’irembo amaja mu buseruko vyari bitatu hino na bitatu hirya. Uko ari bitatu vyari bifise ingero imwe, n’inkingi zo mu mbavu zikagira ingero imwe, hino no hirya.

11 Hanyuma agera ubwaguke bw’ubwinjiriro bwa nya rembo, buba amatambwe cumi; agera uburebure bwa nya rembo, buba amatambwe cumi n’atatu.

12 Igice kizitiye c’imbere y’ivyumba vy’irindiro cari itambwe rimwe, kandi hari igice kizitiye c’itambwe rimwe kuri buri ruhande. Icumba c’irindiro cari amatambwe atandatu hino n’amatambwe atandatu hirya.

13 Hanyuma agera irembo kuva ku gisenge c’icumba kimwe c’irindiro gushika ku gisenge c’ikindi cumba, riba amatambwe mirongo ibiri n’atanu y’ubwaguke; ubwinjiriro bwari butumberanye n’ubundi. 14 Hanyuma inkingi zo mu mbavu aziha amatambwe mirongo itandatu, no ku nkingi zo mu mbavu z’ikigo mu marembo irya n’ino biba kuno. 15 Kuva hambavu y’uruhande rw’imbere rw’irembo ry’urwinjiriro gushika hambavu y’uruhande rw’imbere rw’ibaraza ry’irembo ry’indani, hari amatambwe mirongo itanu.

16 Kandi hari amadirisha y’ibizingiti bigenda biraga, ku bw’ivyumba vy’irindiro no ku bw’inkingi zavyo zo mu mbavu amaja imbere mw’irembo, irya n’ino; ukwo ni ko vyari no ku mabaraza. Kandi amadirisha yari irya n’ino amaja indani; kuri nya nkingi zo mu mbavu hari amashusho y’ibigazi.

17 Arahava anzana mu kigo c’inyuma, maze mbona ivyumba vy’uburiro, n’isaso ry’amabuye ryagiriwe nya kigo irya n’ino. Hari ivyumba vy’uburiro mirongo itatu kuri nya saso. 18 Ku ruhande rw’amarembo, isaso ryangana neza na neza n’uburebure bw’amarembo—ni ryo saso ryo hepfo.

19 Araheza agera ubwaguke kuva imbere y’irembo ryo hepfo gushika imbere y’ikigo c’indani. Inyuma yari amatambwe ijana, amaja mu buseruko n’amaja mu buraruko.

20 Ikigo c’inyuma cari gifise irembo, uruhande rwaryo rw’imbere rukaba rwaraba mu buraruko. Agera uburebure bwaryo n’ubwaguke bwaryo. 21 Ivyumba vy’irindiro vyaryo vyari bitatu hino na bitatu hirya. Inkingi zaryo zo mu mbavu n’ibaraza ryaryo vyari bihuje n’ingero y’irembo rya mbere. Uburebure bwaryo bwari amatambwe mirongo itanu, ubwaguke bwaryo na bwo bukaba amatambwe mirongo ibiri n’atanu. 22 Amadirisha yaryo n’ibaraza ryaryo n’amashusho y’ibigazi yaryo vyari bifise ingero zingana n’ingero z’ivya rya rembo rifise uruhande rw’imbere ruraba mu buseruko. Baduga muri ryo baciye ku ngazi indwi, kandi ibaraza ryaryo ryari imbere yazo.

23 Irembo ry’ikigo c’indani ryarabana n’irembo ryo mu buraruko; ni na ko vyari ku ryo mu buseruko. Araheza agera kuva kw’irembo gushika ku rindi, haba amatambwe ijana.

24 Arahava anzana amaja mu bumanuko, maze mbona irembo amaja mu bumanuko, hanyuma agera inkingi zaryo zo mu mbavu n’ibaraza ryaryo, bigira ingero nk’iza vya bindi. 25 Iryo rembo n’ibaraza ryaryo vyari bifise amadirisha irya n’ino, nka ya madirisha yandi. Uburebure bwari amatambwe mirongo itanu, ubwaguke na bwo amatambwe mirongo ibiri n’atanu. 26 Hari ingazi indwi zo kuduga kuri ryo, kandi ibaraza ryaryo ryari imbere yazo. Ryari rifise amashusho y’ibigazi, imwe hino iyindi hirya, ku nkingi zaryo zo mu mbavu.

27 Kandi ikigo c’indani cari gifise irembo amaja mu bumanuko. Hanyuma agera kuva kw’irembo gushika ku rindi amaja mu bumanuko, haba amatambwe ijana. 28 Arahava anzana mu kigo c’indani ancishije mw’irembo ryo mu bumanuko. Araheza agera irembo ryo mu bumanuko, rigira ingero nk’iza vya bindi. 29 Ivyumba vy’irindiro vyaryo n’inkingi zaryo zo mu mbavu n’ibaraza ryaryo, vyari bifise ingero nk’iza vya bindi. Iryo rembo n’ibaraza ryaryo vyari bifise amadirisha impande zose. Uburebure bwari amatambwe mirongo itanu, ubwaguke na bwo amatambwe mirongo ibiri n’atanu. 30 Hari amabaraza irya n’ino; uburebure bwari amatambwe mirongo ibiri n’atanu, ubwaguke na bwo amatambwe atanu. 31 Ibaraza ryaryo ryaraba mu kigo c’inyuma, kandi ku nkingi zaryo zo mu mbavu hari amashusho y’ibigazi, akadugo karyo na ko kakaba ingazi umunani.

32 Arahava anzana mu kigo c’indani ancishije mu buseruko, araheza agera irembo, rigira ingero nk’iza vya bindi. 33 Ivyumba vy’irindiro vyaryo n’inkingi zaryo zo mu mbavu n’ibaraza ryaryo vyari bifise ingero nk’iza vya bindi, kandi iryo rembo n’ibaraza ryaryo vyari bifise amadirisha irya n’ino. Uburebure bwari amatambwe mirongo itanu, ubwaguke na bwo amatambwe mirongo ibiri n’atanu. 34 Ibaraza ryaryo ryaraba mu kigo c’inyuma, kandi ku nkingi za nya rembo zo mu mbavu hari amashusho y’ibigazi hino no hirya. Akadugo karyo kari ingazi umunani.

35 Araheza anzana mw’irembo ryo mu buraruko, hanyuma aragera, ingero ziba nk’iza vya bindi nyene, 36 ivyumba vy’irindiro vyaryo, inkingi zaryo zo mu mbavu n’ibaraza ryaryo. Ryari rifise amadirisha irya n’ino. Uburebure bwari amatambwe mirongo itanu, ubwaguke na bwo amatambwe mirongo ibiri n’atanu. 37 Inkingi zaryo zo mu mbavu zaraba mu kigo c’inyuma, kandi ku nkingi zaryo zo mu mbavu hari amashusho y’ibigazi hino no hirya. Akadugo karyo kari ingazi umunani.

38 Kandi iruhande y’inkingi zo mu mbavu z’amarembo hari icumba c’uburiro gifise ubwinjiriro. Aho ni ho barongera ishikanwa riturirwa uko ryakabaye.

39 Mw’ibaraza ry’irembo hari imeza zibiri hino n’imeza zibiri hirya, zo gukerererako ishikanwa riturirwa uko ryakabaye n’ishikanwa ry’igicumuro be n’ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha. 40 Ku ruhande rw’inyuma, uduga ku bwinjiriro bw’irembo ryo mu buraruko, hari imeza zibiri. Ku rundi ruhande rw’ibaraza ry’irembo na ho hari imeza zibiri. 41 Hino hari imeza zine, hirya hakaba zindi zine, ku ruhande rw’irembo—imeza umunani, zikaba ari zo bakerererako. 42 Nya meza zine zakoreshwa kw’ishikanwa riturirwa uko ryakabaye zari izo mu mabuye abajwe. Uburebure bwari itambwe rimwe n’igice, ubwaguke itambwe rimwe n’igice, amahagarara na yo itambwe rimwe. Kuri zo ni ho kandi batereka ibikoresho bakereza ishikanwa riturirwa uko ryakabaye be n’ikimazi. 43 Kandi imambo zo gushirako ibintu zari iz’ubwaguke bw’ikiganza, zihamangiye ku ruhande rw’indani, irya n’ino; izo meza baziterekako inyama z’ishikanwa.

44 Ku ruhande rw’inyuma rw’irembo ry’indani hari ivyumba vy’uburiro vy’abaririmvyi, mu kigo c’indani, ikiri ku ruhande rw’irembo ryo mu buraruko. Uruhande rwavyo rw’imbere rwaraba mu bumanuko. Ku ruhande rw’irembo ryo mu buseruko hari kimwe. Uruhande rw’imbere rwaraba mu buraruko.

45 Araheza ambwira ati: “Iki cumba c’uburiro gifise uruhande rw’imbere ruraba mu bumanuko, ni ic’abaherezi bitwararika igikorwa bajejwe kuri iyi nzu. 46 Icumba c’uburiro gifise uruhande rw’imbere ruraba mu buraruko, ni ic’abaherezi bitwararika igikorwa bajejwe ku gicaniro. Ni bene Zadoki, bo muri bene Lewi, begera Yehova kugira ngo bamukorere.”

47 Hanyuma agera ikigo c’indani. Uburebure bwari amatambwe ijana, ubwaguke na bwo amatambwe ijana: cari ikwadarato. Kandi igicaniro cari imbere y’inzu.

48 Araheza anzana mw’ibaraza ry’iyo nzu, agera inkingi yo mu mbavu ya nya baraza, iba amatambwe atanu hino n’amatambwe atanu hirya. Ubwaguke bw’irembo bwari amatambwe atatu hino n’amatambwe atatu hirya.

49 Uburebure bwa nya baraza bwari amatambwe mirongo ibiri, ubwaguke na bwo amatambwe cumi na rimwe. Badugayo baciye ku ngazi. Iruhande y’ibikingi vyo mu mbavu hari inkingi, imwe hino iyindi hirya.

^ Ezk. 40:3 Ilino ni igiterwa kivamwo inyuzi.

^ Ezk. 40:5 Ni amatambwe y’ukuboko uciriye mu nkokora. Itambwe rimwe ni nka cm 44,5.

Ezekiyeli  41 : 1 - 26

41 Araheza anyinjiza mu rusengero, hanyuma agera inkingi zo mu mbavu, ubwaguke bwo hino buba amatambwe atandatu, ubwaguke bwo hirya na bwo buba amatambwe atandatu, ubwaguke bw’inkingi yo mu mbavu. 2 Ubwaguke bw’ubwinjiriro bwari amatambwe cumi, impande z’ubwinjiriro na zo zari amatambwe atanu hino n’amatambwe atanu hirya. Hanyuma agera uburebure bwaho, buba amatambwe mirongo ine; ubwaguke na bwo, amatambwe mirongo ibiri.

3 Hanyuma yinjira indani, agera inkingi y’ubwinjiriro yo mu mbavu, iba amatambwe abiri; ubwinjiriro na bwo, amatambwe atandatu; ubwaguke bwa nya bwinjiriro bwari amatambwe indwi. 4 Hanyuma agera uburebure bwaho, buba amatambwe mirongo ibiri, ubwaguke bwaho na bwo, amatambwe mirongo ibiri, imbere y’urusengero[*]. Maze ambwira ati: “Aha ni Aheranda Rwose[*].”

5 Araheza agera uruhome rw’iyo nzu, ruba amatambwe atandatu. Ubwaguke bw’icumba co mu mbavu bwari amatambwe ane, impande zose; irya n’ino y’iyo nzu ni ko vyari, impande zose. 6 Ivyumba vyo mu mbavu vyari bigerekeranye mu magorofa atatu, ari mirongo itatitatu; kandi vyarinjira mu ruhome rw’iyo nzu, ni ukuvuga ivyumba vyo mu mbavu irya n’ino, kugira ngo bifate, mugabo ntivyari bifashe mu ruhome rwa nya nzu. 7 Ku vyumba vyo mu mbavu hagenda haraguka hongera higonda amaduga, kuko akayira kagenda kazunguruka ka nya nzu kagenda karaduga irya n’ino muri iyo nzu. Ni co gituma kuri nya nzu hagenda haraguka amaduga, kandi uwuvuye mw’igorofa yo hasi yarashobora kuduga mw’igorofa yo hejuru, aciye mw’igorofa yo hagati.

8 Mbona hari umukiruruko uhagurutse, ukikuje iyo nzu impande zose. Ku bijanye n’imishinge y’ivyumba vyo mu mbavu, hari irenga ryuzuye ry’amatambwe atandatu gushika kw’ifatanirizo. 9 Ubwaguke bw’uruhome rw’icumba co mu mbavu, amaja hanze, bwari amatambwe atanu. Kandi hari ikibanza kigaragara iruhande y’inyubakwa y’ivyumba vyo mu mbavu vya nya nzu.

10 Hagati y’ivyumba vy’uburiro, ubwaguke bwari amatambwe mirongo ibiri gukikuza nya nzu, irya n’ino. 11 Ubwinjiriro bw’icumba co mu mbavu bwari kuri ca kibanza kigaragara, ubwinjiriro bumwe bukaraba mu buraruko, ubundi bukaraba mu bumanuko; ubwaguke bw’umwanya w’ico kibanza kigaragara bwari amatambwe atanu, irya n’ino.

12 Inyubakwa yari imbere y’umwanya washizwe ukwawo, uruhande rwayo rukaba rwaraba mu burengero, yari ifise ubwaguke bw’amatambwe mirongo irindwi. Uruhome rw’iyo nyubakwa na rwo rwari amatambwe atanu mu bwaguke, rukikuje impande zose; uburebure bwarwo bwari amatambwe mirongo icenda.

13 Hanyuma agera ya nzu, iba amatambwe ijana mu burebure; wa mwanya washizwe ukwawo, na ya nyubakwa be n’impome zayo, biba amatambwe ijana mu burebure. 14 Ubwaguke bw’uruhande rw’imbere rwa nya nzu be na wa mwanya washizwe ukwawo wo mu buseruko, bwari amatambwe ijana.

15 Hanyuma agera uburebure bwa nya nyubakwa aharabana n’umwanya washizwe ukwawo, iyari inyuma yawo, be n’utubaraza twayo two hino n’utwo hirya, buba amatambwe ijana.

N’urusengero, n’ikibanza c’ahitereye, n’amabaraza y’ikigo; 16 aminjiriro, n’amadirisha y’ibizingiti bigenda biraga, n’utubaraza, vyari impande zose z’ivyo uko ari bitatu. Imbere y’urwinjiriro hari imbaho zihometse irya n’ino, kuva hasi gushika ku madirisha; kandi nya madirisha yari amadirisha apfutswe. 17 Gushika hejuru y’ubwinjiriro no gushika kuri ya nzu y’indani, no hanze be no ku ruhome rwose rwari irya n’ino, ku nzu y’indani be no hanze, hari ingero zaho, 18 mbere n’abakerubi basaruwe be n’amashusho y’ibigazi, hamwe n’ishusho y’ikigazi hagati y’umukerubi n’uwundi, kandi umukerubi yari afise mu maso habiri. 19 Mu maso h’umuntu haraba ishusho y’ikigazi hino, mu maso h’intambwe y’umukangara y’umugāra hakaraba ishusho y’ikigazi hirya, bikaba vyari bisaruwe ku nzu yose irya n’ino. 20 Kuva hasi gushika hejuru y’ubwinjiriro hari abakerubi basaruwe be n’amashusho y’ibigazi, ku ruhome rw’urusengero.

21 Nayo ku vyerekeye urusengero, igishimaryango cari gifise imfuruka ngororotsi; kandi imbere y’ahantu heranda hari ishusho imeze nk’iyi: 22 igicaniro gikozwe mu giti cari amatambwe atatu y’amahagarara, uburebure bwaco bukaba amatambwe abiri, kandi cari gifise ibikingi vyaco vy’imfuruka. Uburebure bwaco n’impande zaco vyari ivyo mu giti. Araheza ambwira ati: “Iyi ni yo meza iri imbere ya Yehova.”

23 Urusengero be n’ahantu heranda vyari bifise imiryango ibiri. 24 Iyo miryango yari ifise inzugi zibirizibiri, izo zibiri zigashobora kuzunguruka. Umuryango umwe wari ufise inzugi zibiri, uwundi zibiri. 25 Kuri yo, ni ukuvuga kuri nya miryango y’urusengero, hari hahinguwe abakerubi be n’amashusho y’ibigazi, nka bimwe vyari bihinguwe ku mpome, kandi hari akarenzo gakozwe mu giti, hejuru ku ruhande rw’imbere rw’ibaraza hanze. 26 Kandi hari amadirisha y’ibizingiti bigenda biraga, be n’amashusho y’ibigazi hino no hirya ku mpande z’ibaraza n’ivyumba vyo mu mbavu vya nya nzu, n’uturenzo.

^ Ezk. 41:4 Urwo rusengero rushobora kuba rusigura “Aheranda.”

^ Ezk. 41:4 Raba Inyongera ya 21.

Ezekiyeli  42 : 1 - 20

42 Arahava aransohora, anjana mu kigo c’inyuma ancishije mu nzira ija mu buraruko. Araheza anzana ku mazu y’ivyumba vy’uburiro yari imbere ya wa mwanya washizwe ukwawo, akaba n’imbere ya ya nyubakwa[*], mu buraruko. 2 Imbere y’uburebure bw’amatambwe ijana hari ubwinjiriro bwo mu buraruko, ubwaguke bukaba bwari amatambwe mirongo itanu. 3 Imbere y’amatambwe mirongo ibiri yo mu kigo c’indani be n’imbere ya rya saso ryo ku kigo c’inyuma, hari utubaraza tubangabanganye, mu magorofa atatu. 4 Kandi imbere y’ivyumba vy’uburiro hari inzira y’amatambwe cumi mu bwaguke amaja indani, hakaba n’akayira k’itambwe rimwe, aminjiriro yavyo akaba yaraba mu buraruko. 5 Ku vyerekeye ivyumba vy’uburiro, ivyo hejuru vyari bigufi, kuko utubaraza twabirya ikibanza, bikaba bigufi kuruta ivyo hasi be n’ivyo hagati, ku bijanye na nya nyubakwa. 6 Kuko vyari mu magorofa atatu, kandi nta nkingi vyari bifise nka za nkingi z’ibigo. Ni co gituma hagenda ikibanza kiruta icagenda ku vyo hasi no ku vyo hagati.

7 Kandi uruhome rw’amabuye rwo hanze rwari rwegeranye n’ivyumba vy’uburiro amaja mu kigo c’inyuma imbere y’ibindi vyumba vy’uburiro. Uburebure bwarwo bwari amatambwe mirongo itanu. 8 Kuko uburebure bw’ivyumba vy’uburiro vy’amaja ku kigo c’inyuma bwari amatambwe mirongo itanu, kandi raba, imbere y’urusengero bwari amatambwe ijana. 9 Kandi munsi y’ivyo vyumba vy’uburiro, urwinjiriro rwari amaja mu buseruko, iyo umuntu yinjiye abigana avuye mu kigo c’inyuma.

10 Mu bwaguke bw’uruhome rw’amabuye rw’ikigo amaja mu buseruko, imbere ya wa mwanya washizwe ukwawo n’imbere ya ya nyubakwa, hari ivyumba vy’uburiro. 11 Kandi hari inzira imbere yavyo isa n’iya vya vyumba vy’uburiro vy’amaja mu buraruko: ukwo ni ko uburebure bwavyo bwari be n’ubwaguke bwavyo; kandi imiryango yavyo isohoka yarasa, imigero yavyo igasa, n’aminjiriro yavyo agasa. 12 Nka kumwe kw’aminjiriro y’ivyumba vy’uburiro vy’amaja mu bumanuko, ni ko ubwinjiriro bwo ku mutwe w’inzira bwari bumeze, ari yo nzira y’imbere y’uruhome rw’amabuye bijanye, amaja mu buseruko, iyo umuntu yinjiye abigana.

13 Araheza ambwira ati: “Ivyumba vy’uburiro vyo mu buraruko be n’ivyo mu bumanuko vy’imbere ya wa mwanya washizwe ukwawo, ni vyo vyumba vy’uburiro vyeranda, aho abaherezi begera Yehova barira ibintu vyeranda rwose. Ni ho bashira ibintu vyeranda rwose n’ishikanwa ry’intete n’ishikanwa ry’igicumuro be n’ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha, kuko aho hantu ari heranda. 14 Abaherezi nibinjira, ntibazoheza ngo basohoke bave ahantu heranda ngo baje mu kigo c’inyuma, ahubwo impuzu zabo basanzwe bakoramwo bazohora bazishira ng’aho, kuko ari ikintu ceranda. Bazokwambara izindi mpuzu, babone kwegera ivy’abantu.”

15 Nuko arangiza gupima ingero z’inzu y’indani, hanyuma anzana hanze ancishije mu nzira y’irembo rifise uruhande rw’imbere ruraba mu buseruko, araheza arahagera irya n’ino.

16 Agera uruhande rwo mu buseruko akoresheje irenga ryo kugeresha. Yari amarenga amajana atanu hose, hakoreshejwe irenga ryo kugeresha.

17 Agera uruhande rwo mu buraruko, ruba amarenga amajana atanu hose, hakoreshejwe irenga ryo kugeresha.

18 Uruhande rwo mu bumanuko ararugera, ruba amarenga amajana atanu, hakoreshejwe irenga ryo kugeresha.

19 Arazunguruka, aja ku ruhande rwo mu burengero. Agera amarenga amajana atanu, hakoreshejwe irenga ryo kugeresha.

20 Arahagera impande zaho uko ari zine. Hari hafise uruhome ruhakikuje, hakagira uburebure bw’amarenga amajana atanu n’ubwaguke bw’amarenga amajana atanu, kugira ngo habe urugabano hagati y’iceranda n’igihumanye.

^ Ezk. 42:1 Iyo ni “inyubakwa y’amaja mu burengero.”

Ezekiyeli  43 : 1 - 27

43 Hanyuma anjana kw’irembo, rya rembo riraba mu buseruko. 2 Maze, ehe ubuninahazwa bw’Imana ya Isirayeli bwariko buzanana mu buseruko, kandi ijwi ryiwe ryari nk’ijwi ry’amazi menshi; isi irākāka kubera ubuninahazwa bwiwe. 3 Wamengo ni ya shusho y’ivyo nari neretswe, nk’ivyo nari neretswe igihe naza guhonya igisagara; kandi hari amashusho ameze nka ya shusho nabona iruhande y’uruzi Kebari, nca ngwa nubamye.

4 Maze ubuninahazwa bwa Yehova bwinjira muri ya Nzu buciye muri rya rembo rifise uruhande rw’imbere ruraba mu buseruko. 5 Haza impwemu iranterura, inzana mu kigo c’indani, maze, ehe nya Nzu yari yuzuye ubuninahazwa bwa Yehova. 6 Hanyuma ntangura kwumva umuntu amvugisha ari muri nya Nzu, kandi uyo muntu yari ahagaze iruhande yanje. 7 Ambwira ati:

“Mwana w’umuntu, iki ni co kibanza c’intebe yanje y’icubahiro, kikaba n’ikibanza c’ubworo bw’ibirenge vyanje, aho nzoba hagati ya bene Isirayeli gushika igihe kitagira urugero; kandi bo, inzu ya Isirayeli, ntibazokwongera guhumanya izina ryanje ryeranda, bo hamwe n’abami babo, biciye ku busambanyi bwabo no ku mivyimba y’abami babo igihe bapfuye, 8 mu gushira urwinjiriro rwabo hamwe n’urwanje, n’igishimaryango cabo iruhande y’icanje, hagati yanje na bo hakaba hari uruhome. Kandi bahumanije izina ryanje ryeranda biciye ku bintu vyabo biteye ishishi bakoze, bituma ndabatikiza mw’ishavu ryanje. 9 Nibigize kure yanje rero ubusambanyi bwabo n’imivyimba y’abami babo, nanje sinzobura kuba hagati yabo gushika igihe kitagira urugero.

10 “Nayo wewe ga mwana w’umuntu, menyesha inzu ya Isirayeli ivy’iyo Nzu, kugira ngo bateterwe kubera amakosa yabo, kandi bategerezwa kugera ico citegererezo. 11 Nibumva vy’ukuri bateterewe kubera ivyo bakoze vyose, ubamenyeshe wongere wandikire mu maso yabo umugero wo hasi w’iyo Nzu, ukuntu itunganije be n’imiryango yayo isohoka n’aminjiriro yayo, imigero yayo yose yo hasi n’ibiyiranga vyose, n’imigero yayo yose yo hasi n’amategeko yayo yose, kugira ngo bubahirize umugero wayo wose wo hasi be n’ibiyiranga vyose, babishitse vy’ukuri. 12 Iri ni ryo tegeko ry’iyo Nzu. Kw’isonga ry’umusozi, akarere kayo kose kayikikuje ni ikintu ceranda rwose. Raba! Iryo ni ryo tegeko ry’iyo Nzu.

13 “Kandi izi ni zo ngero z’igicaniro mu matambwe, itambwe rimwe rikaba ringana n’itambwe rimwe n’ubwaguke bw’ikiganza. Intebetebe yaco ni itambwe rimwe. Ubwaguke ni itambwe rimwe. Umukugiro waco uri ku munwa waco, ugikikuje, ukaba ari itambwe rimwe ry’intoke. Iyo ni yo ntaba y’igicaniro. 14 Kuva ku ntebetebe hasi gushika ku muhiro wo hasi ugikikuje hari amatambwe abiri, ubwaguke na bwo ni itambwe rimwe. Kandi kuva ku muhiro mutoyi ugikikuje gushika ku muhiro munini ugikikuje, hari amatambwe ane, ubwaguke bwawo na bwo ni itambwe. 15 Iziko rya nya gicaniro ni amatambwe ane, kandi kuva kuri nya ziko ry’igicaniro kuduga, hari amahembe ane. 16 Iziko rya nya gicaniro ni amatambwe cumi n’abiri mu burebure, n’amatambwe cumi n’abiri y’ubwaguke, rikaba rifise imfuruka ngororotsi ku mpande zine zaryo. 17 Umuhiro ugikikuje ni amatambwe cumi n’ane mu burebure, n’amatambwe cumi n’ane y’ubwaguke, ku mpande zine zaco; umukugiro ugikikuje ni igice c’itambwe, intebetebe yaco ikaba itambwe rimwe impande zose.

“Ingazi zaco ziraba mu buseruko.”

18 Araheza ambwira ati: “Mwana w’umuntu, ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ibi ni vyo vyagezwe vy’igicaniro ku musi kizokorerwako, kugira ngo gishikanirweko amashikanwa aturirwa uko yakabaye kandi kimijagirweko amaraso.’

19 “‘Kandi abaherezi b’Abalewi bo mu ruvyaro rwa Zadoki, ari bo banyegêra,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze, ‘kugira ngo bankorere, uze ubahe ikimasa co mu busho, ngo kibe ishikanwa ry’igicumuro. 20 Kandi uze utore makeyi ku maraso yaco, uyashire kuri ya mahembe ane ya ca gicaniro no kuri za mfuruka zine z’umuhiro ugikikuje, no ku mukugiro irya n’ino, ugityorore igicumuro, ugitangire impongano. 21 Uze utore ico kimasa, ari ryo shikanwa ry’igicumuro, gituririrwe mu kibanza cashinzwe c’iyo Nzu, hanze y’aheranda. 22 Ku musi ugira kabiri, uzokwigiza hafi isuguru y’impene, iyitagira agahonzi, ngo ibe ishikanwa ry’igicumuro; kandi baze batyorore igicaniro igicumuro nk’uko bazoba bagityoroye igicumuro hakoreshejwe ca kimasa.’

23 “‘Niwarangiza kugityorora igicumuro, uzokwigiza hafi ikimasa co mu busho kitagira agahonzi, n’impfizi y’intama yo mu mukuku itagira agahonzi. 24 Uze uvyigize hafi imbere ya Yehova, abaherezi na bo babimijeko umunyu hanyuma babishikane bwa shikanwa riturirwa uko ryakabaye rihabwa Yehova. 25 Uzomara imisi indwi uhereza isuguru y’impene bwa shikanwa ry’igicumuro ku bw’umusi; kandi ikimasa co mu busho be n’impfizi y’intama yo mu mukuku bitagira akanenge, ni vyo bazohereza. 26 Bazomara imisi indwi batangira impongano igicaniro, kandi baze bagihumanure baheze bagishireho. 27 Bazorangiza iyo misi. Hanyuma ku musi ugira umunani no kuva ico gihe kubandanya, abaherezi bazohereza ku gicaniro amashikanwa yanyu aturirwa uko yakabaye be n’ibimazi vyanyu vy’ugusangira; nanje sinzobura kubahimbarirwa,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.”

Ezekiyeli  44 : 1 - 31

44 Maze angarukana kw’irembo ry’aheranda, rimwe ry’inyuma riraba mu buseruko, kandi ryari ryugaye. 2 Hanyuma Yehova ambwira ati: “Iri rembo rizoguma ryugaye. Ntirizokwugururwa, kandi nta muntu buntu azoryinjirana; kuko Yehova ubwiwe, Imana ya Isirayeli, ari ryo yinjiranye, kandi rizoguma ryugaye. 3 Ariko umukuru—kubera ko ari umukuru, we azoryicaramwo, kugira ngo arire umukate imbere ya Yehova. Azokwinjirana mw’ibaraza ry’iryo rembo, kandi ni ho azosohokana.”

4 Nuko anzana imbere ya ya Nzu ancishije mw’irembo ryo mu buraruko, kugira ngo mbone, maze, ehe ubuninahazwa bwa Yehova bwari bwuzuye inzu ya Yehova. Maze nca ngwa nubamye. 5 Maze Yehova ambwira ati: “Mwana w’umuntu, shirako umutima uboneshe amaso yawe, wumvishe amatwi yawe ivyo ngira nkubwire vyose ku bijanye n’ivyagezwe vyose vy’inzu ya Yehova no ku bijanye n’amategeko yayo yose, kandi ushire umutima ku rwinjiriro rw’iyo Nzu hamwe n’imiryango isohoka yose y’aheranda. 6 Kandi Bugarariji, ari we nzu ya Isirayeli, umubwire uti: ‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Ivyanyu biramaze, kubera ibintu vyanyu biteye ishishi, ewe nzu ya Isirayeli, 7 kubona mwinjiza abanyamahanga b’umutima utagenyerewe be n’umubiri utagenyerewe, kugira ngo baze aheranda hanje ngo bahahumanye, kandi ari inzu yanje; kubona mushikiriza umukate wanje, ikinure n’amaraso, kandi isezerano ryanje rikaguma rirengwa ku bijanye n’ibintu vyanyu vyose biteye ishishi. 8 Eka ntimwitwararitse igikorwa mujejwe kijanye n’ibintu vyanje vyeranda, canke ngo mushireho abandi ngo babe ari bo babitwararikira igikorwa canje mwajejwe aheranda hanje.”’

9 “‘Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Nta munyamahanga w’umutima utagenyerewe be n’umubiri utagenyerewe azokwinjira aheranda hanje, ni ukuvuga umunyamahanga wese ari hagati ya bene Isirayeli.”’

10 “‘Mugabo Abalewi bagiye kure yanje igihe Isirayeli, iyataye inzira ikayerera kure yanje, yata inzira igakurikira ibigirwamana vyayo vy’umwanda, na bo nyene bazokwikorera ikosa ryabo. 11 Kandi bazoba abasuku aheranda hanje, mu bibanza vy’ugucungera amarembo ya ya Nzu, babe n’abasuku kuri iyo Nzu. Ni bo bazokerera ishikanwa riturirwa uko ryakabaye be n’ikimazi ku bw’abantu, kandi ni bo bazohagarara imbere yabo kugira ngo babakorere. 12 Ko bagumye babakorera imbere y’ibigirwamana vyabo vy’umwanda, bakabera inzu ya Isirayeli igitsitaza gishikana mw’ikosa, ni co gituma ndugije ukuboko kwanje ngo ndabarwanye,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze, ‘kandi bazokwikorera ikosa ryabo. 13 Ntibazonyegēra ngo bankorere ari abaherezi canke ngo begere ibintu vyanje vyeranda na bimwe, ngo begere ibintu vyeranda rwose; kandi bazokwikorera agateterwe kabo be n’ibintu vyabo biteye ishishi bakoze. 14 Kandi sinzobura kubagira abajejwe kwitwararika ivy’iyo Nzu, ku bijanye n’igikorwa caho cose no ku bijanye n’ibikwiye gukorerwa muri yo vyose.’

15 “‘Nayo abaherezi b’Abalewi, bene Zadoki, abitwararitse igikorwa bajejwe c’aheranda hanje igihe bene Isirayeli bata inzira bakayerera kure yanje, abo ni bo bazonyegēra ngo bankorere, kandi bazohagarara imbere yanje kugira ngo banshikirize ikinure n’amaraso,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze. 16 ‘Ni bo bazokwinjira aheranda hanje, kandi ni bo bazokwegēra imeza yanje ngo bankorere; bazokwitwararika igikorwa nabajeje.

17 “‘Kandi nibinjira mu marembo y’ikigo c’indani, baze bambare impuzu z’ilino, kandi ntihaze hagire ubwoya bubagerako igihe bakorera mu marembo y’ikigo c’indani be n’indani ubwaho. 18 Ibitambara vyo mu mutwe vy’ilino bizobe ari vyo biba ku mutwe wabo, kandi amabutura y’ilino azobe ari yo aba ku mafyinga yabo. Ntibaze bakenyere ivyotuma babira icuya. 19 Nibasohoka bakaja mu kigo c’inyuma, mu kigo c’inyuma aho abantu bari, baze bambure impuzu zabo bazoba bariko bakoramwo, bazishire mu vyumba vy’uburiro vyeranda baheze bambare izindi mpuzu, boye kwezesha abantu impuzu zabo. 20 Ntibaze biharanguze umutwe, kandi umushatsi wo ku mutwe wabo ntibaze bawureke ngo urekere. Baze bagabanishe umushatsi wo ku mitwe yabo. 21 Kandi ntihaze hagire abaherezi banywa icitwa umuvinyu igihe binjira mu kigo c’indani. 22 Ntibaze babire umupfakazi canke umugore yahukanye, ariko bashobora kwabira abigeme b’isugi bo mu ruvyaro rw’inzu ya Isirayeli canke umupfakazi asigwa n’umuherezi.’

23 “‘Baze bigishe abantu banje itandukaniro riri hagati y’iceranda n’igihumanye; baze babamenyeshe itandukaniro riri hagati y’icanduye n’ikitanduye. 24 Kandi mu rubanza ni bo bazohagarara ngo baruce; baze baruce rero bisunze ingingo zanje z’ubutungane. Baze bagumye amategeko yanje n’ivyagezwe vyanje ku bijanye n’ibiringo vyanje vyose vy’imisi mikuru, kandi baze beze amasabato yanje. 25 Ntaze yinjire iw’umuntu yapfuye ngo ahumane, mugabo barashobora kwihumanya ku bwa ba se canke ba nyina canke abahungu babo canke abakobwa babo canke ku bwa bene wabo canke bashiki babo batigeze babīrwa. 26 Inyuma y’ityororwa ryiwe, baze bamuharurire imisi indwi. 27 Ku musi azokwinjira ahantu heranda, mu kigo c’indani, kugira ngo akorere ahantu heranda, aze ashikirize ishikanwa ryiwe ry’igicumuro,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.

28 “‘Kandi iki ni co kizobabera intoranwa: ni jewe ntoranwa yabo. Ntihaze hagire itongo mubaha muri Isirayeli: ni jewe tongo ryabo. 29 Ishikanwa ry’intete be n’ishikanwa ry’igicumuro be n’ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha, ni bo bazoyarya. Kandi ikintu cose cagizwe inyegu muri Isirayeli kizoba rwabo. 30 Ivya mbere vyo mu vyeze ubwa mbere vyose ku bintu vyose, be n’intererano yose y’ibintu vyose ivuye ku ntererano zanyu zose—bizokwegukira abaherezi; kandi umushuzo w’amafu yanyu atanoze muze muwuhe umuherezi, kugira ngo bitume umuhezagiro uruhukira ku nzu yawe. 31 Abaherezi ntibaze barye umuvyimba n’umwe w’icamaze gupfa, canke ikiremwa na kimwe catabaguwe co mu biguruka canke co mu bitungwa.’

Ezekiyeli  45 : 1 - 25

45 “‘Kandi nimwagabanganya igihugu ngo kibe intoranwa, muze mushikane intererano ihabwa Yehova, umugabane mweranda uvuye ku gihugu; uburebure buze bube ubw’amatambwe ibihumbi mirongo ibiri na bitanu, ubwaguke na bwo amatambwe ibihumbi cumi. Uzoba umugabane mweranda mu mbibe zawo zose, impande zose. 2 Kuri wo hazovako igipande c’ingero amajana atanu ku majana atanu ku bw’ikibanza kigenewe ahantu heranda, kigirwe ikwadarato; kandi hazogira amatambwe mirongo itanu y’itongo ry’uburagiriro ku ruhande rwose. 3 Kuri iyo ngero, uze ugere uburebure bw’ibihumbi mirongo ibiri na bitanu n’ubwaguke bw’ibihumbi cumi, kandi ni ho hazoba ikibanza c’aheranda, ikintu ceranda rwose. 4 Uzoba umugabane mweranda ukuwe ku gihugu ugenewe abaherezi, abasuku b’aheranda, abegēra kugira ngo bakorere Yehova. Hazobabera ikibanza c’amazu, be n’ikibanza ceranda kigenewe aheranda.

5 “‘Hazobaho ah’ibihumbi mirongo ibiri na bitanu mu burebure n’ibihumbi cumi mu bwaguke. Aho hazoba ah’Abalewi, abasuku b’iyi Nzu. Bazogira ivyumba vy’uburiro mirongo ibiri bibegukira.

6 “‘Ahantu muzotanga ngo hegukire igisagara, hazoba ibihumbi bitanu mu bwaguke n’ibihumbi mirongo ibiri na bitanu mu burebure, neza na neza nka ya ntererano nyeranda. Hazokwegukira inzu ya Isirayeli yose.

7 “‘Umukuru na we, azogira ico aronse ku ruhande rwo mu burengero amaja mu burengero, no ku ruhande rwo mu buseruko amaja mu buseruko, hino no hirya ya ya ntererano nyeranda na hamwe hegukira igisagara, iruhande ya nya ntererano nyeranda n’iruhande ya hamwe hegukira igisagara. Uburebure buzoba neza na neza nk’ubw’umwe mu mituri izotangwa, uhereye ku rubibe rwo mu burengero ugashika ku rubibe rwo mu buseruko. 8 Iyo ntara izoba itongo rimwegukira muri Isirayeli. Kandi abakuru nashizeho ntibazokwongera gufata nabi abantu banje; igihugu bazogiha inzu ya Isirayeli hisunzwe imiryango yabo.’

9 “Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Ivyanyu biramaze, yemwe bakuru ba Isirayeli!’

“‘Nimukureho ubukazi n’ubunyazi, mukore ivy’ubutungane n’ubugororotsi. Nimureke kwomora abantu banje mu twabo,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze. 10 ‘Mukwiye kugira umunzane utabesha, n’ingero ya efa[*] itabesha, n’ingero ya bati[*] itabesha. 11 Ku bijanye n’ingero ya efa be n’iya bati, hakwiye kubaho urugero rumwe rwashinzwe, kugira ngo ingero ya bati ifate ic’icumi c’ingero ya homeri[*], ic’icumi c’ingero ya homeri na co gifate ingero ya efa; urugero rusabwa rwavyo ruze rufatirwe ku ngero ya homeri. 12 Shekeli na yo ni ingero mirongo ibiri za gera[*]. Shekeli mirongo ibiri, shekeli mirongo ibiri na zitanu, shekeli cumi na zitanu ni vyo bizobabera ingero ya manehe.’

13 “‘Iyi ni yo ntererano muzoshikana: ica gatandatu ca efa kivuye kuri homeri y’ingano, n’ica gatandatu ca efa kivuye kuri homeri ya sayiri; 14 ku vyerekeye ingaburo y’amavuta, hari ingero ya bati y’amavuta ipimirwako. Bati ni ic’icumi c’ingero ya koro[*]. Bati cumi ni homeri imwe; kuko bati cumi ari homeri imwe. 15 Haze hatangwe intama imwe yo mu mukuku, ku majana abiri zo mu bitungwa vya Isirayeli, ku bw’ishikanwa ry’intete no ku bw’ishikanwa riturirwa uko ryakabaye no ku bw’ibimazi vy’ugusangira, kugira ngo batangirwe impongano,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.

16 “‘Abanyagihugu bose babwirizwa kuzanira iyo ntererano umukuru muri Isirayeli. 17 Umukuru na we, ni we azobazwa ivy’amashikanwa aturirwa uko yakabaye, n’ishikanwa ry’intete, n’ishikanwa ry’ikinyobwa, mu kiringo c’imisi mikuru no mu kiringo c’imboneko z’ukwezi no mu kiringo c’amasabato, mu biringo vyose vy’imisi mikuru y’inzu ya Isirayeli. Ni we azozana ishikanwa ry’igicumuro, n’ishikanwa ry’intete, n’ishikanwa riturirwa uko ryakabaye be n’ibimazi vy’ugusangira, kugira ngo inzu ya Isirayeli itangirwe impongano.’

18 “Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Mu kwezi kwa mbere, ku musi wa mbere w’ukwo kwezi, uze utore ikimasa co mu busho kitagira agahonzi, uheze utyorore aheranda igicumuro. 19 Kandi umuherezi aze atore makeyi ku maraso y’ishikanwa ry’igicumuro, ayashire ku gishimaryango ca ya Nzu no ku mfuruka zine za wa muhiro ukikuje igicaniro, no ku gishimaryango c’irembo ry’ikigo c’indani. 20 Ukwo ni ko uzogira ku musi ugira indwi muri ukwo kwezi ku bw’umuntu wese azokora ikosa, no ku bw’umuntu atazi utuntu n’utundi wese; kandi muze mutangire impongano iyo Nzu.

21 “‘Mu kwezi kwa mbere, ku musi ugira cumi na kane w’ukwo kwezi, muze mugire pasika[*]. Ni umusi mukuru umara imisi indwi: haze haribwe udutsima tutarimwo umwambiro. 22 Kandi kuri uwo musi, umukuru aze azane ikimasa c’ishikanwa ry’igicumuro, ku bwiwe no ku bw’abanyagihugu bose. 23 Muri iyo misi indwi uwo musi mukuru uzomara, aze azane ibimasa indwi n’impfizi z’intama indwi bitagira agahonzi vy’ishikanwa riturirwa uko ryakabaye rihabwa Yehova, bizanwe ku musi ku musi kumara iyo misi indwi, azane n’isuguru y’impene y’ishikanwa ry’igicumuro, ku musi ku musi. 24 Aze azane efa imwe y’ishikanwa ry’intete ku bw’ico kimasa be na efa imwe ku bw’iyo mpfizi y’intama; ku mavuta na ho, azane ingero imwe ya hini[*] kuri efa.

25 “‘Mu kwezi kugira indwi, ku musi ugira cumi na gatanu w’ukwo kwezi, mu kiringo c’umusi mukuru, aze azane nk’ivyo nyene mu misi indwi: ishikanwa ry’igicumuro nk’iryo nyene, ishikanwa riturirwa uko ryakabaye nk’iryo nyene, n’ishikanwa ry’intete nk’iryo nyene be n’amavuta nk’ayo nyene.’”

^ Ezk. 45:10 Efa yari ingero ingana n’amalitiro 22.

^ Ezk. 45:10 Ingero ya bati ni nk’amalitiro 22.

^ Ezk. 45:11 Ingero ya homeri ni nk’amalitiro 220.

^ Ezk. 45:12 Ingero ya gera yangana n’amagarama 0,57.

^ Ezk. 45:14 Koro imwe yangana n’amalitiro 220.

^ Ezk. 45:21 Raba Inyongera ya 21.

^ Ezk. 45:24 Ingero ya hini yangana n’amalitiro 3,67.

Ezekiyeli  46 : 1 - 24

46 “Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Irembo ry’ikigo c’indani riraba mu buseruko rize rigume ryugaye mu misi itandatu y’ibikorwa; ku musi w’isabato rize ryugururwe; no ku musi w’imboneko y’ukwezi rize ryugururwe. 2 Umukuru aze yinjire aciye mu nzira y’ibaraza ry’iryo rembo, azananye hanze, ahagarare iruhande y’igishimaryango c’iryo rembo; abaherezi baze bahereze ishikanwa ryiwe riturirwa uko ryakabaye be n’ibimazi vyiwe vy’ugusangira, na we aze yuname ku rwinjiriro rw’iryo rembo, hanyuma asohoke, mugabo iryo rembo ntirize ryugarwe hatarashika ku mugoroba. 3 Kandi abanyagihugu baze buname ku bwinjiriro bw’iryo rembo ku masabato no ku mboneko z’ukwezi, imbere ya Yehova.

4 “‘Ishikanwa riturirwa uko ryakabaye umukuru azoshikiriza Yehova ku musi w’isabato, rize ribe iry’imyagazi y’intama itandatu y’amasuguru itagira agahonzi, be n’impfizi y’intama itagira agahonzi, 5 n’ingero imwe ya efa y’ishikanwa ry’intete ku bw’iyo mpfizi y’intama, hanyuma ku bw’iyo myagazi y’intama y’amasuguru ashikirize ishikanwa ry’intete nk’uko azoba ashoboye gutanga; ku mavuta na ho, aze ashikirize ingero imwe ya hini kuri efa. 6 Ku musi w’imboneko y’ukwezi na ho, haze habe ikimasa co mu busho kitagira agahonzi, n’imyagazi itandatu y’intama y’amasuguru be n’impfizi y’intama; bizobe ari ibitagira agahonzi. 7 Kandi aze ahereze efa imwe ku bw’ico kimasa na efa imwe ku bw’iyo mpfizi y’intama, bwa shikanwa ry’intete, no ku bw’iyo myagazi y’intama y’amasuguru bivanye n’ivyo ashoboye kuronka; ku mavuta na ho, aze ahereze ingero imwe ya hini kuri efa.

8 “‘Umukuru niyinjira, aze yinjirane inzira y’ibaraza ry’irembo, kandi inzira yaryo izobe ari yo asohokana. 9 Kandi abanyagihugu nibaza imbere ya Yehova mu biringo vy’imisi mikuru, uwuzokwinjirana inzira y’irembo ryo mu buraruko aje kwunamira Imana, aze asohokane inzira y’irembo ryo mu bumanuko; uwuzokwinjirana inzira y’irembo ryo mu bumanuko na we aze asohokane inzira y’irembo riraba mu buraruko. Nta wuzosubira inyuma aciye mu nzira y’irembo yinjiranye, kuko akwiye gusohoka atumbereye imbere yiwe. 10 Ku bijanye n’umukuru ari hagati muri bo, nibinjira, na we aze yinjire; nibasohoka, na we aze asohoke. 11 Mu misi mikuru no mu biringo vy’imisi mikuru, ishikanwa ry’intete rize ribe efa imwe ku bwa ca kimasa na efa imwe ku bwa ya mpfizi y’intama, no ku bwa ya myagazi y’intama y’amasuguru atange nk’uko ashoboye; ku mavuta na ho, ize ibe ingero imwe ya hini kuri efa.

12 “‘Umukuru niyazana ishikanwa riturirwa uko ryakabaye ngo ribe ishikanwa ritangwa ku bushake, canke akazana ibimazi vy’ugusangira ngo bibe ishikanwa ritangwa ku bushake rihabwa Yehova, haze hagire rero uwumwugururira rya rembo riraba mu buseruko, kandi aze azane ishikanwa ryiwe riturirwa uko ryakabaye be n’ibimazi vyiwe vy’ugusangira, nk’uko abigira ku musi w’isabato. Maze aze asohoke, hanyuma hagire uwugara iryo rembo amaze gusohoka.

13 “‘Kandi uze uzane buri musi umwagazi w’intama w’isuguru utagira agahonzi, mu mwaka wawo wa mbere, ngo ube ishikanwa riturirwa uko ryakabaye rihabwa Yehova. Uze urizane buri gitondo. 14 Uze urizanane n’ica gatandatu ca efa buri gitondo bwa shikanwa ry’intete, be n’ica gatatu ca hini y’amavuta yo kumijagira ya fu inoze. Ishikanwa ry’intete rihabwa Yehova ni icagezwe camaho igihe kitagira urugero, nantaryo. 15 Baze bazane umwagazi w’intama w’isuguru n’ishikanwa ry’intete be n’amavuta buri gitondo, bibe ishikanwa riturirwa uko ryakabaye ritangwa ubudasiba.’

16 “Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Umukuru niyaha ingabirano umwe wese mu bana biwe ngo ibe intoranwa yiwe, iyo izokwegukira abana biwe ubwabo. Ni itongo ribegukira bwa ntoranwa. 17 Niyaha umwe mu basuku biwe ingabirano ivuye ku ntoranwa yiwe, ize rero ibe iy’uwo musuku gushika mu mwaka w’ukurekurwa; ize iheze isubire kuri nya mukuru. Intoranwa yiwe gusa, iyo yahaye abana biwe, ni yo izoguma ari rwabo. 18 Kandi umukuru ntaze agire ico atwara ku ntoranwa y’abanyagihugu ngo abomore mu matongo yabo. Aze ahe abana biwe intoranwa kw’itongo ryiwe, kugira ngo abantu banje ntibasanzare, umwe wese akava mw’itongo ryiwe.’”

19 Araheza anzana ancishije mu rwinjiriro rwari iruhande y’irembo rija ku vyumba vy’uburiro vyeranda vyaraba mu buraruko, bimwe vy’abaherezi, maze, ehe hari ikibanza ng’aho ku mpande z’inyuma zompi amaja mu burengero. 20 Araheza ambwira ati: “Iki ni co kibanza abaherezi bazotekeramwo ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha be n’ishikanwa ry’igicumuro, kandi ni ho bazokarangira ishikanwa ry’intete, kugira ngo ntihagire ikintu na kimwe gitwarwa hanze mu kigo c’inyuma ngo abantu bezwe.”

21 Araheza aransohora anzana mu kigo c’inyuma, arantembereza, anjana kuri vya bikingi vy’imfuruka bine vy’ico kigo, maze, ehe hari akago iruhande y’iki gikingi c’imfuruka ca nya kigo, n’akago iruhande ya kiriya gikingi c’imfuruka ca nya kigo. 22 Kuri ivyo bikingi vy’imfuruka bine vy’ikigo hari utugo dutoduto, tw’amatambwe mirongo ine mu burebure n’amatambwe mirongo itatu mu bwaguke. Uko ari tune, tukagira inyubako z’imfuruka, twari dufise ingero imwe. 23 Kandi hari umusitari ku mpande zatwo zose, ku mpande zatwo zose uko ari tune, hakaba n’ibibanza vyo gutekeramwo vyakozwe munsi ya nya misitari, mu mpande zose. 24 Maze ambwira ati: “Aya ni yo mazu y’abateka, aho abasuku b’iyi Nzu batekera ikimazi abantu bazanye.”

Ezekiyeli  47 : 1 - 23

47 Arahava angarukana ku bwinjiriro bwa ya Nzu, maze, ehe hari amazi asohoka avuye munsi y’urwinjiriro rw’iyo Nzu ugana mu buseruko, kuko uruhande rw’imbere rwa nya Nzu rwari mu buseruko. Ayo mazi yamanuka avuye munsi, ku ruhande rw’iburyo rwa nya Nzu, mu bumanuko bwa ca gicaniro.

2 Arahava aransohora ancishije mu nzira y’irembo ryo mu buraruko, aranzungurukana ancishije mu nzira yo hanze, anzana kw’irembo ryo hanze riraba amaja mu buseruko, maze, ehe hariho amazi yariko atemba mu ruhande rw’iburyo.

3 Nya mugabo agiye agana mu buseruko afise mu kuboko ikamba yo gupimisha, aca agera amatambwe igihumbi hanyuma ancisha muri ayo mazi, amazi angera ku maso y’ibirenge.

4 Arongera agera igihumbi, aca ancisha muri nya mazi, amazi angera ku mavi.

Arongera agera igihumbi, araheza ayancishamwo—amazi angera mu mafyinga.

5 Arongera agera igihumbi. Rwari uruzi rw’isumo ntashobora gucamwo, kuko amazi yari yaduze cane, aba amazi umuntu ashobora kwogamwo, uruzi rw’isumo ata wari gushobora gucamwo.

6 Aca ambwira ati: “Ivyo wabibonye ga mwana w’umuntu?”

Maze arangendagendesha, hanyuma angarukana ku nkombe y’urwo ruzi. 7 Ngarutse, erega, ehe ku nkombe ya nya ruzi hari ibiti vyinshi cane, hakuno no hakurya. 8 Hanyuma ambwira ati: “Aya mazi ariko asohoka aja mu karere ko mu buseruko, kandi azomanuka aciye muri Araba. Azoshika ku kiyaga[*]. Ayo mazi arazanwa mu kiyaga, amazi yaco na yo agakizwa koko. 9 Kandi vy’ukuri, igifise ubuzima cose kigwirirana, aho hose hazoshika urwo ruzi rwiyongereyeko kabiri, kizogira ubuzima. Emwe, hazoba amafi menshi cane, kuko aho ari ho ayo mazi azoshika koko, kandi amazi y’ikiyaga azokizwa; kandi aho urwo ruzi ruzoshika, ikintu cose kizoba kizima.

10 “Emwe, abarovyi bazohagarara vy’ukuri ku nkengera yarwo kuva i Eni-gedi gushika n’i Eni-egulayimu. Hazobaho imbuga yo kwanikiramwo insenga z’umukwabu. Amafi, mu bwoko bwayo, azoba menshi cane, nk’amafi ya ca Kiyaga Kinini.

11 “Hari ibibanza vyaho bijaga be n’ibibanza vyaho vy’urushanga, kandi ntibizokizwa. Bizoheberwa umunyu.

12 “Kandi ku nkengera ya nya ruzi, uko inkombe yarwo igenda, hakuno no hakurya, hazomera ubwoko bwose bw’ibiti bitanga ibifungurwa. Amababi yavyo ntazokabirana, eka n’ivyamwa vyavyo ntibizohera. Mu mezi yavyo, bizoza birama ivyamwa bishasha, kuko amazi abigaburira ari ayava aheranda ubwaho. Kandi ivyamwa vyavyo bizoba ivyo kurya, amababi yavyo na yo abe ayo kuvūra.”

13 Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: “Aka ni ko karere muzokwikebera bwa ntoranwa, kabe igihugu ca ya miryango cumi n’ibiri ya Isirayeli, ibipande bibiri vy’itongo bihabwe Yozefu. 14 Kandi muzohatorana koko, umwe wese anganye na mwene wabo, kikaba ari igihugu nadugije ukuboko nkarahira ko nzogiha ba sogokuruza banyu; kandi ico gihugu kizobegukira koko bwa ntoranwa biciye ku bupfindo.

15 “Kandi uru ni rwo rubibe rw’ico gihugu mu ruhande rwo mu buraruko, kuva kuri ca Kiyaga Kinini ufashe inzira ija i Hetiloni, umuntu aje agana Zedadi, 16 Hamati, Berota, Siburayimu, ahaherereye hagati y’urubibe rwa Damasiko n’urubibe rwa Hamati; Hazeri-hatikoni, aherekeye urubibe rwa Hawurani. 17 Urubibe rwo kuva ku kiyaga ruze rube Hazari-enoni, urubibe rwa Damasiko be n’uburaruko—amaja mu buraruko, be n’urubibe rwa Hamati. Urwo ni rwo ruhande rwo mu buraruko.

18 “Uruhande rwo mu buseruko na rwo ni kuva hagati ya Hawurani na Damasiko, no hagati ya Gileyadi n’igihugu ca Isirayeli, ku nkokoro ya Yorodani, kuva ku rubibe gushika ku kiyaga co mu buseruko. Urwo ni rwo ruhande rwo mu buseruko.

19 “Uruhande rwo mu bumanuko na rwo ni ururaba mu bumanuko, kuva i Tamari gushika ku mazi y’i Meribati-kadeshi, no ku mwonga gushika kuri ca Kiyaga Kinini. Urwo ni rwo ruhande rwo mu bumanuko, amagana i Negebu.

20 “Uruhande rwo mu burengero na rwo ni ca Kiyaga Kinini, kuva ku rubibe kugenda utumbereye, gushika ku bwinjiriro bwa Hamati. Urwo ni rwo ruhande rwo mu burengero.”

21 “Muze mugabangane ico gihugu, mu miryango cumi n’ibiri ya Isirayeli. 22 Kandi bize bigende gutya: muze mucigaburire bwa ntoranwa, mwe na ba kavamahanga babayeho ari ba kavamahanga hagati yanyu bavyariye abana hagati yanyu. Kuri mwebwe baze babe nk’imvukira muri bene Isirayeli. Bazotorana hamwe namwe biciye ku bupfindo, hagati y’imiryango ya Isirayeli. 23 Bize bigende gutya: mu muryango kavamahanga azoba abayemwo ari kavamahanga, ni ho muzomuha intoranwa yiwe,” ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.

^ Ezk. 47:8 Ico ni ca Kiyaga c’Umunyu.

Ezekiyeli  48 : 1 - 35

48 “Kandi aya ni yo mazina y’imiryango. Kuva ku mupaka wo mu buraruko, ku ruhande rwo hambavu y’inzira y’i Hetiloni gushika ku bwinjiriro bwa Hamati, Hazari-enani, urubibe rwa Damasiko amaja mu buraruko, ku ruhande rwa Hamati; kandi haze hagire umupaka wo mu buseruko n’uwo mu burengero; aho ni Dani: umugabane umwe. 2 Ku rubibe rwa Dani, kuva ku mupaka wo mu buseruko gushika ku mupaka wo mu burengero, ni Asheri: umugabane umwe. 3 Ku rubibe rwa Asheri, kuva ku mupaka wo mu buseruko gushika no ku mupaka wo mu burengero, ni Nafutali: umugabane umwe. 4 Ku rubibe rwa Nafutali, kuva ku mupaka wo mu buseruko gushika ku mupaka wo mu burengero, ni Manase: umugabane umwe. 5 Ku rubibe rwa Manase, kuva ku mupaka wo mu buseruko gushika ku mupaka wo mu burengero, ni Efurayimu: umugabane umwe. 6 Ku rubibe rwa Efurayimu, kuva ku mupaka wo mu buseruko gushika no ku mupaka wo mu burengero, ni Rubeni: umugabane umwe. 7 Ku rubibe rwa Rubeni, kuva ku mupaka wo mu buseruko gushika ku mupaka wo mu burengero, ni Yuda: umugabane umwe. 8 Ku rubibe rwa Yuda, kuva ku mupaka wo mu buseruko gushika ku mupaka wo mu burengero, intererano muzoterēra ize ibe amatambwe ibihumbi mirongo ibiri na bitanu mu bwaguke, uburebure na bwo bwisunge ubw’umwe mu migabane kuva ku mupaka wo mu buseruko gushika ku mupaka wo mu burengero. Kandi ikibanza c’aheranda kize kibe hagati yaho.

9 “Ku bijanye n’intererano muzoterēra Yehova, uburebure buzoba amatambwe ibihumbi mirongo ibiri na bitanu, ubwaguke na bwo ibihumbi cumi. 10 Kandi kuri ivyo haze habe intererano nyeranda igenewe abaherezi: mu buraruko amatambwe ibihumbi mirongo ibiri na bitanu, mu burengero ubwaguke bw’ibihumbi cumi, mu buseruko ubwaguke bw’ibihumbi cumi, mu bumanuko na ho uburebure bw’ibihumbi mirongo ibiri na bitanu. Kandi ikibanza c’aheranda ca Yehova kize kibe hagati yaho. 11 Hazoba ah’abaherezi, abejejwe muri bene Zadoki, abitwararitse igikorwa nabajeje, batataye inzira ngo bayerere ca gihe bene Isirayeli bata inzira bakayerera, nk’uko Abalewi bataye inzira bakayerera. 12 Kandi baze baronke intererano ivuye ku ntererano y’igihugu bwa kintu ceranda rwose, ku rubibe rw’Abalewi.

13 “Abalewi na bo baze baronke amatambwe ibihumbi mirongo ibiri na bitanu mu burebure, mu bwaguke na ho ibihumbi cumi, iruhande nyene y’akarere k’abaherezi; uburebure bwose bube ibihumbi mirongo ibiri na bitanu, ubwaguke na bwo bube ibihumbi cumi. 14 Kandi ntibaze bahagurisheko namba, canke ngo hakabwe, canke ngo hagire uwutuma ahantu heza kuruta ahandi h’ico gihugu hava mu minwe yabo; kuko ari ikintu ceranda kuri Yehova.

15 “Nayo amatambwe ibihumbi bitanu asigaye mu bwaguke iruhande ya vya bihumbi mirongo ibiri na bitanu, ni ikintu kitari ceranda kigenewe igisagara, aho kuba no kuragira. Kandi igisagara kize kibe hagati yaho. 16 Izi ni zo ngero z’ico gisagara: umupaka wo mu buraruko ni amatambwe ibihumbi bine n’amajana atanu; umupaka wo mu bumanuko, ibihumbi bine n’amajana atanu; umupaka wo mu buseruko, ibihumbi bine n’amajana atanu; umupaka wo mu burengero na wo, ibihumbi bine n’amajana atanu. 17 Kandi ico gisagara kize kigire itongo ry’uburagiriro: mu buraruko, amatambwe amajana abiri na mirongo itanu; mu bumanuko, amajana abiri na mirongo itanu; mu buseruko, amajana abiri na mirongo itanu; mu burengero na ho, amajana abiri na mirongo itanu.

18 “Ahasigaye mu burebure hazoba neza na neza nka ya ntererano nyeranda: amatambwe ibihumbi cumi mu buseruko, n’amatambwe ibihumbi cumi mu burengero; haze habe neza na neza nka ya ntererano nyeranda, kandi umwimbu waho uze ube uw’umukate w’abakorera ico gisagara. 19 Kandi hazorimwa n’abakorera ico gisagara bo mu miryango yose ya Isirayeli.

20 “Intererano yose ni amatambwe ibihumbi mirongo ibiri na bitanu ku bihumbi mirongo ibiri na bitanu. Muze muterere ahantu h’ikwadarato bwa ntererano nyeranda, harimwo n’ahegukira igisagara.

21 “Ahasigaye hazokwegukira umukuru, hino no hirya y’iyo ntererano nyeranda na hamwe hegukira igisagara, ahahereranye na ya matambwe ibihumbi mirongo ibiri na bitanu vy’iyo ntererano, ugana urubibe rwo mu buseruko; no mu burengero, ahahereranye na ya matambwe ibihumbi mirongo ibiri na bitanu, ugana urubibe rwo mu burengero. Hazoba ah’umukuru, hahuye neza na neza na ya migabane. Kandi iyo ntererano nyeranda be n’aheranda ha ya Nzu bize bibe hagati yaho.

22 “Nayo ahegukira Abalewi be n’ahegukira igisagara, haze habe hagati y’ahegukira umukuru. Hagati y’urubibe rwa Yuda n’urubibe rwa Benyamini, aho hazokwegukira umukuru.

23 “Ku bijanye n’imiryango isigaye, kuva ku mupaka wo mu buseruko gushika ku mupaka wo mu burengero, ni Benyamini: umugabane umwe. 24 Ku rubibe rwa Benyamini, kuva ku mupaka wo mu buseruko gushika ku mupaka wo mu burengero, ni Simeyoni: umugabane umwe. 25 Ku rubibe rwa Simeyoni, kuva ku mupaka wo mu buseruko gushika ku mupaka wo mu burengero, ni Isakari: umugabane umwe. 26 Ku rubibe rwa Isakari, kuva ku mupaka wo mu buseruko gushika ku mupaka wo mu burengero, ni Zebuloni: umugabane umwe. 27 Ku rubibe rwa Zebuloni, kuva ku mupaka wo mu buseruko gushika ku mupaka wo mu burengero, ni Gadi: umugabane umwe. 28 Ku rubibe rwa Gadi, ugana ku mupaka wo mu bumanuko, hazoraba mu bumanuko; urubibe ruze ruve i Tamari rushike ku mazi y’i Meribati-kadeshi, ugana ku mwonga, gushika kuri ca Kiyaga Kinini.

29 “Ico ni co gihugu muzoha imiryango ya Isirayeli bwa ntoranwa biciye ku bupfindo, kandi iyo ni yo izoba imituri yabo,” ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.

30 “Kandi aya ni yo masohokero y’igisagara: ku mupaka wo mu buraruko, ingero izoba amatambwe ibihumbi bine n’amajana atanu.

31 “Amarembo y’igisagara azohura n’amazina y’imiryango ya Isirayeli, mu buraruko habe amarembo atatu: irembo rya Rubeni, rimwe; irembo rya Yuda, rimwe; irembo rya Lewi, rimwe.

32 “Ku mupaka wo mu buseruko hazoba amatambwe ibihumbi bine n’amajana atanu, be n’amarembo atatu, egome, irembo rya Yozefu, rimwe; irembo rya Benyamini, rimwe; irembo rya Dani, rimwe.

33 “Umupaka wo mu bumanuko uzoba ingero y’amatambwe ibihumbi bine n’amajana atanu, habe amarembo atatu: irembo rya Simeyoni, rimwe; irembo rya Isakari, rimwe; irembo rya Zebuloni, rimwe.

34 “Umupaka wo mu burengero uzoba amatambwe ibihumbi bine n’amajana atanu, habe amarembo atatu: irembo rya Gadi, rimwe; irembo rya Asheri, rimwe; irembo rya Nafutali, rimwe.

35 “Kuhakikuza azoba amatambwe ibihumbi cumi n’umunani; kandi izina ry’ico gisagara kuva uwo musi rizoba: Yehova ubwiwe ari ng’aho[*].”

^ Ezk. 48:35 Canke, “Yehova-Shama.”

Daniyeli  1 : 1 - 21

Daniyeli

1 Mu mwaka ugira gatatu w’ingoma ya Yehoyakimu umwami wa Yuda, Nebukadinezari umwami wa Babiloni aza i Yeruzalemu, atangura kuhasugereza. 2 Mu nyuma Yehova atanga mu kuboko kwiwe Yehoyakimu umwami wa Yuda, na bimwe mu bikoresho vyo mu nzu y’Imana y’ukuri, ku buryo abizana mu gihugu ca Shinari ku nzu y’imana yiwe; nya bikoresho abizana ku nzu y’itunga y’imana yiwe.

3 Maze umwami abwira Ashipenazi umukozi wiwe mukuru wo ku kirimba ngo azane bamwe muri bene Isirayeli n’abo mu nda y’ingoma be n’abo mu banyacubahiro, 4 abana batagira agahonzi namba, mugabo basa neza kandi bafise ugutahura kwimbitse mu vy’ubukerebutsi bwose, bafise ubumenyi bwinshi, batahura ibizwi, bafise n’ubushobozi bwo guhagarara mu kirimba c’umwami; amubwira kandi ngo bigishwe inyandiko y’Abakaludaya n’ururimi rwabo. 5 Vyongeye, umwami abagenera ingaburo ya buri musi ku binovereye vy’umwami no ku muvinyu wiwe wo kunywa, mbere ngo bagaburirwe imyaka itatu, kugira ngo iheze bahagarare imbere y’umwami.

6 Buno muri bo hari bamwe muri bene Yuda, ari bo Daniyeli, Hananiya, Mishaheli na Azariya. 7 Maze umukozi kizigenza wo ku kirimba abaha amazina. Nuko aha Daniyeli izina Beluteshazari; Hananiya amuha izina Shaduraki; Mishaheli amuha izina Meshaki; Azariya na we, Abedinego.

8 Mugabo Daniyeli yiyemeza mu mutima wiwe kutiyandurisha ibinovereye vy’umwami be n’umuvinyu wiwe wo kunywa. Kandi yaguma asaba umukozi kizigenza wo ku kirimba ngo amukundire kutiyanduza. 9 Nuko Imana y’ukuri ituma umukozi kizigenza wo ku kirimba agirira Daniyeli ubuntu bwuzuye urukundo be n’imbabazi. 10 Nya mukozi kizigenza wo ku kirimba araheza abwira Daniyeli ati: “Ndatinya umukama wanje, umwami, we yabageneye ibifungurwa vyanyu n’ibinyobwa vyanyu. Kubera iki none yoraba mu maso hanyu agasanga hajonjogoye mugereranijwe n’abana munganya imyaka, mugatuma umutwe wanje wagirwa n’icaha imbere y’umwami?” 11 Mugabo Daniyeli abwira umurinzi, uwo nya mukozi kizigenza wo ku kirimba yari yashinze kuraba Daniyeli, Hananiya, Mishaheli na Azariya, ati: 12 “Enda nugeze abasavyi bawe imisi cumi, baduhe indya z’insoromano turye, n’amazi tunywe; 13 maze twe n’abana barya ibinovereye vy’umwami tuze duseruke imbere yawe, witegereze mu maso hacu no mu maso habo, uheze ugirire abasavyi bawe ibihwanye n’ivyo uzoba ubonye.”

14 Amaherezo arabumviriza kuri ico kintu, arabageza imisi cumi. 15 Imisi cumi iheze, mu maso habo haboneka ko hasa neza, ko hadoshe, kuruta abana bose barya ibinovereye vy’umwami. 16 Nuko wa murinzi aguma akuraho ibinovereye vyabo n’umuvinyu wabo wo kunywa, abaha indya z’insoromano. 17 Nayo abo bana, uko ari bane, Imana y’ukuri ibaha ubumenyi n’ugutahura kwimbitse mu bijanye n’inyandiko yose be n’ubukerebutsi bwose; kandi Daniyeli ubwiwe yari afise ugutegera mu bijanye n’ubwoko bwose bw’iyerekwa be n’indoto.

18 Maze imisi umwami yari yavuze ko babazana iheze, wa mukozi kizigenza wo ku kirimba ajako rero arabazana imbere ya Nebukadinezari. 19 Umwami atangura kuvugana na bo, kandi muri abo bose ntihaboneka uwumeze nka Daniyeli na Hananiya na Mishaheli na Azariya; babandanya guhagarara imbere y’umwami. 20 Ku kintu cose kijanye n’ubukerebutsi be n’ugutegera umwami yabasiguza, yasanga mbere baruta incuro cumi abaherezi b’abanyamageza bose be n’abahamagara imizimu bari mu karere kose aganza. 21 Nuko Daniyeli agumaho, gushika mu mwaka wa mbere wa Kuro umwami.

Daniyeli  2 : 1 - 49

2 Maze mu mwaka ugira kabiri w’ingoma ya Nebukadinezari, Nebukadinezari arota indoto; atangura guhagarika umutima, itiro ryiwe na ryo rirahafata. 2 Nuko umwami avuga ko bahamagara abaherezi b’abanyamageza, n’abahamagara imizimu, n’abapfumu be n’Abakaludaya, ngo babwire umwami indoto ziwe. Baraheza baraza, bahagarara imbere y’umwami. 3 Maze umwami ababwira ati: “Hariho indoto narose, kandi nahagaritse umutima ndondera kumenya iyo ndoto.” 4 Abakaludaya baca babwira umwami mu rurimi rw’igiharameya bati: “Ewe mwami, urakaramba ibihe bitagira urugero[*]! Bwira abasavyi bawe iyo ndoto iyo ari yo, duheze twerekane insobanuro.”

5 Umwami yishura nya Bakaludaya ati: “Iryo mvumereye ni iri: Nimutamenyesha iyo ndoto, be n’insobanuro yayo, ni uguca muhimbagurwa, amazu yanyu na yo ahindurwe kwa surwumwe. 6 Ariko nimwerekana iyo ndoto n’insobanuro yayo, ndabaha ingabirano n’impano n’iteka ryinshi. Nimunyereke rero iyo ndoto n’insobanuro yayo.”

7 Baramwishura ubugira kabiri, bati: “Umwami nabwire abasavyi biwe iyo ndoto iyo ari yo, duheze twerekane insobanuro yayo.”

8 Umwami arishura, ati: “Mu vy’ukuri, ndazi yuko murondera kuronka umwanya, narirya mwatahuye ko ijambo ari jewe ndarivumereye. 9 Kuko muramutse mutamenyesheje iyo ndoto, urubanza mucirwa ni rumwe, ntiruhinduka. Mugabo ijambo ry’ububeshi kandi ritari ryo ni ryo mwumvikanye kuvuga imbere yanje, kugeza igihe gihindutse. Nimumbwire rero iyo ndoto, mpeze menye ko mushobora kwerekana insobanuro yayo.”

10 Nya Bakaludaya barishura imbere y’umwami bati: “Kw’isi yumutse nta muntu ariho ashoboye kwerekana ico kintu c’umwami, narirya ata mwami ahambaye canke buramatari yigeze asaba ikintu nk’ico umuherezi w’umunyamageza canke uwuhamagara imizimu canke Umukaludaya. 11 Mugabo ikintu umwami ariko arasaba kiragoye, kandi nta wundi muntu n’umwe ariho ashobora kucerekana imbere y’umwami kiretse za mana, na zo zikaba zitabana namba n’igifise umubiri.”

12 Bica bituma umwami ashavura, araraka bimwe bibi, avuga ko batikiza inkerebutsi zose za Babiloni . 13 Nuko itegeko rirasohoka, kandi inkerebutsi zagira zicwe; nuko barondera Daniyeli na bagenziwe, ngo bicwe.

14 Uwo mwanya, Daniyeli wewe, akoresheje inama n’ubwenge, ashikiriza ijambo Ariyoki umukuru w’abacungera ubuzima bw’umwami, ari na we yari yasohotse ngo yice inkerebutsi za Babiloni. 15 Abwira Ariyoki intwazangabo y’umwami, ati: “Kubera iki umwami atanze itegeko rikaze nk’iryo?” Maze Ariyoki amenyesha Daniyeli ico kintu. 16 Nuko Daniyeli arinjira, asaba umwami ko yomuha umwanya, kugira azoze kwereka umwami nya nsobanuro.

17 Inyuma y’ivyo, Daniyeli aja mu nzu iwe; amenyesha ico kintu bagenziwe Hananiya, Mishaheli na Azariya, 18 egome, ngo basabe Imana y’ijuru ibagirire imbabazi ku vyerekeye iryo banga, kugira ngo Daniyeli na bagenziwe hamwe n’inkerebutsi za Babiloni zisigaye ntibatikizwe.

19 Maze Daniyeli ahishurirwa nya banga mw’iyerekwa ryo mw’ijoro. Daniyeli aca ahezagira Imana yo mw’ijuru. 20 Daniyeli avuga ati: “Izina ry’Imana riragahezagirwa kuva igihe kitagira urugero gushika igihe kitagira urugero, kuko ubukerebutsi n’ubushobozi ari ivyayo. 21 Ni yo ihindura ibihe n’ibiringo, igakura abami igashiraho abandi, igaha ubukerebutsi inkerebutsi, n’ubumenyi abazi ugutahura. 22 Ni yo ihishura ivyimbitse n’ibihishije, ikamenya ikiri mu mwiza; kandi iwayo ni ho umuco wibera. 23 Ewe Mana ya ba sogokuruza, ni wewe nshemeza ngakeza, kuko wampaye ubukerebutsi n’ubushobozi. None ubu umenyesheje ivyo twagusavye, kuko utumenyesheje ico kintu c’umwami.”

24 Ku bw’ivyo, Daniyeli aca yinjira kwa Ariyoki, umwe umwami yari yashinze gutikiza inkerebutsi za Babiloni. Aragenda, maze amubwira ati: “Ntihagire inkerebutsi za Babiloni utikiza. Njana imbere y’umwami, nereke umwami insobanuro.”

25 Maze Ariyoki aranyaragasa, ajana Daniyeli imbere y’umwami, amubwira ati: “Nabonye umugabo wo mu bagizwe inyagano ba Yuda ashobora kumenyesha umwami insobanuro.” 26 Umwami abwira Daniyeli, uwitwa Beluteshazari, ati: “Mbega wewe urashoboye koko kumenyesha indoto nabonye, be n’insobanuro yayo?” 27 Daniyeli arishura imbere y’umwami, ati: “Ibanga umwami abaza, inkerebutsi, abahamagara imizimu, abaherezi b’abanyamageza n’abaragurira ku nyenyeri, ntibashobora kuryereka umwami. 28 Ariko mu majuru hariho Imana ihishura amabanga, kandi yamenyesheje Umwami Nebukadinezari ibibwirizwa kuba mu kiringo ca nyuma c’imisi. Indoto yawe be n’ivyo weretswe mu mutwe wawe uri ku gitanda cawe, ng’ibi:

29 “Wewe ga mwami, uri ku gitanda cawe, ivyiyumviro vyawe vyaraje ku bijanye n’ibibwirizwa kuba mu nyuma, kandi wa Muhishuzi w’amabanga yakumenyesheje ibibwirizwa kuba. 30 Nayo jewe, iri banga sindarihishuriwe biciye ku bukerebutsi na bumwe buri muri jewe buruta uburi mu bandi bazima bose, atari ukugira ngo insobanuro imenyeshwe umwami, no kugira ngo umenye ivyiyumviro vy’umutima wawe.

31 “Wewe ga mwami, wariko uritegereza, maze ubona igishusho amahero. Ico gishusho, icari kinini kandi kikagira ukwakaka kw’akataraboneka, cari gihagaze imbere yawe, kandi uko caboneka cari giteye ubwoba. 32 Ico gishusho, umutwe waco wari inzahabu nziza, igikiriza caco n’amaboko yaco vyari ifeza, inda yaco n’amatako yaco vyari umujumpu, 33 amaguru yaco yari icuma, ibirenge vyaco igice kimwe vyari icuma, ikindi gice bikaba ibumba ribumbabumvye. 34 Wagumye uraba kugeza aho ibuye risituriwe, ridasituwe n’amaboko, rigakubita ca gishusho ku birenge vyaco vy’icuma n’ibumba ribumbabumvye rikabijanjagura. 35 Uwo mwanya, ca cuma, rya bumba ribumbabumvye, wa mujumpu, ya feza na ya nzahabu, vyose hamwe, birajanjagurwa bicika nk’umuguruka uvuye ku mbuga y’ikubitiro yo mu ci, maze umuyaga urabijana ku buryo ata n’ikanda ryavyo riboneka. Nya buye ryari rikubise ico gishusho ricika umusozi munini, ryuzura isi yose.

36 “Iyo ni yo ndoto, insobanuro yayo na yo turayivugira imbere y’umwami. 37 Wewe ga mwami, umwami w’abami, wewe Imana yo mw’ijuru yahaye ubwami, ubushobozi, inkomezi be n’iteka, 38 igashira mu kuboko kwawe, ahantu hose abana b’abantu baba, ibikoko vyo mw’ishamba n’ibiremwa vy’amababa vyo mu kirere, ikakugira umutware abiganza vyose, ni wewe mutwe w’inzahabu.

39 “Mu nyuma zawe hazohaguruka ubundi bwami buri hanyuma yawe; hazoba n’ubundi bwami, ubugira gatatu, bw’umujumpu, buzoganza isi yose.

40 “Nayo ubwami bugira kane, buzoba bukomeye nk’icuma. Narirya icuma kijanjagura kikongera kigasya ibindi bintu vyose, muri ubwo buryo nyene, kurya kw’icuma gisavya, buzojanjagura bwongere busavye ubwo bundi bwami bwose.

41 “Ko wabonye yuko ibirenge n’amano igice kimwe vyari ibumba ry’umubumvyi ribumbabumvye, ikindi gice bikaba icuma, ubwo bwami buzoba bugabuye, mugabo buzogira akantu k’ubukomezi bw’icuma, narirya wabonye yuko nya cuma cari kivanze n’ibumba ribisi. 42 Ku bijanye na nya mano y’ibirenge, ayo igice kimwe ari icuma ikindi gice akaba ibumba ribumbabumvye, ubwo bwami igice kimwe buzoba ubukomeye, ikindi gice bube ubworoshe. 43 Ko wabonye icuma kivanze n’ibumba ribisi, bizovangana n’uruvyaro rw’abantu; ariko ntibizofatana, ngo kimwe gifatane n’ikindi, nk’uko nyene icuma kitavangana n’ibumba ribumbabumvye.

44 “Mu misi y’abo bami, Imana yo mw’ijuru izoshinga ubwami butazokwigera busenyurwa. Kandi ubwo bwami ntibuzohabwa ikindi gisata c’abantu. Buzojanjagura ubwo bwami bwose bubuherengeteze, yamara bwobwo buzohangama gushika ibihe bitagira urugero, 45 narirya wabonye yuko ibuye ryasituwe ku musozi, ridasituwe n’amaboko, rikajanjagura ca cuma, wa mujumpu, rya bumba ribumbabumvye, ya feza na ya nzahabu. Ya Mana Ihambaye ni yo yamenyesheje umwami ibibwirizwa kuba mu nyuma. Iyo ndoto ni iyo kwizerwa, n’insobanuro yayo ni iyo kwizigirwa.”

46 Ako kanya Umwami Nebukadinezari aca agwa hasi yubamye, aha icubahiro Daniyeli, avuga ko ahabwa impano, agashikanirwa n’imibavu[*]. 47 Umwami abwira Daniyeli ati: “Ni ukuri, Imana yanyu ni Imana iruta izindi mana[*], n’Umukama w’abami ikaba n’Umuhishuzi w’amabanga, kuko washoboye guhishura iryo banga.” 48 Nuko umwami agira Daniyeli uwuhambaye, amuha ingabirano zihambaye nyinshi, yongera amugira umutware w’intara y’ubutware yose ya Babiloni, n’umutware mukuru aganza inkerebutsi zose za Babiloni. 49 Nayo Daniyeli asaba umwami, uno na we agena Shaduraki na Meshaki na Abedinego ngo bayobore intara y’ubutware ya Babiloni, mugabo Daniyeli we yari ku kirimba c’umwami.

^ Dan. 2:4 Raba Inyongera ya 21.

^ Dan. 2:46 Canke, “ububani.”

^ Dan. 2:47 Ijambo ku rindi ni “Imana y’imana.”

Daniyeli  3 : 1 - 30

3 Nebukadinezari umwami yakoze igishusho c’inzahabu, c’amahagarara y’amatambwe mirongo itandatu n’ubwaguke bw’amatambwe atandatu. Agihagarika mu kiyaya ca Dura, mu ntara y’ubutware ya Babiloni. 2 Nebukadinezari umwami atumako ngo bakoranye abakuru b’intara, abatware na ba buramatari, abajanama, abanyabigega, abacamanza, abakuru mu nyamiramabi be n’abayobozi bose b’intara z’ubutware, ngo baze ku birori vyo gushikiriza nya gishusho Nebukadinezari umwami yari yahagaritse.

3 Nuko abakuru b’intara, abatware na ba buramatari, abajanama, abanyabigega, abacamanza, abakuru mu nyamiramabi be n’abayobozi bose b’intara z’ubutware bakoranira hamwe ku bw’ibirori vyo gushikiriza nya gishusho Nebukadinezari umwami yari yahagaritse, bahagarara imbere ya nya gishusho Nebukadinezari yari yahagaritse. 4 Nuko uwutangaza asemerera n’ijwi rirenga, ati: “Uku ni ko mubwiwe yemwe bisata vy’abantu, miryango y’amahanga n’indimi: 5 nimwumva ijwi ry’inzamba, n’umwironge, n’inanga, n’inanga y’inyabutatu, n’igicurarangisho c’imirya, n’umwironge w’isaho be n’ubwoko bwose bw’ibicurarangisho, muce mwikubita hasi, musenge igishusho c’inzahabu Nebukadinezari umwami yahagaritse. 6 Uwo wese atikubita hasi ngo asenge, ako kanya nyene aca atererwa mw’itanure ry’umuriro ururumba.” 7 Ku bw’ivyo, aho abantu bo mu bisata vyose bumviye ijwi ry’inzamba, n’umwironge, n’inanga, n’inanga y’inyabutatu, n’ubwoko bwose bw’ibicurarangisho, ibisata vyose, imiryango yose y’amahanga n’indimi, uwo mwanya baca bikubita hasi, basenga nya gishusho c’inzahabu Nebukadinezari umwami yari yahagaritse.

8 Ku bw’ivyo, uwo mwanya nyene Abakaludaya bamwe baregera, barega Abayuda. 9 Babwira Nebukadinezari umwami bati: “Ewe mwami, urakaramba ibihe bitagira urugero. 10 Wewe ubwawe mwami, ni we washinze ibwirizwa ry’uko umuntu wese yumva ijwi ry’inzamba, n’umwironge, n’inanga, n’inanga y’inyabutatu, n’igicurarangisho c’imirya, n’umwironge w’isaho be n’ubwoko bwose bw’ibicurarangisho, abwirizwa kwikubita hasi agasenga ca gishusho c’inzahabu, 11 kandi ko uwo wese atikubita hasi ngo asenge, abwirizwa gutabwa mw’itanure ry’umuriro ururumba. 12 Hariho Abayuda bamwe washinze kuyobora intara y’ubutware ya Babiloni, ari bo Shaduraki na Meshaki na Abedinego; abo bagabo nta cubahiro baguhaye, mwami; ntibakorera imana zawe, kandi igishusho c’inzahabu wahagaritse ntibagisenga.”

13 Uwo mwanya nyene, Nebukadinezari yashangashiwe akaraka, avuga ko bazana Shaduraki na Meshaki na Abedinego. Nuko abo bagabo bazanwa imbere y’umwami. 14 Nebukadinezari ababwira ati: “Nankana ga Shaduraki na Meshaki na Abedinego, ntimukorera imana zanje? N’igishusho c’inzahabu nahagaritse, ntimugisenga? 15 Ubu rero, nimba mwiteguye kugira ngo nimwumva ijwi ry’inzamba, n’umwironge, n’inanga, n’inanga y’inyabutatu, n’igicurarangisho c’imirya, n’umwironge w’isaho be n’ubwoko bwose bw’ibicurarangisho, muce mwikubita hasi musenge igishusho nahinguye, ni vyiza. Ariko nimutasenga, ako kanya nyene muca mutererwa mw’itanure ry’umuriro ururumba. Mbega iyo mana yobarokora mu maboko yanje ni iyihe?”

16 Shaduraki na Meshaki na Abedinego barishura, babwira umwami bati: “Ewe Nebukadinezari, kuri ivyo si ngombwa ngo tugire ijambo tukwishuye. 17 Asangwa ari ukwo biri, Imana yacu dukorera irashobora kuturokora. Iraturokora muri iryo tanure ry’umuriro ururumba, no mu kuboko kwawe, mwami. 18 Atari ukwo na ho, nubimenye mwami, yuko imana zawe atari zo dukorera, kandi igishusho c’inzahabu wahagaritse, ntituza kugisenga.”

19 Ni ho Nebukadinezari yaca araka bimwe bibi, mu maso hiwe harahinduka ku bijanye na Shaduraki na Meshaki na Abedinego. Ni kwo kuvuga ko bashusha rya tanure incuro indwi kurusha uko bari basanzwe barishusha. 20 Abwira abagabo bamwe b’inkomezi bo mu nteko ziwe za gisirikare ngo babohe Shaduraki na Meshaki na Abedinego, kugira ngo babaterere muri nya tanure ry’umuriro ururumba.

21 Maze abo bagabo baboherwa mu mitamana yabo, mu mpuzu zabo n’inkofero zabo n’ibindi vyambarwa vyabo, batererwa muri nya tanure ry’umuriro ururumba. 22 Kubera ko ijambo ry’umwami ryari rikaze, kandi nya tanure rikaba ryari ryashuhijwe birenze, abo bagabo bari bateruye Shaduraki na Meshaki na Abedinego ni bo urubeya rw’umuriro rwishe. 23 Mugabo abo bagabo bandi, uko ari batatu, Shaduraki na Meshaki na Abedinego, bagwa baboshe hagati muri rya tanure ry’umuriro ururumba.

24 Uwo mwanya, Nebukadinezari umwami agira ubwoba, ahaguruka ningoga na ningoga. Abwira abategetsi bakurubakuru biwe b’i bwami ati: “Mbega burya abagabo batatu si bo twatereye hagati mu muriro baboshe?” Bishura umwami bati: “Egome, mwami.” 25 Avuga ati: “Raba! Mbona abagabo bane bariko bigendagendera bidegemvya hagati mu muriro, kandi nta co babaye, kandi uwugira kane asa n’umwana wa za mana.”

26 Maze Nebukadinezari aregera umuryango wa nya tanure ry’umuriro ururumba. Avuga ati: “Ewe Shaduraki na Meshaki na Abedinego, basavyi b’Imana Musumbavyose, sohoke muze hano!” Uwo mwanya Shaduraki na Meshaki na Abedinego barasohoka, bava hagati muri wa muriro. 27 Abakuru b’intara, abatware na ba buramatari be n’abategetsi bakurubakuru b’umwami bari bakoranijwe, baritegereza nya bagabo, babona ko ata bubasha nya muriro wari wagize ku mibiri yabo, kandi ko ata n’agashatsi ko ku mutwe wabo kari kababutse, ko mbere n’imitamana yabo itari yahindutse, be n’uko ata n’akamoto k’umuriro kari kabagiyeko.

28 Nebukadinezari avuga ati: “Hahezagirwe Imana ya Shaduraki na Meshaki na Abedinego yarungitse umumarayika wayo, ikarokora abasavyi bayo bayizigiye kandi bagahindura ijambo ry’umwami, bagatanga imibiri yabo, kuko batemeye gukorera canke gusenga iyindi mana n’imwe, kiretse Imana yabo. 29 Kandi nshinze itegeko: igisata c’abantu cose, umuryango w’amahanga wose canke ururimi rwose bazovuga ikintu kitari co na kimwe ku Mana ya Shaduraki na Meshaki na Abedinego, baze bahimbagurwe, n’inzu yabo ize ihindurwe kwa surwumwe; kuko ata yindi mana iriho ishobora gukiza nk’iyi.”

30 Ico gihe umwami ubwiwe atuma Shaduraki na Meshaki na Abedinego batunganirwa mu ntara y’ubutware ya Babiloni.

Daniyeli  4 : 1 - 37

4 “Nebukadinezari umwami, ku bisata vyose vy’abantu, imiryango y’amahanga n’indimi biba mw’isi yose: Amahoro yanyu agwire. 2 Ibimenyetso be n’ibitangaza Imana Musumbavyose yangiriye, bimbereye vyiza kubimenyesha. 3 Ese ukuntu ibimenyetso vyayo bihambaye, kandi ese ukuntu ibitangaza vyayo ari ibikomeye! Ubwami bwayo ni ubwami bwo gushika igihe kitagira urugero, kandi ubutware bwayo ni ubw’iyaruka ku rindi.

4 “Jewe Nebukadinezari, nari nitekaniye mu nzu yanje, ntunganiwe mu kirimba canje. 5 Nabonye indoto, maze intera ubwoba. Amashusho yo mu bwenge ndi ku gitanda canje be n’ivyo nerekewe mu mutwe, bitangura kuntera ubwoba. 6 Nuko ntanga itegeko ngo hazanwe imbere yanje inkerebutsi zose z’i Babiloni, kugira ngo zimenyeshe insobanuro y’iyo ndoto.

7 “Uwo mwanya abaherezi b’abanyamageza, abahamagara imizimu, Abakaludaya n’abaragurira ku nyenyeri barinjira; hanyuma mvugira imbere yabo nya ndoto, mugabo ntibamenyesha insobanuro yayo. 8 Amaherezo hinjira Daniyeli, umwe yitwa Beluteshazari hisunzwe izina ry’imana yanje, uwurimwo impwemu ya za mana nyeranda, aza imbere yanje; maze imbere yiwe nigana nya ndoto, nti:

9 “‘Ewe Beluteshazari umukuru w’abaherezi b’abanyamageza, kubera ko jewe nzi neza yuko impwemu ya za mana nyeranda iri muri wewe be n’uko ata banga na rimwe rigutesha umutwe, mbwira ivyo neretswe mu ndoto nabonye be n’insobanuro yayo.

10 “‘Ivyo nerekewe mu mutwe ku gitanda canje rero ndavyitegereza, maze mbona igiti hagati mw’isi c’uburebure amahero. 11 Ico giti kirakura, kirakomera, uburebure bwaco burahava bushikira amajuru, kandi caraboneka gushika ku mpera y’isi yose. 12 Amababi yaco yari meza, n’ivyamwa vyaco vyari vyinshi, kandi kuri co hari ibifungurwa vyo guhaza ibiriho vyose. Ibikoko vyo mw’ishamba vyaronderera igitutu munsi yaco, inyoni zo mu kirere na zo zikibera ku mashami yaco, kandi ikiri n’umubiri cose kikarya ibivuye kuri co.

13 “‘Nabandanije kwitegereza mu vyo nerekewe mu mutwe ku gitanda canje, maze ehe inderetsi, emwe, umweranda, imanuka ivuye mu majuru. 14 Yariko asemerera n’ijwi rirenga, avuga ati: “Nimwicire ico giti, muteme n’amashami yaco. Nimuhungurure amababi yaco, musanzaze ivyamwa vyaco. Ibikoko bihunge bive munsi yaco, n’inyoni zihunge zive mu mashami yaco. 15 Ariko igishitsi caco mukirekere mw’ivu, kigume kiboheshejwe imigozi y’icuma n’iy’umujumpu, mu vyatsi vyo mw’ishamba; gitoteshwe n’ikime co mu majuru, umugabane waco ube hamwe n’ibikoko mu bimera vyo kw’isi. 16 Umutima waco nuhindurwe ube uwutandukanye n’uw’abantu, gihabwe umutima w’igikoko, kandi ibihe indwi bigikurakuranirweko. 17 Ivyo ni ibishinzwe n’ingingo y’inderetsi, kandi ni ibisabwe n’ijambo ry’aberanda, kugira ngo abantu bariho bamenye ko Musumbavyose ari we Mutware mu bwami bw’abantu, be n’uko abuha uwo ashaka, agashiraho uwuciye bugufi hanyuma ya bose ngo abuganze.”

18 “‘Iyo ni yo ndoto jewe Umwami Nebukadinezari nabonye; nawe ga Beluteshazari, vuga insobanuro iyo ari yo, narirya izindi nkerebutsi zose zo mu bwami bwanje zidashoboye kumenyesha insobanuro. Ariko wewe urabishoboye, kuko impwemu y’imana z’inyeranda iri muri wewe.’

19 “Uwo mwanya Daniyeli, uwitwa Beluteshazari, amara akanya ajorewe, ivyiyumviro vyiwe bitangura kumutera ubwoba.

“Umwami avuga ati: ‘Ewe Beluteshazari, iyo ndoto be n’insobanuro yayo ntibigutere ubwoba.’

“Beluteshazari arishura, ati: ‘Ewe mukama wanje, iyo ndoto irakarāba abakwanka, insobanuro yayo na yo irabe abarwanizi bawe.

20 “‘Igiti wabonye, icakuze kigakomera, c’uburebure bwahavuye bushikira amajuru kandi kigashobora kubonwa n’isi yose, 21 c’amababi meza, c’ivyamwa vyinshi, icariko ibifungurwa bihaza ibiriho vyose, ibikoko vyo mw’ishamba bikibera munsi yaco, n’inyoni zo mu kirere zikibera ku mashami yaco, 22 ni wewe, mwami, kuko wakuze ugakomera, ubukuru bwawe bugakura bugashikira amajuru, ubutware bwawe na bwo bugashika ku mpera y’isi.

23 “‘Vyongeye, kubera ko umwami yabonye inderetsi, umweranda, akayibona imanuka ivuye mu majuru, ikaba kandi yariko ivuga ati: “Nimwicire ico giti, mukigeseze. Ariko igishitsi caco mukirekere mw’ivu, mugabo kigume kiboheshejwe imigozi y’icuma n’iy’umujumpu, mu vyatsi vyo mw’ishamba, gitoteshwe n’ikime co mu majuru, kandi umugabane waco ube hamwe n’ibikoko gushika ibihe indwi bigikurakuraniweko,” 24 iyi ni yo nsobanuro, mwami, kandi ingingo yashinzwe ya Musumbavyose ni yo izoshika ku mukama wanje umwami. 25 Uzokwirukanwa mu bantu, ubane n’ibikoko vyo mw’ishamba, kandi ibimera ni vyo bazoguha ngo urishe nk’amashūri; uzototeshwa n’ikime co mu majuru, ibihe indwi bigukurakuranirweko, gushika umenye ko Musumbavyose ari we Mutware mu bwami bw’abantu, be n’uko abuha uwo ashaka.

26 “‘Kandi ko vyavuzwe ngo bareke igishitsi c’ico giti, ubwami bwawe ntuzobura kubusubizwa niwamara kumenya ko amajuru ari yo aganza. 27 None rero ga mwami, ese impanuro yanje yokubera nziza, ugakuraho ibicumuro vyawe biciye ku bugororotsi, n’ububi bwawe mu kugirira imbabazi aboro. Hari aho ugutunganirwa kwawe kwokwongerezwa igihe.’”

28 Ivyo vyose bishikira Nebukadinezari umwami.

29 Haheze amezi[*] cumi n’abiri, yariko agendagenda hejuru ku kirimba c’umwami c’i Babiloni. 30 Umwami avuga ati: “Mbega iyi si Babiloni Ikomeye, iyo ubwanje nubakiye inzu ya cami nkoresheje inkomezi z’ubushobozi bwanje, nkayubakira kandi iteka ry’ubukuru bwanje?”

31 Iryo jambo rikiri mu kanwa k’umwami, ijwi ritibuka rivuye mu majuru, riti: “Ewe mwami Nebukadinezari, ubwiwe ngo: ‘Ubwami urabwatswe, 32 urirukanywe mu bantu, kandi uzobana n’ibikoko vyo mw’ishamba. Ibimera ni vyo bazoguha ngo urishe nk’amashūri, kandi ibihe indwi bizogukurakuranirwako, gushika umenye ko Musumbavyose ari we Mutware mu bwami bw’abantu, kandi ko abuha uwo ashaka.’”

33 Ako kanya, iryo jambo rirangukira kuri Nebukadinezari, yirukanwa mu bantu, atangura kurisha ibimera nk’amashūri, umubiri wiwe utoteshwa n’ikime co mu majuru, gushika umushatsi wiwe ubaye muremure nk’amubi y’inkona, n’inzara ziwe zibaye nk’ivyara vy’inyoni.

34 “Maze iyo misi iheze, jewe Nebukadinezari nunamurira amaso yanje mu majuru, hanyuma ubwenge bwanje butangura kungarukako; ndaheza mpezagira Musumbavyose, ndashemeza nongera ndaninahaza Umwe abaho gushika igihe kitagira urugero, kuko ubutware bwiwe ari ubutware bwo gushika igihe kitagira urugero, n’ubwami bwiwe bukaba ubw’iyaruka ku rindi. 35 Ababa kw’isi bose babonwa nk’ubusa gusa, kandi akora uko yigombera mu ngabo zo mu majuru no mu baba kw’isi. Kandi nta n’umwe ariho yotangira ukuboko kwiwe, canke yomubwira ngo: ‘Wakoze iki?’

36 “Uwo mwanya nyene, ubwenge bwanje butangura kungarukako, kandi ubukuru bwanje n’ubwiza bwanje bitangura kungarukako ku bw’iteka ry’ubwami bwanje; mbere n’abishikira banje b’i bwami be n’abakomakomeye banje batangura kundondera babishashaye; nsubizwa ku bwami bwanje, nongerwa ubukuru bw’akataraboneka.

37 “None ubu, jewe Nebukadinezari ndashemeza Umwami w’amajuru, nkamushira hejuru kandi nkamuninahaza, kubera ko ibikorwa vyiwe vyose ari ukuri, n’inzira ziwe zikaba ari ubutungane, no kubera ko ashoboye gutetereza abagendera mu bwishime.”

^ Dan. 4:29 Yari amezi aharurirwa ku mboneko.

Daniyeli  5 : 1 - 31

5 Nayo Belushazari umwami, ategurira inzimano ihambaye abantu igihumbi mu bakomakomeye biwe, anywera umuvinyu imbere y’abo bantu igihumbi. 2 Belushazari, abitumwe n’uwo muvinyu, avuga ko bazana ivyombo vy’inzahabu n’ivy’ifeza Nebukadinezari se wiwe yari yatwaye abikuye mu rusengero rwari i Yeruzalemu, kugira ngo umwami n’abakomakomeye biwe, incoreke ziwe be n’abagore biwe batoyi babinyweremwo. 3 Uwo mwanya bazana nya vyombo vy’inzahabu bari batwaye babikuye mu rusengero rw’inzu y’Imana rwari i Yeruzalemu, hanyuma umwami n’abakomakomeye biwe, incoreke ziwe be n’abagore biwe batoyi babinyweramwo. 4 Binywera umuvinyu, bashemeza imana z’inzahabu, n’iz’ifeza, n’iz’umujumpu, n’iz’icuma, n’iz’ibiti be n’iz’amabuye.

5 Ako kanya haseruka intoke z’ukuboko kw’umuntu, zandika imbere y’igitereko c’amatara, kw’iripu y’uruhome rw’ikirimba c’umwami, umwami abona umugongo wa nya kuboko kwariko kurandika. 6 Uwo mwanya, umwami mu maso hiwe harahinduka, ivyiyumviro vyiwe bitangura kumutera ubwoba, ingingo z’amafyinga yiwe ziratana, amavi yiwe na yo arakomangana.

7 Umwami asemerera n’ijwi rirenga ngo bazane abahamagara imizimu, Abakaludaya be n’abaragurira ku nyenyeri. Umwami abwira inkerebutsi z’i Babiloni ati: “Uwuza gusoma iyi nyandiko kandi akanyereka insobanuro yayo, arambikwa impuzu y’umuyugubwe, n’urunigi rw’inzahabu mw’izosi, kandi azoganza ari uwugira gatatu mu bwami.”

8 Uwo mwanya inkerebutsi zose z’umwami ziraza, mugabo ntizashobora gusoma iyo nyandiko canke kumenyesha umwami insobanuro yayo. 9 Ku bw’ivyo Umwami Belushazari agira ubwoba bwinshi cane, mu maso hiwe harahinduka, abakomakomeye biwe na bo baguma bazazaniwe.

10 Umwamikazi na we, kubera amajambo y’umwami n’abakomakomeye biwe, aca yinjira marimari no muri nya kibanza c’inzimano. Umwamikazi avuga ati: “Ewe mwami, uragahoraho mbere gushika ibihe bitagira urugero. Ivyiyumviro vyawe ntibigutere ubwoba, canke ngo mu maso hawe hahinduke. 11 Mu bwami bwawe hariho umuntu abishoboye arimwo impwemu y’imana z’inyeranda; kandi mu misi ya so wawe, umuco n’ugutahura kwimbitse n’ubukerebutsi bumeze nk’ubukerebutsi bw’imana vyabonetse muri we, kandi Umwami Nebukadinezari so wawe yamugize umukuru w’abaherezi b’abanyamageza, abahamagara imizimu, Abakaludaya be n’abaragurira ku nyenyeri, so wawe nyene, mwami; 12 kuko impwemu y’akataraboneka, n’ubumenyi, n’ugutahura kwimbitse mu vyo gusobanura indoto, n’ugusobanura ubupfindo be n’ubuhanga bwo gupfundurura amapfundo vyari vyabonetse muri we, muri Daniyeli, uwo umwami ubwiwe yise Beluteshazari. None rero, nibahamagare Daniyeli, yerekane insobanuro.”

13 Nuko Daniyeli bamuzana imbere y’umwami. Umwami afata ijambo, abwira Daniyeli ati: “Mbega ni wewe Daniyeli wo mu bagizwe inyagano ba Yuda umwami dawe yakuye muri Yuda? 14 Numvise kandi ku bikwerekeye yuko impwemu ya za mana iri muri wewe, kandi ko umuco n’ugutahura kwimbitse n’ubukerebutsi bw’akataraboneka vyabonetse muri wewe. 15 Bazanye rero imbere yanje inkerebutsi be n’abahamagara imizimu, ngo basome iyi nyandiko, mbere ngo bamenyeshe insobanuro yayo; mugabo kwerekana insobanuro y’iryo jambo nta vyo bashoboye. 16 Kandi ubwanje numvise ku bikwerekeye yuko ushoboye gutanga insobanuro no gupfundurura amapfundo. Nimba rero ushoboye gusoma iyo nyandiko no kumenyesha insobanuro yayo, urambikwa impuzu y’umuyugubwe, n’urunigi rw’inzahabu mw’izosi, kandi uganze uri uwugira gatatu mu bwami.”

17 Uwo mwanya Daniyeli arishura, avugira imbere y’umwami ati: “Ingabirano zawe nizigume ari rwawe, impano zawe na zo uzihe abandi. Ariko ndasomera umwami iyo nyandiko, n’insobanuro ndayimumenyeshe. 18 Wewe ga mwami, Imana Musumbavyose yahaye Nebukadinezari so wawe ubwami, imugira uwuhambaye, imuha iteka n’ubukuru. 19 Kubera ko yamugize uwuhambaye, ibisata vyose vy’abantu, imiryango yose y’amahanga n’indimi zose vyarajugumira, bigatinya imbere yiwe. Uwo ashaka kwica yaramwica; uwo ashaka kumangura yaramumangura; uwo ashaka gushira hejuru yaramushira hejuru; kandi uwo ashaka gutetereza yaramutetereza. 20 Ariko igihe umutima wiwe wagira ubwibone, n’impwemu yiwe igakomantara, agakorana ukwita imbere, yarakuwe ku ntebe y’ubwami bwiwe, yakwa n’iteka ryiwe. 21 Yarirukanywe mu bana b’abantu, umutima wiwe ugirwa nk’uw’igikoko, abana n’indogobwa zo mw’ishamba. Ibimera ni vyo bamuha ngo arishe nk’amashūri, umubiri wiwe ugatoteshwa n’ikime co mu majuru, gushika amenye yuko Imana Musumbavyose ari yo Mutware mu bwami bw’abantu, be n’uko uwo ishaka ari we ishiraho ngo abuganze.

22 “Nayo wewe muhungu wiwe Belushazari, ntiwacishije bugufi umutima wawe, naho ivyo vyose wabimenye. 23 Mugabo wishize hejuru wihambaza ku Mukama w’amajuru, bazana imbere yawe ivyombo vyo mu nzu yiwe; hanyuma wewe n’abakomakomeye bawe, incoreke zawe n’abagore bawe batoyi mubinyweramwo, ushemeza imana z’ifeza, n’iz’inzahabu, n’iz’umujumpu, n’iz’icuma, n’iz’ibiti be n’iz’amabuye, ata co zibona canke ngo zumve canke ngo zimenye; mugabo ya Mana ifise impemu zawe mu kuboko kwayo, ikagaba n’inzira zawe zose, ntiwayininahaje. 24 Nuko rero umugongo w’ukuboko urungikwa uvuye imbere yayo, iyo nyandiko irandikwa. 25 Iyi rero ni yo nyandiko yanditswe: MENE, MENE, TEKELI na PARSINI.

26 “Insobanuro y’iryo jambo ni iyi: MENE: Imana yaharūye imisi y’ubwami bwawe iraburangiza.

27 “TEKELI: Wagezwe ku munzane maze uboneka ko uhajije.

28 “PERESI: Ubwami bwawe bwagabuwe buhabwa Abamedi n’Abaperesi.”

29 Uwo mwanya Belushazari atanga itegeko, bambika Daniyeli impuzu y’umuyugubwe, n’urunigi rw’inzahabu mw’izosi; batangaza ku bimwerekeye yuko agiye kuba umutware agira gatatu mu bwami.

30 Muri iryo joro nyene, Belushazari umwami w’Umukaludaya aricwa, 31 maze Dariyo Umumedi aronka ubwami, afise imyaka nka mirongo itandatu n’ibiri.

Daniyeli  6 : 1 - 28

6 Dariyo bimubera vyiza, maze ashiraho abakuru ijana na mirongo ibiri b’intara ngo baganze ubwami, bakaba bari kuganza ubwo bwami bwose; 2 kandi hejuru yabo ashiraho abategetsi bakurubakuru batatu, Daniyeli akaba yari umwe muri bo, kugira ngo abo bakuru b’intara baze barabaha amakuru, ngo umwami ntahahombere. 3 Nuko uwo Daniyeli aguma aheta abo bategetsi bakurubakuru be n’abakuru b’intara, kuko impwemu y’akataraboneka yari muri we; kandi umwami yiyumvira kumushira hejuru y’ubwo bwami bwose.

4 Ico gihe, nya bategetsi bakurubakuru n’abakuru b’intara baguma barondera kuronka urwitwazo rwo kwagiriza Daniyeli ku bijanye n’ubwami; ariko ntibashobora kuronka urwitwazo na rumwe canke ikintu kibi na kimwe, kuko yari umwizigirwa kandi akaba ata rwangara canke ikintu kibi na kimwe vyabonetse muri we. 5 Abo bagabo bavuga rero bati: “Nta rwitwazo na rumwe tuzogenda turonse muri uwo Daniyeli, kiretse turinze kururonderera mw’itegeko ry’Imana yiwe.”

6 Nuko abo bategetsi bakurubakuru be n’abakuru b’intara binjira ari ikinja aho umwami ari, bamubwira bati: “Ewe mwami Dariyo, urakaramba ibihe bitagira urugero. 7 Abategetsi bakurubakuru bose b’ubwami, abatware be n’abakuru b’intara, abakozi bakuru b’i bwami na ba buramatari, bagiye inama ngo hashingwe icagezwe c’i bwami no kugira ngo hashirweho umuziro, yuko mu kiringo c’imisi mirongo itatu, uwo wese azogira ico asaba iyindi mana canke uwundi muntu atari wewe ga mwami, azoce atererwa mu cobo c’intambwe. 8 None rero ga mwami, nushinge icagezwe, utere umukono ku rwandiko, kugira ngo ntiruze ruhinduke, nk’uko itegeko ry’Abamedi n’Abaperesi riri, na ryo rikaba ridafutwa.”

9 Nuko rero, Umwami Dariyo ubwiwe atera umukono kuri nya rwandiko na nya muziro.

10 Mugabo Daniyeli akimara kumenya ko urwo rwandiko rwateweko umukono, aca yinjira mu nzu yiwe; kandi yaza arapfukama gatatugatatu ku musi, amadirisha y’icumba ciwe co hejuru akaguma yuguruye ku bwiwe araba i Yeruzalemu, akaza arasenga yongera ashikana ishemezo imbere y’Imana yiwe, nk’uko yari yahoze abigira imbere y’aho. 11 Ico gihe abo bagabo binjira ari isinzi, basanga Daniyeli ariko arasaba yongera atakamba ngo agire ubutoni imbere y’Imana yiwe.

12 Maze baregera, bavugira imbere y’umwami ku vyerekeye wa muziro washirwaho n’umwami, bati: “Mbega ntihariho umuziro wateyeko umukono yuko mu kiringo c’imisi mirongo itatu, uwo wese azogira ico asaba iyindi mana canke uwundi muntu atari wewe ga mwami, azoca atererwa mu cobo c’intambwe?” Umwami arishura, ati: “Ico kintu carashinzwe neza nk’uko itegeko ry’Abamedi n’Abaperesi riri, na ryo rikaba ridafutwa.” 13 Buno nyene barishura, bavugira imbere y’umwami bati: “Daniyeli, uwo mu bagizwe inyagano ba Yuda, ntiyakwubashe, mwami, canke ngo yubahe wa muziro waterako umukono, ahubwo asaba gatatugatatu ku musi.” 14 Umwami rero ngo yumve iryo jambo, biramubabaza cane, yiyumvira Daniyeli kugira ngo amukize; kandi gushika izuba rirenze, aguma arondera ingene yomurokora. 15 Vyakabaye kera, ba bagabo binjira ari ikinja aho umwami ari, babwira umwami bati: “Ewe mwami, uribuka yuko itegeko ry’Abamedi n’Abaperesi rivuga yuko umuziro canke icagezwe gishinzwe n’umwami ubwiwe kidashobora guhindurwa.”

16 Nuko umwami aca atanga itegeko, bazana Daniyeli, bamuterera muri ca cobo c’intambwe. Umwami abwira Daniyeli ati: “Imana yawe wama ukorera, ubwayo iragukiza.” 17 Nuko bazana ibuye barishira ku munwa wa nya cobo, umwami na we aridomako ikidodo akoresheje impeta yiwe y’ikidodo be n’impeta y’ikidodo y’abakomakomeye biwe, kugira ngo ntihagire na kimwe gihindurwa ku bijanye na Daniyeli.

18 Uwo mwanya umwami aja ku kirimba ciwe, amara iryo joro yisonzesheje, ntihagira ibicurarangisho bizanwa imbere yiwe, n’itiro ryiwe riramuhunga. 19 Amaherezo, mu mutwenzi, umwami arahaguruka bukeye, aca aranyaragasa no kuri ca cobo c’intambwe. 20 Ashitse hafi ya nya cobo, arasemerera n’ijwi ry’umubabaro abwira Daniyeli. Umwami atangura kuvuga, abwira Daniyeli ati: “Yewe Daniyeli, musavyi w’Imana nzima, mbega Imana yawe wama ukorera yashoboye kugukiza izo ntambwe?” 21 Buno nyene Daniyeli avugana n’umwami ati: “Ewe mwami, urakaramba gushika ibihe bitagira urugero. 22 Imana yanje yarungitse umumarayika wayo, yugara iminwa y’izi ntambwe, kandi ntizangiriye nabi, kuko imbere yayo nabonetse ko ndi intungane; kandi n’imbere yawe mwami, nta kibi nakoze.”

23 Maze umwami arahimbarwa cane, aca ategeka ko Daniyeli aduzwa agakurwa muri ico cobo. Daniyeli araduzwa akurwa muri ico cobo, kandi basanga nta na kimwe yabaye, kuko yari yizigiye Imana yiwe.

24 Nuko umwami atanga itegeko, bazana ba bagabo bari bareze Daniyeli, batererwa muri nya cobo c’intambwe, n’abana babo n’abagore babo; bataranashika hasi muri nya cobo, intambwe zari zamaze kubifatira, zijanjagura n’amagufa yabo yose.

25 Maze umwami Dariyo yandikira ibisata vy’abantu vyose, imiryango yose y’amahanga n’indimi zose biba mw’isi yose, ati: “Amahoro yanyu agwire cane! 26 Hatanzwe itegeko rivuye imbere yanje, yuko mu karere ako ari ko kose kaganzwa n’ubwami bwanje, abantu bakwiye kujugumira no gutinya imbere y’Imana ya Daniyeli. Kuko ari yo Mana nzima, ari na Yo yamaho gushika ibihe bitagira urugero; kandi ubwami bwayo ntibuzosenyurwa, n’inganji yayo ni iy’ibihe bidahera. 27 Irakiza, ikarokora, igakora ibimenyetso n’ibitangaza mu majuru no kw’isi, kuko yakijije Daniyeli ikamukura mu majanja y’intambwe.”

28 Nayo uwo Daniyeli, aratunganirwa mu bwami bwa Dariyo no mu bwami bwa Kuro Umuperesi.

Daniyeli  7 : 1 - 28

7 Mu mwaka wa mbere wa Belushazari umwami wa Babiloni, Daniyeli abona indoto be n’ivyo yerekewe mu mutwe wiwe ku gitanda ciwe. Ico gihe yandika iyo ndoto. Yigana inkuru yose y’ivyo bintu. 2 Daniyeli afata ijambo, avuga ati:

“Nariko nitegereza mu vyo neretswe mw’ijoro, maze ehe raba, ya miyaga ine y’amajuru yariko isebagiza ikiyaga kinini. 3 Maze haduga ibikoko amahanga bine bivuye muri nya kiyaga, kimwe cose kikaba cari gitandukanye n’ibindi.

4 “Ica mbere cari kimeze nk’intambwe, kikagira amababa y’inkona. Nguma nitegereza gushika amababa yaco aranduwe, hanyuma kirahagurutswa gikuwe hasi, gihagarikwa ku birenge bibiri nk’umuntu, kandi gihabwa umutima w’umuntu.

5 “Maze ehe raba, ikindi gikoko, ikigira kabiri, kimeze nk’idubu. Cari kidugijwe ku ruhande rumwe, gifise amagufa atatu y’imbavu mu kanwa, mu menyo yaco; kibwirwa ngo: ‘Haguruka, urye inyama nyinshi.’

6 “Inyuma y’ivyo, mbandanya kwitegereza, maze ehe raba, ikindi gikoko, kimeze nk’ingwe, mugabo ku mugongo waco cari gifise amababa ane y’ikiremwa kiguruka. Nya gikoko cari gifise imitwe ine; gihabwa ubutware koko.

7 “Inyuma y’ivyo, mbandanya kwitegereza mu vyo neretswe mw’ijoro, maze ehe raba, igikoko kigira kane, giteye ubwoba, c’agacavutu kandi gikomeye bimwe bidasanzwe. Cari gifise amenyo y’icuma, maninimanini. Cararotsa kandi kikajanjagura, ibisigaye kikabihonyangisha ibirenge vyaco. Cari gitandukanye na vya bikoko bindi vyose vy’imbere yaco, kandi cari gifise amahembe cumi. 8 Mbandanya kurimbura ivy’ayo mahembe, maze ehe, muri yo hanaga irindi hembe, agahembe gatoyi, kandi imbere yako harandurwa atatu muri ya mahembe ya mbere. Kandi ehe, kuri iryo hembe hari amaso nk’ay’umuntu, hakaba n’akanwa kavuga ibintu vy’agakomeye.

9 “Mbandanya kwitegereza gushika hashizweho intebe z’ubwami, hanyuma Umwe wa kera mu misi akicara. Ivyambarwa vyiwe vyarera derere[*], umushatsi wo ku mutwe wiwe na wo wari umeze nk’ubwoya butyoroye. Intebe yiwe y’ubwami yari imbeya z’umuriro; amakurudumu yayo yari umuriro ururumba. 10 Hari umugezi w’umuriro utemba uvuye imbere yiwe. Hari ibihumbi igihumbi baguma bamukorera, n’ibihumbi cumi kugwiza ibihumbi cumi baguma bahagaze imbere yiwe. Sentare irasasa, ibitabu birazingururwa.

11 “Ico gihe mbandanya kwitegereza kubera ijwi ry’amajambo y’agakomeye rya hembe ryariko riravuga; mbandanya kwitegereza gushika nya gikoko cishwe, n’umuvyimba waco ugaherengetezwa, kigahabwa umuriro ururumba. 12 Ariko vya bikoko bisigaye, ubutware bwavyo burakurwaho, bihabwa kubandanya kubaho igihe kanaka be n’ikiringo kanaka.

13 “Nguma nitegereza mu vyo neretswe mw’ijoro, maze ehe raba, uwusa n’umwana w’umuntu yariko azanana n’ibicu vyo mu majuru; yemererwa gushika aho Umwe wa kera mu misi ari, araheza yegerezwa imbere y’Uwo. 14 Maze ahabwa ubutware n’iteka n’ubwami, kugira ngo ibisata vy’abantu, imiryango y’amahanga n’indimi vyose bimukorere. Ubutware bwiwe ni ubutware bwamaho igihe kitagira urugero, butazovaho; ubwami bwiwe na bwo ni ubutazosenyurwa.

15 “Nayo jewe Daniyeli, impwemu yanje intunturiramwo kubera ivyo, kandi ivyo nerekewe mu mutwe bitangura kuntera ubwoba. 16 Ndegera umwe mu bari bahagaze, kugira ngo ndamusabe amakuru yo kwizigirwa kuri ivyo vyose. Na we mu kumenyesha insobanuro y’ivyo bintu, ambwira ati:

17 “‘Ivyo bikoko amahanga, ko ari bine, hari abami bane bazohaguruka bavuye mw’isi. 18 Mugabo aberanda ba Rudasumbwa bazoronka ubwami, bigabire ubwo bwami igihe kitagira urugero, emwe, igihe kitagira urugero n’ibihe bitagira urugero.’

19 “Nca nipfuza kumenya neza ivyerekeye ca gikoko kigira kane, kimwe cari gitandukanye n’ibindi vyose, giteye ubwoba bimwe bidasanzwe, kikagira amenyo y’icuma n’ivyara vy’umujumpu, kimwe carotsa kandi kikajanjagura, ibisigaye kikabihonyangisha ibirenge vyaco; 20 n’ivyerekeye ya mahembe cumi yari ku mutwe waco, na rya hembe rindi ryanaga maze imbere yaryo hagatemba atatu, egome, rya hembe ryari rifise amaso n’akanwa kavuga ivy’agakomeye, rikaboneka ko ari rinini kuruta magenzi yaryo.

21 “Nguma nitegereza igihe iryo hembe ryarwanya aberanda, rikabanesha, 22 gushika Umwe wa kera mu misi aje, abo beranda ba Rudasumbwa bagacirwa urubanza rubakiza, n’igihe nyezina kigashika c’uko nya beranda bigabira ubwami.

23 “Avuga ati: ‘Ku bijanye na ca gikoko kigira kane, hari ubwami bugira kane buzobaho kw’isi, buzoba butandukanye n’ubundi bwami bwose; kandi buzorotsa isi yose, buyikandagire, buyijanjagure. 24 Ku bijanye na ya mahembe cumi, muri ubwo bwami hazohaguruka abami cumi; kandi hari n’uwundi azohaguruka inyuma yabo, akazoba atandukanye na bamwe ba mbere, kandi azotetereza abami batatu. 25 Azovuga mbere amajambo yo kurwanya Musumbavyose, kandi azoguma atoteza aberanda ba Rudasumbwa. Azokwiyumvira guhindura igihe be n’itegeko, kandi bazotangwa mu kuboko kwiwe kumara igihe, n’ibihe be n’igice c’igihe. 26 Nuko Sentare irasasa, ubutware bwiwe burahava bukurwaho, kugira ngo azimanganywe, arandurwe buhere.

27 “‘Maze ubwami n’ubutware n’ubukuru bw’ubwami buri munsi y’amajuru yose, bihabwa abantu beranda ba Rudasumbwa. Ubwami bwabo ni ubwami bwamaho igihe kitagira urugero, kandi ubutware bwose ni bo buzokorera, bubagamburukire.’

28 “Aho ni ho ivyo bintu bigarukiye. Nayo jewe Daniyeli, ivyiyumviro vyanje vyagumye bintera ubwoba cane, ku buryo mu maso hanje hahinduka; mugabo ivyo bintu ndabigumiza mu mutima wanje.”

^ Dan. 7:9 Canke, “vyarera nka shelegi.” “Shelegi” ni ibintu vy’ibivunjivunji vyera cane bigwa nk’imvura.

Daniyeli  8 : 1 - 27

8 Mu mwaka ugira gatatu w’ingoma ya Belushazari umwami, hari ivyo neretswe, egome jewe Daniyeli, inyuma y’ivyari vyambonekeye mu ntango. 2 Hanyuma ntangura kubona ibintu muri iryo yerekwa; igihe nabibona, nari ku kirimba Shushani, ikiri mu ntara y’ubutware ya Elamu; nuko ntangura kubona ibintu muri iryo yerekwa, kandi nari iruhande y’umugende w’amazi wa Ulayi. 3 Ngize ngo ndaramura amaso, nca mbona impfizi y’intama ihagaze imbere ya nya mugende w’amazi, kandi yari ifise amahembe abiri. Nya mahembe abiri yari maremare, mugabo rimwe ryari rirerire kuruta irindi, kandi irirerire ni ryo ryanaze mu nyuma. 4 Mbona nya mpfizi y’intama isekagura amahembe mu burengero no mu buraruko no mu bumanuko, kandi nta gikoko na kimwe caguma gihagaze imbere yayo, kandi nta n’umwe yashobora kugira ico arokoye mu kuboko kwayo. Yakora ivyo yigombeye, ikihambaza.

5 Nanje nguma ndabirimbura, maze ehe isuguru y’impene yariko izanana i burengerazuba ku buringanire bw’isi yose, idakora hasi. Iyo suguru y’impene, hagati y’amaso yari ifise ihembe ryibonekeje. 6 Iguma iza gushika kuri ya mpfizi y’intama ifise ya mahembe abiri, imwe nari nabonye ihagaze imbere ya wa mugende w’amazi; iza yiruka iyigana iri n’ubushangashirwe bukaze.

7 Nuko mbona yegera cane nya mpfizi y’intama, itangura kuyirakarira, irayisekeza, iyivuna ya mahembe abiri, nya mpfizi y’intama ntiyagira ububasha bwo guhagarara imbere yayo. Iyikubita hasi, irayikandagira, ntihaboneka uwukiza nya mpfizi y’intama mu kuboko kw’iyo mpfizi y’impene.

8 Nya suguru y’impene irihambaza bimwe birenze; mugabo ikimara kugira inkomezi, rya hembe rinini riravunwa, mu kibanza caryo hanaga amahembe ane mu buryo bwibonekeje, yerekeje kuri ya miyaga ine y’amajuru.

9 Hanyuma hamera irindi hembe ritoya rivuye muri rimwe muri yo, riguma rikura cane ryerekeje i bumanuko n’i burasirazuba, ryerekeje kandi kuri ca Kirezi. 10 Kandi riguma rikura gushika ku ngabo z’amajuru, ku buryo rikororera hasi zimwe muri nya ngabo na zimwe mu nyenyeri, irazikandagira. 11 Kandi ririhambaza gushika ku Muganwa wa nya ngabo, maze yakwa ca kimazi c’ubudasiba, ikibanza cashinzwe c’aheranda hiwe kiratembagazwa. 12 Amaherezo umugwi w’ingabo uratangwa, hamwe na ca kimazi c’ubudasiba, kubera ukugabitanya; kandi riguma rishiburira ukuri hasi, rirakora, riraroranirwa.

13 Maze numva umweranda umwe avuga, uwundi mweranda na we abwira umwe yariko aravuga, ati: “Mbega iryo yerekwa ryerekeye ikimazi c’ubudasiba be n’ukugabitanya guteza ubugesera rizogeza ryari, ha hantu heranda be na za ngabo bikagirwa ivyo guhonyangwa?” 14 Nuko ambwira ati: “Ni kugeza ku migoroba n’ibitondo ibihumbi bibiri n’amajana atatu; maze ha hantu heranda hazogirwa uko habereye kumera.”

15 Maze jewe Daniyeli nkiriko ndabona ivyo nariko nderekwa nongera ndondera kubitegera, erega, ehe imbere yanje hari hahagaze uwufise ishusho nk’iy’umuntu w’umugabo. 16 Ntangura kwumva hagati muri Ulayi ijwi ry’umuntu yakuwe mw’ivu, arasemerera, ati: “Gaburiyeli we, fasha uwo muntu gutegera ico kintu abonye.” 17 Nuko aza iruhande y’aho nari mpagaze, mugabo aje, ntekerwa n’ubwoba, nca ngwa nubamye. Araheza ambwira ati: “Tegera mwana w’umuntu, yuko iryo yerekwa ari iry’igihe c’iherezo.” 18 Akiriko aravugana nanje, mba nasinziriye ubutikoma nubamye hasi. Nuko ankorako, ampagarika ha handi nari mpagaze. 19 Hanyuma avuga ati: “Ehe ngira nkumenyeshe ibizoba mu kiringo ca nyuma c’imisibo, kuko ari ivy’igihe cashinzwe c’iherezo.

20 “Impfizi y’intama wabonye y’amahembe abiri, igereranya abami b’Ubumedi n’Ubuperesi. 21 Ya suguru y’impene y’ivyoya na yo, igereranya umwami w’Ubugiriki; nayo rya hembe rinini ryari hagati y’amaso yayo, rigereranya umwami wa mbere. 22 Kandi ko iryo hembe ryavunywe, amaherezo mu kibanza caryo hagahaguruka ane, hazohaguruka ubwami bune buvuye mw’ihanga ryiwe, mugabo budafise ububasha nk’ubwiwe.

23 “Kandi mu kiringo ca nyuma c’ubwami bwabo, abagabitanya nibakora bagashika kw’iherezo ry’ibikorwa vyabo, hazohaguruka umwami akaze mu maso kandi ategera amajambo ahinyitse. 24 Ububasha bwiwe buzokomera, mugabo bitavuye ku bubasha bwiwe bwite. Azoteza agatikizo mu buryo bw’agatangaza, aroranirwe koko kandi ashike ku co ashaka. Azotikiza vy’ukuri abanyenkomezi, be n’igisata kigizwe n’aberanda. 25 Kandi, nk’uko ugutahura kwimbitse kwiwe kuri, azotuma ubuhendanyi buroranirwa mu kuboko kwiwe. Azokwihambaza mu mutima wiwe, atikize benshi igihe ata wuzoba ari n’ico yinona. Azohaguruka arwanye wa Muganwa w’abaganwa, mugabo azovunagurwa ata kuboko gukoreshejwe.

26 “Kandi ca kintu wabona ku vyerekeye umugoroba n’igitondo, ari na co cavuzwe, ni ic’ukuri. Nayo wewe, iryo yerekwa nurigire akabanga, kuko rikiri iry’imisi myinshi izoza.”

27 Nayo jewe Daniyeli, intege ziramperana, mara imisi ndwaye. Hanyuma ndavyuka, nkora igikorwa c’umwami; mugabo nguma ntimvye kubera nya kintu nari nabonye, kandi nta n’umwe yabitegera.

Daniyeli  9 : 1 - 27

9 Mu mwaka wa mbere wa Dariyo mwene Ahasuwerusi wo mu ruvyaro rw’Abamedi, uwari yagizwe umwami aganza ubwami bw’Abakaludaya, 2 mu mwaka wa mbere w’ingoma yiwe, jewe Daniyeli, biciye ku bitabu, naratahuye igitigiri c’imyaka y’ugushitsa agatikizo ka Yeruzalemu, ni ukuvuga imyaka mirongo irindwi, ku bijanye na yo ijambo rya Yehova rikaba ryari ryaraje kuri Yeremiya umuhanuzi. 3 Ndaheza mpanga amaso Yehova ya Mana y’ukuri, kugira ngo ndamurondere mu gusenga no mu kwinginga, mu kwisonzesha no mu kwambara igunira[*] no mu kwisiga iminyota. 4 Nuko ntangura gusenga Yehova Imana yanje no kwatura ibicumuro, nti:

“Ewe Yehova Mana y’ukuri, Uwuhambaye akaba n’Uwuteye ubwoba, agumya isezerano be n’ubuntu bwuzuye urukundo ku bamukunda no ku bagumya amabwirizwa yiwe, 5 twaracumuye, dukora ibitari vyo, dukora ivy’ububisha, turagarariza; twarakebeje tuva ku mabwirizwa yawe no ku ngingo zawe z’ubutungane[*]. 6 Ntitwumvirije abasavyi bawe b’abahanuzi, bavuze mw’izina ryawe babwira abami bacu, abaganwa bacu na ba sogokuruza bacu be n’abanyagihugu bose. 7 Ewe Yehova, ufise ubugororotsi, mugabo twebwe dufise ibimaramare ku maso yacu nk’uko biri uyu musi, twe n’abagabo ba Yuda n’ababa i Yeruzalemu be n’abo muri Isirayeli bose, abari hafi be n’abari kure mu bihugu vyose wabashwiragijemwo kubera ubuhemu bwabo bakugiriye.

8 “Ewe Yehova, twebwe dufise ibimaramare ku maso yacu, twe n’abami bacu, abaganwa bacu na ba sogokuruza bacu, kuko twagucumuyeko. 9 Imbabazi ni iza Yehova Imana yacu, be n’ukubabarira ibicumuro, kuko twamugararije. 10 Ntitwagamburukiye ijwi rya Yehova Imana yacu mu kugendera mu mategeko yiwe yashize imbere yacu biciye ku kuboko kw’abasavyi biwe, abahanuzi. 11 Abo muri Isirayeli bose barahonyanze itegeko ryawe; twarakebeje mu kutagamburukira ijwi ryawe, bituma udusukako wa muvumo na ya ndahiro yanditswe mw’itegeko rya Musa wa musavyi w’Imana y’ukuri, kuko twayicumuyeko. 12 Nuko ashitsa amajambo yayo yari yaratuvuzeko twe n’abacamanza bacu baducira imanza, atuzanako ivyago bikomeye, ku buryo munsi y’amajuru yose ata vyahagiriwe nk’ivyagiriwe i Yeruzalemu. 13 Nk’uko nyene vyanditswe mw’itegeko rya Musa, ivyo vyago vyose vyaratujeko, kandi ntitwatakambiye[*] Yehova Imana yacu mu guhindukira tukava mw’ikosa ryacu no mu kwerekana ko dufise ugutahura kwimbitse mu bijanye n’ukuri kwawe.

14 “Kandi Yehova yagumye arikanuye ku bijanye n’ivyo vyago, arahava abituzanako, kuko Yehova Imana yacu agororotse mu bikorwa vyiwe vyose yakoze; natwe ntitwagamburukiye ijwi ryiwe.

15 “None rero, Yehova Mana yacu, wewe wakuye abantu bawe mu gihugu ca Misiri biciye ku kiganza gikomeye, ukihesha izina nk’uko biri uyu musi, twaracumuye, twakoze ivy’ububisha. 16 Ewe Yehova, nk’uko ibikorwa vyawe vyose vy’ubugororotsi biri, ndakwinginze ishavu ryawe n’ubushangashirwe bwawe bisubire inyuma bive ku gisagara cawe Yeruzalemu, umusozi wawe mweranda; kuko, bivuye ku bicumuro vyacu no ku makosa ya ba sogokuruza bacu, Yeruzalemu n’igisata cawe bisigaye ari iceyi ku badukikuje. 17 None rero, Mana yacu, niwumvirize isengesho ry’umusavyi wawe n’ukwinginga kwiwe, utume mu maso hawe hakayanganira ku kibanza c’aheranda hawe hacitse umusaka, bibe ku bwa Yehova. 18 Tega ugutwi, Mana yanje, wumve! Niwugurure amaso yawe, ubone ingene twacitse imisaka, ubone n’igisagara citiriwe izina ryawe; kuko tudasutse imbere yawe ukwinginga kwacu twisunze ibikorwa vyacu vy’ubugororotsi, ahubwo tubigize twisunze imbabazi zawe nyinshi. 19 Yehova we, niwumve! Yehova we, babarira! Yehova we, niwumvirize kandi ugire ico ukoze! Ntutebe Mana yanje, bibe ku bwawe, kuko izina ryawe ari ryo igisagara cawe n’abantu bawe vyitiriwe.”

20 Nkiriko ndavuga, nsenga, natura igicumuro canje n’igicumuro c’igisata canje Isirayeli, nongera nsaba ubutoni imbere ya Yehova Imana yanje ku vyerekeye wa musozi mweranda w’Imana yanje, 21 kandi nkiriko ndavuga nsenga, erega wa mugabo Gaburiyeli, umwe nari nabonye mw’iyerekwa mu ntango, umuruho ari wose, ashika iruhande yanje, mu gihe c’ishikanwa ryo ku mugoroba. 22 Araheza ampa ugutegera, avugana nanje, ati:

“Ewe Daniyeli, ubu nzanywe no kuguha ugutahura kwimbitse hamwe n’ugutegera. 23 Ugitangura kwinginga hari ijambo ryasohotse, nanje nkaba nzanywe no kurikumenyesha, kuko uri umuntu ahimbaye cane. Niwitwararike rero iki kintu, kandi utegere ico ubona.

24 “Hari amayinga mirongo irindwi yashingiwe igisata cawe be n’igisagara cawe ceranda, ku bwo kurangiza ibigabitanyo, no gukuraho igicumuro, no gutangira impongano[*] ikosa, no kuzana ubugororotsi gushika ibihe bitagira urugero, no gushira ikidodo kw’iyerekwa no ku muhanuzi, no kurobanuza amavuta[*] Aheranda h’Aheranda. 25 Ukwiye kumenya kandi ugatahura bimwe vyimbitse yuko kuva igihe hazosohorwa ijambo ryo gusubizaho Yeruzalemu no gusubira kuyubaka, gushika kuri Mesiya Indongozi, hazoba amayinga indwi, habe n’amayinga mirongo itandatu n’abiri. Hazosubiraho, hasubire kwubakwa vy’ukuri, hagire n’ikibanza ca bose be n’ikinogo, mugabo hazoba ari mu bihe vy’amarushwa.

26 “Kandi inyuma y’ayo mayinga mirongo itandatu n’abiri, Mesiya azokurwaho, ntihagire ico asigarizwa.

“Kandi igisagara be n’ahantu heranda bizosenyurwa n’abantu b’indongozi iriko iraza. Iherezo ryaho rizoba biciye kw’isegenya. Kandi hazoba intambara gushika kuri iryo herezo; icapfunditswe ni uko haba imisaka.

27 “Kandi azotuma iryo sezerano riguma rikora ku bwa benshi, kumara iyinga rimwe; maze iryo yinga niryagera hagati, azotuma ikimazi n’ishikanwa bihagarara.

“Kandi umwe ateza ubugesera azoba ari kw’ibaba ry’ibisesemye; icapfunditswe kizoguma kandi cisuka ku cagizwe umusaka, gushika ku gatikizo.”

^ Dan. 9:3 Raba Inyongera ya 21.

^ Dan. 9:5 Raba Inyongera ya 21.

^ Dan. 9:13 Ijambo ku rindi ni “ntitworoheje mu maso ha.”

^ Dan. 9:24 Raba Inyongera ya 21.

^ Dan. 9:24 Raba Inyongera ya 21.

Daniyeli  10 : 1 - 21

10 Mu mwaka ugira gatatu wa Kuro umwami w’Ubuperesi, hari ikintu cahishuriwe Daniyeli, ari we yitwa Beluteshazari; ico kintu cari ic’ukuri, kandi haba igikorwa gikomeye ca gisirikare. Ico kintu aragitahura, aratahura ico abonye.

2 Muri iyo misi, jewe Daniyeli nari ngandaye mu kiringo c’amayinga atatu yuzuye. 3 Sinarya umukate uryoshe, kandi nta nyama canke umukate vyangera mu kanwa, kandi sinigeze nisiga amavuta gushika ayo mayinga atatu yuzuye arangiye. 4 Maze ku musi ugira mirongo ibiri na kane w’ukwezi kwa mbere, igihe nari ku nkombe ya rwa ruzi runini, ari rwo Hidekeli, 5 ndaramura amaso ndaraba, maze mbona umugabo umwe yambaye impuzu y’ilino, akenyeye mu mafyinga inzahabu y’i Ufazi. 6 Umubiri wiwe wari umeze nk’ibuye rya kirisolito, mu maso hiwe na ho nk’ishusho y’umuravyo, amaso yiwe na yo nk’ibimuri vy’umuriro; amaboko yiwe be n’ibirenge vyiwe vyaboneka nk’umujumpu usenye, ijwi ry’amajambo yiwe na ryo rikamera nk’ijwi ry’isinzi. 7 Kandi jewe Daniyeli nabonye ukwo kubonekerwa ndi jenyene; mugabo abantu twari kumwe bobo ntibabonye ukwo kubonekerwa. Ariko barafashwe n’ukujugumira gukomeye, bituma biruka, barinyegeza.

8 Nuko nsigara ndi jenyene, ndaheza mbona ukwo kubonekerwa gukomeye. Ntihagira inkomezi na nkeya zinsigaramwo, iteka ryanje rirahinduka, rirakamangana, sinasigarana inkomezi na nkeya. 9 Nuko ntangura kwumva ijwi ry’amajambo yiwe; maze nkiriko ndumva ijwi ry’amajambo yiwe, nca ndasinzira ubutikoma nubamye, mu maso hanje haraba hasi. 10 Maze ehe haza ukuboko kurankorako, kurahava kuramvyura kugira ngo mpfukame, nishimikize ibiganza vy’amaboko yanje. 11 Araheza ambwira ati:

“Ewe Daniyeli, muntu uhimbaye cane, nutegere amajambo ngira nkubwire, uhagarare aho wari uhagaze, kuko ubu ndungitswe kuri wewe.”

Ambwiye iryo jambo, ndahaguruka nsusumira.

12 Hanyuma ambwira ati: “Ntutinye, Daniyeli, kuko uhereye ku musi wa mbere washira umutima ku bwenge no ku kwicisha bugufi imbere y’Imana yawe, amajambo yawe yarumviswe, kandi nje kubera amajambo yawe. 13 Mugabo umuganwa w’akarere kaganzwa n’Ubuperesi yari ahagaze andwanya, imisi mirongo ibiri n’umwe, maze ehe Mikaheli, umwe mu baganwa bakurubakuru, aza kuntabara; nanje nsigara ng’aho iruhande y’abami b’Ubuperesi. 14 Kandi nzanywe no kugutahuza ibizoshikira igisata cawe mu kiringo ca nyuma c’imisi, kuko ari iyerekwa rikiri iry’imisi izoza.”

15 Igihe rero yambwira amajambo nk’ayo, mu maso hanje nari naharabishije hasi, kandi nari nacitse nk’ikiragi. 16 Maze, ehe uwufise ishusho nk’iy’abana b’abantu ankora ku minwa, nca ntangura guteranura akanwa ndavuga, mbwira uwari ahagaze imbere yanje nti: “Ewe mukama wanje, ukubonekerwa kwatumye izo mu nda zimpiramwo, sinasigarana inkomezi na nkeya. 17 Mbega none vyashobotse gute ngo umusavyi w’uyu mukama wanje avugane n’uyu mukama wanje? Nayo jewe, gushika ubu nta nkomezi na nkeya ziri muri jewe, eka nta n’impemu na nkeya zinsigayemwo.”

18 Maze umwe yasa n’umuntu yakuwe mw’ivu yongera kunkorako, arankomeza. 19 Araheza avuga ati: “Ntutinye, ewe muntu ahimbaye cane! Gira amahoro. Nukomere, emwe, ukomere.” Akivugana nanje, ndinanata, ndaheza mvuga nti: “Umukama wanje navuge, kuko unkomeje.” 20 Nuko, avuga kandi ati:

“Ubwo vy’ukuri urazi igituma naje kuri wewe? Ubu ngira nsubire kurwana na wa muganwa w’Ubuperesi. Ninasohoka, ehe umuganwa w’Ubugiriki na we araza. 21 Ariko ndakubwira ivyanditswe mu candikano c’ukuri, kandi nta n’umwe ashikamanye nanje muri ivyo atari Mikaheli, wa muganwa wanyu.

Daniyeli  11 : 1 - 45

11 “Nayo jewe, mu mwaka wa mbere wa Dariyo Umumedi, narahagurutse ndamubera uwukomeza be n’iboma. 2 Ngira rero nkubwire ivy’ukuri:

“Raba! Haracariho abami batatu bazohaguruka ku bw’Ubuperesi, kandi uwugira kane azorundanya ubutunzi kurusha abandi bose. Niyamara gukomera mu butunzi bwiwe, azohagurutsa vyose atere ubwami bw’Ubugiriki.

3 “Maze umwami w’inkomezi azohaguruka koko, aganze ari n’ubutware buhambaye, akore ivyo yigombeye. 4 Kandi niyamara guhaguruka, ubwami bwiwe buzovunagurwa, bugaburwe buja kuri ya miyaga ine y’amajuru; mugabo ntibuzohabwa uruvyaro rwiwe, kandi ntibuzogira ubutware nk’ubwo yahora aganzisha; kuko ubwami bwiwe buzorandurwa, bugahabwa abandi atari abo.

5 “Kandi umwami wo mu bumanuko azokomera, egome, umwe mu baganwa biwe; azomunesha, aganze vy’ukuri ari n’ubutware buhambaye kurusha ububasha bwo kuganza bw’uwo wundi.

6 “Nihashira imyaka kanaka bazokwunga urunani, kandi umukobwa w’umwami wo mu bumanuko azoza ku mwami wo mu buraruko kugira ngo hagirwe umwumvikano utarenganya. Mugabo uwo mukobwa ntazogumana ububasha bw’ukuboko kwiwe; kandi uwo mwami ntazoguma ahagaze, n’ukuboko kwiwe ni kwo kw’ukwo; uwo mukobwa azotangwa, we ubwiwe, na bene kumuzana, n’uwamuvyaye, be n’uwahora amukomeza muri ivyo bihe. 7 Kandi uwamuka ku munago w’imizi y’uwo mukobwa azohaguruka koko mu kibanza c’uwo mwami; azoza ahari inteko za gisirikare, aze kurwanya iboma ry’umwami wo mu buraruko, abatere koko, aneshe. 8 Azoza mu Misiri, aze afise n’imana zabo, n’ibishusho vyabo vy’icuma gishongeshejwe, n’ibintu vyabo bihimbaye vy’ifeza n’ivy’inzahabu, be n’imbohe. Kandi azomara imyaka kanaka ahagaze kure y’umwami wo mu buraruko.

9 “Kandi azokwinjira vy’ukuri mu bwami bw’umwami wo mu bumanuko, hanyuma asubire ku butaka bwiwe.

10 “Nayo abana biwe, bazobambarwa bakoranirize hamwe isinzi ry’inteko za gisirikare nyinshi. Emwe, ntazobura kuza, asegenyuke, arengane. Ariko azosubira inyuma, abambarwe gushika kw’iboma ryiwe.

11 “Kandi umwami wo mu bumanuko azorakara, asohoke koko arwane na we, arwane n’umwami wo mu buraruko; uno azohagurutsa isinzi rinini, kandi nya sinzi rizotangwa vy’ukuri mu kuboko kw’uwo wundi. 12 Iryo sinzi ntirizobura kujanwa. Umutima wiwe uzokwishira hejuru, kandi azogwisha vy’ukuri abantu ibihumbi mirongo; mugabo ntazorondera kwungukira ku kibanza gikomeye afise.

13 “Kandi umwami wo mu buraruko azogaruka ata kabuza, ahagurutse isinzi rinini kuruta irya mbere; nihahera ibihe, imyaka kanaka, azoza, azananye n’inteko za gisirikare zikomeye be n’umukimba w’ibintu. 14 Kandi muri ivyo bihe, benshi bazohagurukira umwami wo mu bumanuko.

“Nayo abana b’abambuzi bo mu gisata cawe, bazojanwa kugira ngo bagerageze gutuma iyerekwa riranguka; kandi ntibazobura gutsitara.

15 “Kandi umwami wo mu buraruko azoza, aduze igikuta co gusugereza, afate vy’ukuri igisagara gifise ibihome. Nayo amaboko[*] yo mu bumanuko, ntazohagarara, n’abantu bo mu bahizi biwe ni kwo kw’ukwo; ntibazoronka inkomezi zo kunana. 16 Uwuzoba aje kumurwanya azokora ivyo yigombeye, kandi nta n’umwe azomuhagarara imbere. Azohagarara muri ca gihugu c’Ikirezi, kandi mu kuboko kwiwe hazoba hari ugutikiza. 17 Azokwiyemeza[*] gusidukana inguvu z’ubwami bwiwe bwose, kandi azogirana na we umwumvikano utarenganya; azokora yererwe. Ku bijanye n’umukobwa w’abagore, uwo mwami azohabwa kumuhonya. Uwo mukobwa ntazohagarara, kandi ntazobandanya kuba uwiwe. 18 Azosubiza amaso inyuma ku bihugu vyo ku nkengera y’amazi, afate vyinshi koko. Kandi umukomanda umwe azokwikurako iceyi kiva kuri uwo wundi, bitume iceyi ciwe kivaho. Azogisubiza kuri uwo wundi. 19 Azosubiza amaso inyuma ku maboma y’igihugu ciwe bwite, kandi azotsitara koko agwe, kandi ntazoboneka.

20 “Kandi mu kibanza ciwe hazohaguruka uwuzotuma umutozakori[*] aca muri bwa bwami bw’agahore; mu misi mikeyi azovunagurwa, ariko bidaciye mw’ishavu canke mu ntambara.

21 “Kandi mu kibanza ciwe hazohaguruka uwo gusuzugurwa, kandi ntibazogenda bamushizeko iteka ry’ubwami; azoza mu gihe ata co binona, afate ubwo bwami akoresheje uburyarya. 22 Nayo amaboko y’isegenya, azorengerwa n’isegenya kubera we, kandi azovunagurwa; ni na ko bizogendera ya Ndongozi y’isezerano. 23 Vyongeye, kubera ko bazokwunga urunani na we, azoshishikara gukoresha ubuhendanyi, aduge vy’ukuri, agire ubushobozi biciye kw’ihanga ritoyi. 24 Mu gihe ata co binona, azokwinjira mu gihimba kinuze c’intara y’ubutware, akore vy’ukuri ivyo ba se na ba sekuru batakoze. Azokwandagaza muri bo iminyago n’isahu be n’ibindi bintu; kandi azotegura imigambi yo gutera ibibanza bikingijwe ibihome, ariko bibe gushika igihe kanaka gusa.

25 “Azovyura inkomezi ziwe be n’umutima wiwe ngo arwanye umwami wo mu bumanuko akoresheje inteko za gisirikare nyinshi; nayo umwami wo mu bumanuko, azobambarwa ku bw’intambara akoresheje inteko za gisirikare nyinshi kandi zikomeye bimwe bihebuje. Kandi ntazohagarara, kuko bazotegura imigambi yo kumurwanya. 26 Kandi abarya ibinovereye vyiwe ni bo bazotuma asenyuka.

“Nayo inteko ziwe za gisirikare, zizokukumurwa n’isegenya, kandi benshi bazogwa koko bagandaguwe.

27 “Kandi ku bijanye n’abo bami babiri, umutima wabo uzohengamira ku gukora ibibi, kandi bazoguma bavuga ikinyoma bari ku meza imwe. Ariko nta na kimwe kizororana, kuko iherezo rikiri iry’igihe cashinzwe.

28 “Kandi azosubira mu gihugu ciwe afise umukimba w’ibintu, kandi umutima wiwe uzorwanya rya sezerano ryeranda. Azokora yererwe, asubire koko mu gihugu ciwe.

29 “Ku gihe cashinzwe, azosubirayo, aze gutera koko ubumanuko; mugabo ivyo mu nyuma ntibizomera nk’ivya mbere. 30 Emwe, imeri z’i Kitimu zizoza kumutera, kandi ntazobura kujonjogora.

“Azosubira inyuma vy’ukuri, arekurire imisibo kuri rya sezerano ryeranda, akore yererwa; kandi azobwirizwa gusubira inyuma, yiyumvire abaheba nya sezerano ryeranda. 31 Amaboko azohaguruka, avuye kuri we; kandi ayo maboko azohumanya vy’ukuri ha heranda, rya boma, akureho na ca kimazi c’ubudasiba.

“Kandi azoshiraho koko ca kintu gisesemye giteza ubugesera.

32 “Kandi abakorana ububisha mu kurwanya rya sezerano, azobajana mu buhuni akoresheje amajambo asosa. Mugabo abazi Imana yabo bobo, bazotsinda kandi bakore bererwa. 33 Nayo abafise ugutahura kwimbitse bo mu bantu, bazoha abenshi ugutegera. Emwe, bazotsitazwa n’inkota be n’urubeya, batsitazwe n’ukugirwa imbohe be n’ugusahurwa, mu kiringo c’imisi kanaka. 34 Mugabo nibatsitazwa bazotabarwa gatoyi; kandi benshi bazokwifatanya na bo koko biciye ku buryarya; 35 Kandi bamwe mu bafise ugutahura kwimbitse bazotsitazwa, kugira ngo hakorwe igikorwa c’ugutyorora kubera bo, no kugira ngo hakorwe igikorwa c’uguhumanura be n’ic’ukweza, gushika ku gihe c’iherezo; kuko bikiri ivy’igihe cashinzwe.

36 “Kandi uwo mwami azokora uko yigombeye vy’ukuri, yishire hejuru, yininahaze hejuru y’icitwa imana cose; kandi azovuga ibintu bitangaje avuga nabi ya Mana iruta izindi mana[*]. Azororanirwa koko gushika ya misibo irangiye; kuko icapfunditswe gitegerezwa gukorwa. 37 Ntazokwitaho Imana ya ba se; ntazokwitaho icipfuzo c’abagore be n’iyindi mana iyo ari yo yose, ahubwo azokwininahaza ku muntu wese. 38 Mugabo imana y’amaboma ni yo azoha ubuninahazwa ari mu kibanza ciwe; kandi imana ba se batamenye ni yo azoha ubuninahazwa biciye ku nzahabu, kw’ifeza, ku mabuye y’agaciro no ku bintu bihimbaye. 39 Azokora yererwe mu gusenyura ibihome vyakomejwe kuruta ibindi vyose, ari kumwe n’imana y’inyamahanga. Uwuzomwemera wese azomuha ubuninahazwa bugwiriye, kandi vy’ukuri azotuma baganza hagati mu bantu benshi; kandi ubutaka azobugabanganya ku kiguzi.

40 “Kandi mu gihe c’iherezo, umwami wo mu bumanuko azoja mu rugamba rwo gusunikana na we; umwami wo mu buraruko azomushwabadukirako n’imikogote, n’abagendera ku mafarasi, kumwe n’imeri nyinshi; azokwinjira koko mu bihugu, asegenyuke, arengane. 41 Azokwinjira vy’ukuri no muri ca gihugu c’Ikirezi, kandi ibihugu vyinshi bizotsitazwa. Mugabo abazocika kw’icumu mu kuboko kwiwe ni aba: Edomu na Mowabu be n’igihimba nyamukuru ca bene Amoni. 42 Kandi azoguma atuma ukuboko ngo arwanye ibihugu; nayo igihugu ca Misiri coco, ntikizocika kw’icumu. 43 Azoganza vy’ukuri amatunga yanyegejwe y’inzahabu n’ifeza, aganze n’ibintu bihimbaye vyose vya Misiri. Abanyalibiya n’Abanyetiyopiya bazokurikira intambuko ziwe.

44 “Mugabo hazobaho amakuru amuhagarika umutima, avuye i burasirazuba n’i buraruko, hanyuma azosohoka ari n’ubushangashirwe bwinshi, kugira ngo azimanganye benshi, abatikize. 45 Kandi amahema yiwe y’ikirimba azoyashinga hagati ya ca kiyaga kinini na wa musozi mweranda w’Ikirezi; azoza gushika kw’iherezo ryiwe, kandi nta wuzomutabara.

^ Dan. 11:15 Canke, “ingabo.”

^ Dan. 11:17 Ijambo ku rindi ni “azokwerekeza mu maso hiwe ku.”

^ Dan. 11:20 Canke, “uwandika abaja mu gisoda.”

^ Dan. 11:36 Ijambo ku rindi ni “Imana y’imana.”

Daniyeli  12 : 1 - 13

12 “Muri ico gihe Mikaheli azohaguruka, wa muganwa ahambaye ahagaze arwanira abana b’igisata cawe. Kandi hazoba koko igihe c’amarushwa atari bwigere abaho kuva habaho ihanga gushika ico gihe. Kandi muri ico gihe abantu bawe bazorokoka, uwo wese azosangwa yanditswe muri ca gitabu. 2 Kandi benshi mu basinziriye mu butaka bazokwikangura, bamwe bikangurire ubuzima bw’igihe kitagira urugero, abandi na bo bikangurire umugayo n’ukuzinukwa kw’igihe kitagira urugero.

3 “Kandi abafise ugutahura kwimbitse bazokayangana nk’ukwakaka kw’ikirere, abazana benshi ku bugororotsi na bo bakayangane nk’inyenyeri gushika igihe kitagira urugero, emwe, ibihe bidahera.

4 “Nayo wewe ga Daniyeli, ayo majambo nuyagire akabanga, ico gitabu ukibike nk’ikidomweko ikidodo, gushika mu gihe c’iherezo. Benshi bazonyuragira irya n’ino, kandi ubumenyi nyakuri buzogwira.”

5 Nuko jewe Daniyeli nditegereza, maze ehe abandi babiri bari bahagaze, umwe ku nkengera y’umugezi hakuno, uwundi na we ku nkengera y’umugezi hakurya. 6 Maze umwe muri bo abwira wa muntu yambaye impuzu y’ilino, wa wundi yari hejuru y’amazi y’umugezi, ati: “Hazoca igihe kingana gute gushika kw’iherezo ry’ivyo bintu vy’agatangaza?” 7 Nuko ntangura kwumva wa muntu yambaye impuzu y’ilino, wa wundi yari hejuru y’amazi y’umugezi, igihe yari adugije ukuryo kwiwe n’ukubamfu kwiwe yerekeza mu majuru akarahira Umwe abaho igihe kitagira urugero, ngo: “Ni ivy’igihe cashinzwe, ibihe vyashinzwe, n’igice. Kandi ukujanjagura inkomezi z’aberanda nikwamara kurangira, ivyo vyose bizoshika kw’iherezo ryavyo.”

8 Nayo jewe, ndumva, ariko sinategera, bituma mvuga nti: “Ewe mukama wanje, mbega ikiringo ca nyuma c’ivyo bintu kizoba ikihe?”

9 Yongera kuvuga ati: “Genda Daniyeli, kuko aya majambo yagizwe akabanga kandi akabikwa nk’ayadomweko ikidodo gushika mu gihe c’iherezo. 10 Benshi bazokwihumanura, biyeze, batyororwe. Ababisha bazokorana ububisha koko, kandi nta mubisha n’umwe azotegera; ariko abafise ugutahura kwimbitse bazotegera.

11 “Kandi kuva igihe ca kimazi c’ubudasiba kizoba cakuweho hagashirwaho ca kintu gisesemye giteza ubugesera, hazoca imisi igihumbi n’amajana abiri na mirongo icenda.

12 “Arahiriwe uwuguma arindiriye kandi agashika ku misi igihumbi n’amajana atatu na mirongo itatu n’itanu!

13 “Nayo wewe, niwigire ugana kw’iherezo; uzoruhuka, mugabo uzohaguruka ngo utorane umugabane wawe mu mpera y’imisi.”

Hoseya  1 : 1 - 11

Hoseya

1 Ijambo rya Yehova ryaje kuri Hoseya mwene Beyeri mu misi ya Uziya, n’iya Yotamu, n’iya Ahazi, n’iya Hezekiya, abami ba Yuda, no mu misi ya Yerobowamu mwene Yowasi, umwami wa Isirayeli. 2 Yehova atangura kuvuga ijambo ryiwe biciye kuri Hoseya. Yehova abwira Hoseya ati: “Genda wabire umugore azokora ubusambanyi bigatuma uronka abana bavuye ku busambanyi, kuko ubusambanyi ari bwo butumye igihugu kireka gukurikira Yehova.”

3 Aragenda rero yabira Gomeri umukobwa wa Dibulayimu; nuko aribungenga, hanyuma amuvyarira umuhungu.

4 Maze Yehova amubwira ati: “Mwite Yezireyeli, kuko hasigaye igihe gito nkagira ico mbaza koko inzu ya Yehu kubera ibikorwa vy’ugusesa amaraso vya Yezireyeli, kandi nzozimanganya ingoma y’inzu ya Isirayeli. 5 Kuri uwo musi, sinzobura kuvunira umuheto wa Isirayeli mu kiyaya co hasi ca Yezireyeli.”

6 Yongera kwibungenga maze yibaruka umukobwa. Nuko Imana imubwira iti: “Mwite Lo-ruhama[*], kuko ntazokwongera kugirira imbabazi inzu ya Isirayeli, kubera ko nzobakuraho ata kabuza. 7 Mugabo inzu ya Yuda nzoyigirira imbabazi; nzobakiza jewe Yehova Imana yabo, mugabo sinzobakirisha umuheto canke inkota canke intambara canke amafarasi canke abagendera ku mafarasi.”

8 Amaherezo acutsa Lo-ruhama; nuko aribungenga hanyuma yibaruka umuhungu. 9 Imana ivuga rero iti: “Mwite Lo-ami[*], kuko mutari abantu banje kandi nanje sinzoba Imana yanyu.

10 “Kandi igitigiri ca bene Isirayeli kizoba koko nk’udutete tw’umusenyi two ku kiyaga tudashobora kugerwa canke guharurwa. Kandi aho bahora babwirirwa ngo: ‘Ntimuri abantu banje,’ bazohabwirirwa ngo: ‘Muri abana b’Imana nzima.’ 11 Egome, bene Yuda na bene Isirayeli bazokoranirizwa hamwe mu bumwe, bishirireho koko umukuru umwe maze baduge bave mu gihugu, kuko umusi wa Yezireyeli uzoba uhambaye.

^ Hos. 1:6 Bisobanura ngo “Ntiyagiriwe imbabazi.”

^ Hos. 1:9 Bisobanura ngo “Si abantu banje.”

Hoseya  2 : 1 - 23

2 “Nimubwire bene wanyu muti: ‘Muri abantu banje!’, na bashiki banyu muti: ‘Ewe mugore yagiriwe imbabazi!’ 2 Nimuburanye nyoko wanyu; nimumuburanye, kuko atari umugore wanje nanje nkaba ntari umugabo wiwe. Abwirizwa gukura ubusambanyi bwiwe imbere yiwe, n’ukurenga ibigo kwiwe hagati y’amabere yiwe, 3 kugira ngo sindamwambure agasigara ari gusa, nkamugira koko nko ku musi yavukiyeko, nkamugira koko nk’agahinga, nkamugira nk’igihugu kigadutse, nkamwicisha inyota. 4 Kandi abana biwe sinzobagirira imbabazi, kuko ari abana bavuye mu busambanyi. 5 Kuko nyina wabo yakoze ubusambanyi. Uwabibungenze yakoze ivy’akamaramaza, kuko yavuze ngo: ‘Nshaka gukurikira abankunda urukundo rukaze, abampa umukate n’amazi, n’impuzu z’ubwoya be n’impuzu z’ilino, n’amavuta n’ibinyobwa.’

6 “Ku bw’ivyo, ehe ngira nzitize amahwa inzira yawe; kandi nzomudugiriza uruhome rw’amabuye, ku buryo atabona amabarabara yiwe. 7 Azokwoma inyuma koko abamukunda urukundo rukaze, mugabo ntazobahamvya; azobarondera, mugabo ntazobabona. Maze azobwirizwa kuvuga ati: ‘Reka ngende nsubire ku mugabo wanje, umwe wa mbere, kuko kirya gihe nari merewe neza kuruta ubu.’ 8 Mugabo ntiyamenye ko ari jewe nari namuhaye intete n’umuvinyu usosa n’amavuta, be n’uko nari namugwirije ifeza, n’inzahabu, bakabikoresha mu gusenga Bayali.

9 “‘Ku bw’ivyo, nzogaruka ntware koko intete zanje mu gihe cazo, n’umuvinyu wanje usosa mu kiringo cawo; nzoshikura impuzu yanje y’ubwoya n’impuzu yanje y’ilino vyari bipfutse ubwambure bwiwe. 10 Ubu rero ngira mpfukure ibihimba vyiwe vy’ibanga bibonwe n’amaso y’abamukunda urukundo rukaze, kandi nta mugabo azomunshikura mu kuboko. 11 Nzohagarika koko umwigino wiwe wose, umusi mukuru wiwe, imboneko y’ukwezi yiwe n’isabato yiwe n’ibiringo vy’imisi mikuru vyiwe vyose. 12 Nzohindura umusaka umuzabibu wiwe n’igiti c’umusukoni ciwe, ivyo yavuze ati: “Ni ingabirano yanje, iyo abankunda urukundo rukaze bampaye”; nzobigira ikibira, kandi ibikoko vyo mu gahinga bizobirotsa. 13 Nzogira ico ndamubaza ku bijanye n’imisi yaguma afumbishiriza umwotsi w’ibimazi ibishushanyo vya Bayali, igihe yaguma yishariza impeta yiwe n’udusharizo twiwe, akaguma akurikira abamukunda urukundo rukaze, nanje akanyibagira,’ ni ko Yehova avuze.

14 “‘Ku bw’ivyo, ehe ngira ndamuryosharyoshe, ndamujane mu gahinga, mbwire umutima wiwe. 15 Kuva ico gihe nzomuha imirima yiwe y’imizabibu, na ca kiyaya co hasi ca Akori ngo kibe ubwinjiriro bushikana ku cizigiro; kandi ng’aho azokwitaba koko nko mu misi y’ubuto bwiwe, nko kuri wa musi yaduga avuye mu gihugu ca Misiri. 16 Kuri uwo musi,’ ni ko Yehova avuze, ‘uzonyita Umugabo wanje, ntuzoba ukinyita Databuja.’

17 “‘Nzokura mu kanwa kiwe amazina y’ibishusho vya Bayali, kandi ntibizoba bicibukirwa kw’izina ryavyo. 18 Kuri uwo musi, nzogirana isezerano n’igikoko co mu gahinga n’ikiremwa kiguruka co mu kirere n’igikwega inda hasi co ku butaka ku bwabo; kandi umuheto n’inkota n’intambara nzobivunagura ndabikure mu gihugu, ntume baryama mu mutekano. 19 Nzokuresha ube uwanje igihe kitagira urugero[*], nzokuresha mu bugororotsi no mu butungane no mu buntu bwuzuye urukundo no mu mbabazi. 20 Nzokuresha mu bwizigirwa; kandi uzomenya koko Yehova.’

21 “‘Kandi kuri uwo musi nzokwitaba,’ ni ko Yehova avuze, ‘nzokwitaba amajuru, amajuru na yo yitabe isi; 22 isi na yo izokwitaba intete n’umuvinyu usosa n’amavuta; na vyo bizokwitaba Yezireyeli[*]. 23 Nzomwibibira koko kw’isi nk’imbuto, kandi nzogirira imbabazi uwutari yaragiriwe imbabazi, kandi nzobwira abatari abantu banje nti: “Muri abantu banje”; na bo bazovuga bati: “Uri Imana yacu.”’”

^ Hos. 2:19 Raba Inyongera ya 21.

^ Hos. 2:22 Bisobanura ngo “Imana izobiba imbuto.”

Hoseya  4 : 1 - 19

4 Nimwumve ijambo rya Yehova, yemwe bene Isirayeli, kuko Yehova afitaniye imburano n’ababa mu gihugu, kuko ata kuri canke ubuntu bwuzuye urukundo canke ukumenya Imana biri mu gihugu. 2 Ukuvumana, ukugira ivy’ubuhendanyi, ukwica, ukwiba n’ukurenga ibigo bisigaye vyiraye, kandi ibikorwa vy’ugusesa amaraso birakurakuranwa. 3 Ni co gituma igihugu kizogandara, n’abakibamwo bose bakayamira hamwe n’igikoko co mu gahinga be n’ikiremwa kiguruka co mu kirere; mbere n’amafi yo mu kiyaga azopfa[*].

4 “Ariko rero, ntihagire umuntu arwana canke umuntu akangira, kuko abantu bawe bameze nk’abarwanya umuherezi. 5 Kandi uzotsitara koko ku murango; mbere n’umuhanuzi azotsitarana nawe, nk’uko umuntu atsitara mw’ijoro. Nzonumya nyoko wawe. 6 Abantu banje bazonumishwa koko, kuko ata bumenyi buhari. Ko wewe wataye ubumenyi, nanje nzoguta ntiwongere kumbera umuherezi; ko uguma wibagira itegeko ry’Imana yawe, nanje rero nzokwibagira abana bawe. 7 Uko baba benshi, ni ko bancumurako. Ubuninahazwa bwanje babukavye agateterwe. 8 Igicumuro c’abantu banje ni co baguma barotsa, kandi baguma bipfuza rwose ikosa ryabo.

9 “Uko bizogenda ku bantu ni ko bizogenda no ku muherezi; sinzobura kugira ico ndababaza ku bijanye n’inzira zabo; ibikorwa vyabo nzobibasubizako. 10 Bazorya koko, mugabo ntibazohaga. Bazofata abagore nk’aho ari abamaraya; mugabo ntibazokwongerekana, kuko baretse kwitaho Yehova ubwiwe. 11 Ubusambanyi n’umuvinyu be n’umuvinyu usosa ni vyo bitwara umutima. 12 Abantu banje baguma basiguza ikigirwamana cabo c’ibiti, kandi inkoni yabo yo mu kuboko ni yo iguma ibamenyesha amakuru; kubera ko impwemu y’ubusambanyi yabayerereje, kandi biciye ku busambanyi baranka kuyoborwa n’Imana yabo. 13 Bashikanira ibimazi ku masonga y’imisozi, bagafumbishiriza umwotsi w’ibimazi ku mirambi, munsi y’uruti rusagaraye n’igiti c’umulivuni n’igiti kinini, kuko igitutu caco ari ciza. Ni co gituma abakobwa banyu bakora ubusambanyi, n’abakazana banyu bakarenga ibigo.

14 “Sinzogira ico mbaza abakobwa banyu ngo ni uko bakora ubusambanyi, n’abakazana banyu ngo ni uko barenga ibigo. Kuko abagabo bihererana n’abamaraya, bagashikana ibimazi bari kumwe n’abamaraya b’urusengero b’abagore; kandi abantu batagira ugutegera bazohonyangirwa hasi. 15 Naho wewe ukora ubusambanyi, ewe Isirayeli, Yuda ntiyagirwe n’icaha; ntimuze i Gilugali, canke ngo muduge i Beti-aveni canke ngo murahire muti: ‘Turahiye ukubaho kwa Yehova!’ 16 Kuko Isirayeli yabaye intagondwa nka kurya kw’inka y’intagondwa. Mbega ubu ni ho Yehova azobaragira nk’impfizi y’intama y’umukangara ahantu hagutse? 17 Efurayimu yifatanije n’ibigirwamana! Nimumureke! 18 Inzoga yabo y’ingano imaze guhera, baciye bafata umugore nk’aho ari umumaraya. Abakingizi biwe bakunze koko agateterwe. 19 Umuyaga wamuzingazingiye mu mababa yawo. Kandi bazomaramazwa n’ibimazi vyabo.”

^ Hos. 4:3 Canke, “azokoranirizwa mu rupfu;” canke, “azokurwaho.” Raba Yes 57:1.

Hoseya  5 : 1 - 15

5 “Nimwumve ibi, yemwe baherezi, mutege yompi, ewe nzu ya Isirayeli, mutege ugutwi namwe nzu y’umwami, kuko urubanza ari mwebwe rwerekeye; kubera ko mwabereye umutego Mizipa, mukaba nk’urusenga rushanje hejuru ya Tabori. 2 Abata umurongo bivobetse mu gikorwa c’ukwica, kandi narabahimirije bose. 3 Jewe ubwanje naramenye Efurayimu, kandi Isirayeli ntiyampishijwe. Kuko ubu, ewe Efurayimu, wafashe abagore nk’aho ari abamaraya; Isirayeli yarihumanije. 4 Ibikorwa vyabo ntibibakundira kugaruka ku Mana yabo, kuko hagati muri bo hari impwemu y’ubusambanyi; kandi Yehova ubwiwe, ntibamwemeye icese. 5 Ubwishime bwa Isirayeli bwaramwagirije amaso mu yandi; Isirayeli na Efurayimu batsitara mw’ikosa ryabo. Yuda na we nyene yatsitaranye na bo. 6 Bagiye kurondera Yehova bajanye umukuku wabo n’ubusho bwabo, mugabo ntibamubonye. Yari yigiriye arabaheba. 7 Bahemukiye Yehova ubwiwe, kuko bavyaye abana b’ahandi. Ubu rero mu kwezi kumwe bazorotsanywa n’imigabane yabo.

8 “Nimuvugirize inzamba i Gibeya, n’urumbete i Rama! Nimuvugirize akaruru k’intambara i Beti-aveni—inyuma yawe, ewe Benyamini! 9 Ewe Efurayimu, uzoba akajoreza ku musi w’uguhambarirwa. Namenyesheje mu miryango ya Isirayeli amajambo yo kwizigirwa. 10 Abaganwa ba Yuda babaye nk’abantu bigiza inyuma urubibe. Nzobasukako uburake bwanje nk’amazi. 11 Efurayimu arahahazwa, akajanjagurwa mu butungane, kuko yiyemeje gukurikira umurwanizi wiwe. 12 Kandi nabereye Efurayimu nk’agakoko k’akanyundo, mbera inzu ya Yuda nk’ukubora.

13 “Efurayimu yarabonye indwara yiwe, Yuda na we abona igisebe ciwe. Nuko Efurayimu aja i Ashuri, atuma intumwa ku mwami ahambaye. Mugabo uno, mwebwe ntiyashoboye kubakiza, kandi ntiyashoboye kubavura igisebe akoresheje umuti. 14 Kuko nzomerera Efurayimu nk’intambwe y’umukangara, n’inzu ya Yuda nk’intambwe y’umukangara y’umugāra. Jewe nzobatabagura, ngende nsengēse, kandi nta wuzobarokora. 15 Nzogenda, nisubirire ahantu hanje gushika bishuye icaha cabo; kandi bazorondera koko mu maso hanje. Nibaba bageze habi, bazondondera.”

Hoseya  6 : 1 - 11

6 “Nimuze dusubire kuri Yehova, kuko ari we yadutabaguye mugabo azodukiza. Yagumye adukubita, mugabo azodutubika. 2 Haciye imisi ibiri, azotugira bazima. Ku musi ugira gatatu azoduhagurutsa, tubeho imbere yiwe. 3 Tuzomenya, tuzokwihatira kumenya Yehova. Uguseruka kwiwe kurashimangiwe nk’umutwenzi. Azotuzako nk’imvura icuncubuka; nk’imvura y’impeshi inyosha isi.”

4 “Mbega nkugire nte, ewe Efurayimu? Mbega nkugire nte, ewe Yuda, ko ubuntu bwuzuye urukundo bwanyu bumeze nk’ibicu vyo mu gitondo, nk’ikime gikamangana hakiri kare? 5 Ni co gituma nzobatemaguza koko abahanuzi; nzobicisha koko amajambo yo mu kanwa kanje. Imanza zizoshitswa kuri wewe zizoba nk’umuco urashe. 6 Kuko mpimbarwa n’ubuntu bwuzuye urukundo, si ibimazi; kandi mpimbarwa n’ukumenya Imana aho guhimbarwa n’amashikanwa aturirwa uko yakabaye. 7 Ariko bo, nk’umuntu yakuwe mw’ivu, barahonyanze rya sezerano. Aho ni ho bampemukiriye. 8 Gileyadi ni igisagara c’abakora ibibi; amakanda yabo ni amaraso. 9 Umuryango w’abaherezi ni utugwi tw’abambuzi dukora nk’abantu babundira umuntu. Bicira abantu iruhande y’inzira i Shekemu, kuko bagumye bagira ivy’ubushirasoni[*]. 10 Mu nzu ya Isirayeli nahabonye ikintu giteye ikinya. Aho ni ho hari ubusambanyi bwa Efurayimu. Isirayeli yarihumanije. 11 Ikigeretseko, ewe Yuda, igihe co kukwimbura camaze gushingwa, igihe nzogarukana abagizwe imbohe bo mu bantu banje.”

^ Hos. 6:9 Raba Inyongera ya 21.

Hoseya  7 : 1 - 16

7 “Igihe nyene ngira nkize Isirayeli, ikosa rya Efurayimu riciye rija ahabona, be n’ibintu bibi vya Samariya; kuko bamogoreye ikinyoma: igisuma kirinjira; akagwi k’abambuzi kakagaba koko igitero hanze. 2 Kandi ntibibwira mu mutima wabo yuko nzokwibuka ububi bwabo bwose. Ubu ibikorwa vyabo birabakikuje. Biri imbere y’amaso yanje. 3 Banezeresha umwami ububi bwabo, bakanezeresha abaganwa ubuhendanyi bwabo. 4 Bose ni abarenga ibigo. Bameze nk’itanure ryakijwe n’uwukora igikorwa co kwotsa, areka kwegenyeza amaze gucumba igicumbe gushika gifashe umwambiro. 5 Ku musi mukuru w’umwami wacu, abaganwa bararwaye: hari ubushangashirwe kubera umuvinyu. Umwami yaramvuye ukuboko hamwe n’abatwengera mw’ijigo. 6 Kuko begereje umutima wabo nk’abawegereje itanure; ururumbira muri bo. Uwubakorera igikorwa co kwotsa amara ijoro ryose asinziriye; mu gitondo itanure riraka nk’umuriro ururumba. 7 Bose barashuha nk’itanure, bakarotsa koko abacamanza babo. Abami babo baratemvye bose; nta n’umwe muri bo asemerera ampamagara.

8 “Nayo Efurayimu, yivanga n’ibisata vy’abantu. Efurayimu yabaye agatsima kiburungushuye katahindukijwe. 9 Ab’ahandi bararigase inkomezi ziwe, ntiyabimenya. Vyongeye, imvi zabaye izera ku mutwe wiwe, ntiyabimenya. 10 Ubwishime bwa Isirayeli bwaramwagirije amaso mu yandi, yamara ntibagarutse kuri Yehova Imana yabo, eka mbere ivyo vyose ntivyatumye bamurondera. 11 Efurayimu ameze nk’inuma y’igihwiji itagira umutima. Bahamagaye Misiri; bagiye muri Ashuri.

12 “Iyo bazoja hose, nzosanza urusenga rwanje hejuru yabo. Nzobamanura nk’ibiremwa biguruka vyo mu kirere. Nzobatoza indero nisunze inkuru yashikirijwe ikoraniro ryabo. 13 Baragowe, kuko bampunze! Bazonyagwa, kuko bangabitanijeko! Jewe naratanguye kubacungura, mugabo bo bamvuzeko ibinyoma. 14 Ntibantabaje n’umutima wabo, naho bagumye baborogera ku bitanda vyabo. Bagumye biraramangiye kubera intete zabo n’umuvinyu usosa wabo; bagumye bangarariza. 15 Jewe narabatoza indero koko; narakomeza amaboko yabo, mugabo bo bakaguma bangīra imigambi mibi. 16 Maze batangura kugaruka, mugabo atari ku gusenga kw’ukuri; bari bameze nk’umuheto utanangiriye. Abaganwa babo bazogwishwa n’inkota kubera imisibo y’ururimi rwabo. Ni co gituma bazobatwengera mw’ijigo mu gihugu ca Misiri.”

Hoseya  8 : 1 - 14

8 “Shira inzamba ku munwa! Hari uwuje nk’inkona gutera inzu ya Yehova, kuko bahonyanze isezerano ryanje, bakarenga kw’itegeko ryanje. 2 Baguma basemerera bambwira ngo: ‘Ewe Mana yacu, twebwe Isirayeli twarakumenye.’

3 “Isirayeli yarashibuye iciza. Umwansi namukurikirane. 4 Bo ubwabo bashizeho abami, mugabo bitavuye kuri jewe. Bashizeho abaganwa ntabizi. Bihinguriye ibigirwamana bakoresheje ifeza zabo n’inzahabu zabo, bikwegera kurandurwa. 5 Inyana yawe irashibuwe, ewe Samariya! Ishavu ryanje rirabarurumbiye. Bazogeza ryari kunanirwa kuba intungane? 6 Kuko iyo nyana yandurutse kuri Isirayeli. Umuhinguzi w’utugenegene ni we yayikoze, kandi iyo nyana si Imana; kuko inyana ya Samariya izocika ubunywenywe.

7 “Ko baguma babiba umuyaga, bazoshwabura umuyaga w’ikirura. Nta na kimwe camako intete. Nta munago n’umwe utanga umwimbu w’ifu. N’uworamuka uwutanze, ab’ahandi bazowumira miyonzwa.

8 “Isirayeli ntizobura kumirwa miyonzwa. Ubu rero bazoba vy’ukuri mu mahanga, nk’urwavya rudahimbaye. 9 Kuko baduze i Ashuri, nk’imparage yigungiye ukwayo. Nayo Efurayimu, yatanze impera ngo ironke abakunzi. 10 Vyongeye, naho baguma batanga impera mu mahanga ngo babaronke, ubu ngira ndabakoranirize hamwe; bazomara akanya gatoyi mu bubabare bukaze kubera umuzigo w’umwami n’abaganwa.

11 “Kuko Efurayimu yagwije ibicaniro kugira acumure. Asigaye afise ibicaniro[*] kugira acumure. 12 Namwandikiye ibintu vyinshi vyo mw’itegeko ryanje; vyafashwe nk’ikintu c’icaduka. 13 Bwa bimazi vy’ingabirano nshikanirwa, bagumye bashikana inyama, kandi bagumye barya ibidahimbara Yehova. Ubu rero azokwibuka ikosa ryabo, agire ico abaza ku bijanye n’ibicumuro vyabo. Bo basubiye mu Misiri. 14 Isirayeli yatanguye kwibagira Umuhinguzi wiwe no kwubaka insengero; Yuda na we yagwije ibisagara bikingijwe ibihome. Emwe, nzorungika umuriro mu bisagara vyiwe, urigate iminara yo kubamwo y’igisagara kimwekimwe cose.”

^ Hos. 8:11 Raba Inyongera ya 21.

Hoseya  9 : 1 - 17

9 “Ntunezerwe, ewe Isirayeli! Ntugire umunezero nk’ibisata vy’abantu. Kuko ubusambanyi bwatumye uva iruhande y’Imana yawe. Wakunze ingabirano ugererwa ku mbuga z’ikubitiro zose bakubitirako intete. 2 Imbuga y’ikubitiro n’uruganiro rw’umuvinyu ntibibagaburira, kandi umuvinyu usosa uramuhemukira. 3 Ntibazobandanya kuba mu gihugu ca Yehova, kandi Efurayimu azosubira koko mu Misiri, kandi muri Ashuri bazorya ibihumanye. 4 Ntibazobandanya gusukira umuvinyu Yehova. Kandi ibimazi vyabo ntibizomuhimbara; bibabera nk’umukate wo mu bihe vy’ikigandaro; abazowurya bose bazokwihumanya. Kuko umukate wabo ari uwabo bwite; ntuzokwinjira mu nzu ya Yehova. 5 Muzokora iki ku musi w’ikoraniro no ku musi mukuru wa Yehova? 6 Kuko raba, bazogenda kubera igihugu kizoba kinyazwe. Misiri izobegeranya; Memfisi izobahamba. Nayo ibintu vyabo bihimbaye vy’ifeza, ibisuru bizovyigarurira; ibisaka vy’amahwa bizomera mu mahema yabo.

7 “Imisi y’ukwihweza ivyabo izoza ata kabuza; emwe, imisi y’uguhabwa impembo ikwiriye izoza. Abo muri Isirayeli bazobimenya. Umuhanuzi azoba igipfu, umugabo w’amajambo y’amahumekano azosara kubera ubwinshi bw’ikosa ryawe, egome, kubera akazikira ari kenshi.”

8 Inderetsi ya Efurayimu yari kumwe n’Imana yanje. Ariko ku bijanye n’umuhanuzi, hari umutego w’umutezi w’inyoni mu nzira ziwe zose; hari akazikira mu nzu y’Imana yiwe. 9 Baradwibiye mu vyonona, nko mu misi ya Gibeya. Azokwibuka ikosa ryabo; azobahanira ibicumuro vyabo.

10 “Nubutse kuri Isirayeli nk’uwubutse ku nzabibu mu gahinga. Nabonye ba sogokuruza banyu nk’uwubonye insukoni ya kare ku giti c’umusukoni kigitangura kwama. Bo bagiye kuri Bayali y’i Peyori, biyegurira ico kintu c’akamaramaza, maze baba abasesemye nk’ico kintu bakunda. 11 Nayo Efurayimu, ubuninahazwa bwabo buguruka nk’ikiremwa kiguruka, ku buryo ata kwibaruka kubaho, canke inda yibungenze canke agasamo. 12 Kuko naho barera abana babo, nzobahekura ntihagire umuntu asigara; kuko . . ., emwe, bazoba bigorewe ninabaheba! 13 Efurayimu, uwo nabonye nka Tiro itewe mw’itongo ry’uburagiriro, egome, Efurayimu azosohora koko abana biwe abajane aho umwicanyi ari.”

14 Ewe Yehova, nubahe ico ubwirizwa kubaha. Nubahe igitereko gikorora inda be n’amabere akabirana.

15 “Ububisha bwabo bwose bwari i Gilugali, kuko aho ari ho vyabaye ngombwa ko ndabankira. Kubera ububi bw’ibikorwa vyabo nzobirukana mu nzu yanje. Sinzobandanya kubakunda. Abaganwa babo bose ni intagondwa. 16 Efurayimu izotsindwa hasi ata kabuza. Emwe, umuzi wabo uzokwuma. Nta vyamwa bazokwama. Vyongeye, nibavyara, nzokwica koko ibihimbaye vy’inda yabo.”

17 Imana yanje izobashibura, kuko batayumvirije, kandi bazoba impunzi mu mahanga.

Hoseya  10 : 1 - 15

10 “Isirayeli ni umuzabibu uriko urononekara. Aguma yama ivyamwa vyiwe bwite. Yagwije ibicaniro vyiwe akurikije ubwinshi bw’ivyamwa vyiwe. Bahagaritse inkingi nziza bakurikije ivyiza vy’igihugu ciwe. 2 Umutima wabo wabaye uwiyorobeka; ubu rero bazokwagirwa n’icaha.

“Hari uwuzomenagura ibicaniro vyabo; azonyaga inkingi zabo. 3 Kuko ubu bazovuga bati: ‘Nta mwami dufise, kuko tutatinye Yehova. Ubundi ho umwami azotumarira iki?’

4 “Baravuga amajambo, bakarahira indahiro z’ikinyoma, bagasezerana isezerano; kandi urubanza rwanaze nk’igiterwa c’ubumara mu mirongo y’ubusizi yo mu mirima. 5 Ababa i Samariya bazogira ubwoba kubera inyana y’ikigirwamana y’i Beti-aveni; kuko abantu bayo bazoyigandarira koko, be n’abaherezi b’imana z’inyamahanga bayo bahora bayinezerererwa, kubera ubuninahazwa bwayo, kuko izoba yagiye mu bunyagano kure yabo. 6 Mbere ico kigirwamana, hari uwuzokijana i Ashuri ngo kibe ingabirano y’umwami ahambaye. Ibimaramare ni vyo Efurayimu azoronka, kandi Isirayeli izomaramazwa n’inama yayo. 7 Samariya n’umwami wiwe bazonumishwa ata kabuza, nk’agashami kavunywe kareremba ku mazi. 8 Kandi ibibanza bikirurutse[*] vya Beti-aveni, igicumuro ca Isirayeli, bizozimanganywa koko. Amahwa n’ibitovu bizomera ku bicaniro vyabo. Abantu bazobwira vy’ukuri imisozi bati: ‘Nimudupfuke!’, babwire n’imirambi bati: ‘Nimutugweko!’

9 “Wacumuye kuva mu misi ya Gibeya, ewe Isirayeli! Aho ni ho bǎhagaze. I Gibeya, intambara yo kurwanya abana b’ibitagororotse, bano ntiyashoboye kubahamvya. 10 Ninavyipfuza rwose nzobatoza indero. Kandi ibisata vy’abantu ntibizobura gukoranywa ngo bibarwanye nibaboherwa ku makosa yabo abiri.

11 “Efurayimu yari ishashi y’inka yamenyerejwe, yakunda gukubita intete; nanje naciye kw’izosi ryiwe ryiza. Ntuma umuntu agendera kuri Efurayimu. Yuda ararima, Yakobo agasiza. 12 Nimwibibire imbuto mu bugororotsi; mushwabure nk’uko ubuntu bwuzuye urukundo buri. Nimwirimire isi ndimwa, hakiriho umwanya wo kurondera Yehova, gushika aje akabaha amabwirizwa mu bugororotsi.

13 “Mwarimye ububisha. Ibitagororotse ni vyo mwashwabuye. Mwariye ivyamwa vy’ubuhendanyi, kuko wizigiye inzira yawe, ukizigira ubwinshi bw’abanyenkomezi bawe. 14 Haradutse intureka mu bantu bawe, kandi ibisagara vyawe bikingijwe ibihome bizonyagwa vyose, nk’uko Shalumani yanyaze inzu ya Arubeli, ku musi w’intambara igihe basābiriza inabibondo iruhande y’abana biwe. 15 Ukwo ni ko muzogirirwa, ewe Beteli, kubera ububi bwanyu bw’akaburarugero. Mu mutwenzi, umwami wa Isirayeli azonumishwa ata gukeka.”

^ Hos. 10:8 Raba Inyongera ya 21.

Hoseya  11 : 1 - 12

11 “Igihe Isirayeli yari agahungu naramukunda, kandi nahamagaye umwana wanje ngo ave mu Misiri.

2 “Uko babahamagara, ni ko baja kure yabo. Batanguye gushikanira ibimazi ibishusho vya Bayali, batangura no gufumbishiriza umwotsi w’ibimazi ibishusho bibajwe. 3 Mugabo jewe narigishije Efurayimu gutambuka, ndabatwara mu maboko; ntibamenye yuko nari narabakijije. 4 Nagumye ndabakwegesha imigozi y’umuntu yakuwe mw’ivu, imigozi y’urukundo, ndababera nk’abakura ingǒgo[*] mu mibangabanga yabo, kandi mu bwitonzi nzanira ibifungurwa umwumwe wese. 5 Ntazosubira mu gihugu ca Misiri, mugabo Ashuri izoba umwami wiwe, kuko banse kugaruka. 6 Kandi inkota izozunguruka mu bisagara vyiwe, ikureho ibihindizo vyiwe, irigate, kubera inama zabo. 7 Abantu banje biyemeje kumpemukira. Babahamagara berekeza hejuru; nta n’umwe ahaguruka.

8 “Noshobora nte kuguheba ga Efurayimu? Noshobora nte kugutanga ga Isirayeli? Noshobora nte kukugira nka Adima? Noshobora nte kuguhindura nka Zeboyimu? Umutima wanje wahindutse muri jewe; muri ico gihe nyene impuhwe zanje zisigaye zishushe. 9 Sinzokwerekana ishavu ryanje rirurumba. Sinzokwongera guhonya Efurayimu, kuko ndi Imana, ntari umuntu, Umweranda hagati muri wewe; sinzoza mfise uburake. 10 Bazogenda bakurikira Yehova. Azoroha nk’intambwe; kuko we azoroha, maze abana biwe bakaza bajugumira bavuye mu burengero. 11 Bazoza bavuye mu Misiri bajugumira nk’inyoni, no mu gihugu ca Ashuri bajugumira nk’inuma; kandi nzotuma koko baba mu mazu yabo,” ni ko Yehova avuze.

12 “Efurayimu yankikuje ukubesha, inzu ya Isirayeli na yo inkikuza ubuhendanyi. Mugabo Yuda aracagendana n’Imana, kandi ni umwizigirwa kuri wa Mweranda Rwose.”

^ Hos. 11:4 Raba Inyongera ya 21.

Hoseya  12 : 1 - 14

12 “Efurayimu arya umuyaga kandi yoma inyuma umuyaga wo mu buseruko bukarinda bwira. Agwiza ukubesha n’ukunyaga. Bagirana isezerano na Ashuri, bakajana amavuta mu Misiri.

2 “Yehova arafitaniye imburano na Yuda, egome, kugira ngo agire ico abaza Yakobo nk’uko inzira ziwe ziri; azomwishura nk’uko ibikorwa vyiwe biri. 3 Yafashe mwene wabo igitsintsiri bari mu nda, kandi yanyinyanye n’Imana akoresheje inguvu ziwe zose. 4 Yagumye anyinyana n’umumarayika, amaherezo aranesha. Yararize, kugira ngo yisabire ubutoni.”

Imana yamusanze i Beteli, maze ivuganira na we ng’aho. 5 Yehova Imana nyen’ingabo, Yehova ni ryo zina yibukirwako.

6 “Nayo wewe, ubwirizwa kugaruka ku Mana yawe, ukagumya ubuntu bwuzuye urukundo be n’ubutungane; niwame witeze Imana yawe. 7 Nayo umucuruza, mu kuboko kwiwe hari umunzane w’ubuhendanyi; yakunze ukugunga. 8 Efurayimu aguma avuga ati: ‘Ni ukuri narabaye umutunzi; narironkeye ibintu vy’agaciro. Ku bijanye n’ubucumukure bwanje bwose, ntibazombonako ikosa ryokwitwa igicumuro.’

9 “Mugabo jewe ndi Yehova Imana yawe kuva igihe wava mu gihugu ca Misiri. Nzosubira gutuma uba mu mahema nko mu gihe c’imisi mikuru yashinzwe. 10 Navuganye n’abahanuzi, nagwije ukwerekwa, kandi biciye ku kuboko kw’abahanuzi nagumye ntanga ibigereranyo.

11 “I Gileyadi habonetse ivy’amageza be n’ivy’ububeshi. I Gilugali bashikanye amashūri. Vyongeye, ibicaniro vyabo bimeze nk’ibirundo vy’amabuye mu mirongo y’ubusizi yo mu mirima. 12 Nuko Yakobo ahungira mu karere ka Siriya, Isirayeli aguma akora ngo aronke umugore, aragira intama kugira ngo aronke umugore. 13 Yehova yaraduganye Isirayeli amukura mu Misiri biciye ku muhanuzi, kandi yarinzwe biciye ku muhanuzi. 14 Efurayimu yarababaje Imana bimwe bibi, kandi ibikorwa vyiwe vy’ugusesa amaraso abirekera kuri we; iceyi ciwe, Shebuja wiwe Ahambaye azokimwishura.”

Hoseya  13 : 1 - 16

13 “Igihe Efurayimu yaba avuze, abantu barajugumira; yari uwuhambaye muri Isirayeli. Mugabo aba uwagirwa n’icaha ku bijanye na Bayali maze arapfa. 2 Ubu na ho bakora ikindi gicumuro bakihingurira mw’ifeza yabo igishushanyo co mu cuma gishongeshejwe, ibigirwamana nk’uko bavyumva, vyose bikaba ari igikorwa c’abahinguzi b’utugenegene. Babibwira[*] bati: ‘Abashikana ibimazi b’abagabo nibasome inyana.’ 3 Ni co gituma bazoba nk’ibicu vyo mu gitondo bongere babe nk’ikime gikamangana kare; bazoba nk’umuguruka uvumbuwe n’ikirura ukava ku mbuga y’ikubitiro, babe kandi nk’umwotsi ufumbukana mu ntoboro y’igisenge.

4 “Mugabo jewe ndi Yehova Imana yawe kuva igihe wava mu gihugu ca Misiri, kandi nta yindi Mana wari uzi kiretse jewe; nta wundi mukiza yariho atari jewe. 5 Jewe nakumenyeye mu gahinga, mu gihugu c’inyonko. 6 Nk’uko uburagiriro bwabo bwari buri, ni ko bahaze. Barahaze maze umutima wabo utangura kwishira hejuru. Ni co catumye banyibagira. 7 Nzobabera nk’intambwe y’umukangara. Nzoguma nderetse nk’ingwe iruhande y’inzira. 8 Nzohura na bo nk’idubu yatakaje ivyana vyayo, kandi nzobatantamura igikiriza. Nzobarokereza ng’aho nk’intambwe; igikoko co mu gahinga kizobatabagura. 9 Kizoguhonya ata kabuza, ewe Isirayeli, kuko ivyo wagize wabigiriye jewe, ubigirira umutabazi wawe.

10 “None umwami wawe ari hehe, ngo agukize mu bisagara vyawe vyose, n’abacamanza bawe, abo wambwiye ku biberekeye uti: ‘Numpe umwami n’abaganwa’? 11 Naraguhaye rero umwami nshavuye, kandi nzomukuraho naratse.

12 “Ikosa rya Efurayimu riratekeye, igicumuro ciwe kibitswe muri ntibate. 13 Azofatwa n’imisonga y’ibise y’umugore ariko yibaruka. Ni umwana atagira ubukerebutsi, kuko nihagera atazohagarara igihe abana bazoba bariko barava mu gitereko.

14 “Nzobacungura ndabakure mu kuboko kw’ukuzimu[*]; nzobagarukana ndabakuye mu rupfu. Rupfu we, za mboyi zawe ziri he? Kuzimu we, kwa gutikiza kwawe kuri he? Amaso yanje ntazogira impuhwe.

15 “Naho yorondoka nk’umuvyaro w’amarenga, umuyaga wo mu buseruko, umuyaga wa Yehova, uzoza. Uraduze uvuye mu gahinga, kandi uzokamya iriba ryiwe wongere utume imbizi yiwe igaduka. Uwo, azosahura itunga rigizwe n’ibintu bihimbaye vyose.

16 “Samariya azoharurwako icaha, kuko agarariza koko Imana yiwe. Bazogwishwa n’inkota. Abana babo bazomenagurwa, abagore babo bibungenze na bo bafomozwe.”

^ Hos. 13:2 Canke, “bababwira.”

^ Hos. 13:14 Mu giheburayo ni “Sheoli” (sheʹohlʹ). Raba Inyongera ya 7.

Hoseya  14 : 1 - 9

14 “Ewe Isirayeli, garuka kuri Yehova Imana yawe, kuko watsitaye mw’ikosa ryawe. 2 Nimuze mwibangikanije amajambo, mugaruke kuri Yehova. Mumubwire mwese muti: ‘Nuharire ikosa; wemere iciza, natwe tuzotanga ibimasa vy’iminwa yacu. 3 Ashuri ntizodukiza. Ntituzogendera ku mafarasi. Kandi ntituzokwongera kubwira igikorwa c’amaboko yacu ngo: “Ewe Mana yacu!”, kuko ari wewe utuma impfuvyi[*] igirirwa imbabazi.’

4 “Nzokiza ubuhemu bwabo. Nzobakunda ndavyigombeye, kuko ishavu ryanje ryasubiye inyuma rikamuvako. 5 Nzobera Isirayeli nk’ikime. Azoshurika nk’ishurwe ry’ilisi, ashore imizi nk’igiti c’i Libani. 6 Iminago yiwe izonaga, iteka ryiwe ribe nk’iry’igiti c’umwelayo, ugutamirana kwiwe na kwo kube nk’ukwa Libani. 7 Bazosubira kuba mu gitutu ciwe. Bazorima intete, bashurike nk’umuzabibu. Azokwibukwa nk’umuvinyu wo muri Libani.

8 “Efurayimu azovuga ati: ‘Ndacahuriye ku ki n’ibigirwamana?’

“Jewe nzomwishura kandi nzomugumizako ijisho. Meze nk’igiti c’umuberoshi gitotahaye. Kuri jewe ni ho hazova ivyamwa vyawe.”

9 Ni nde ari inkerebutsi ngo ategere ivyo bintu? Ni nde w’ubwenge ngo abimenye? Kuko inzira za Yehova zigororotse; abagororotsi ni bo bazozigenderamwo, ariko abagabitanya bazozitsitaramwo.

^ Hos. 14:3 Ijambo ku rindi ni “agahungu katagira se.”

Yoweli  1 : 1 - 20

Yoweli

1 Ng’iri ijambo rya Yehova ryaje kuri Yoweli mwene Petuweli:

2 “Nimwumve ibi, yemwe bagabo b’inararibonye, mutege ugutwi yemwe ababa mu gihugu mwese. Mbega ibi vyarigeze kuba mu misi yanyu, canke mbere mu misi ya ba sogokuruza banyu? 3 Nimuvyiganire abana banyu, abana banyu bavyiganire abana babo, abana babo na bo bavyiganire iyaruka rikurikira. 4 Ivyasigajwe n’ikinyabwoya, uruzige rwabiriye; kandi ivyasigajwe n’uruzige, uruzige rutagira amababa rwikwega hasi rwabiriye; kandi ivyo uruzige rutagira amababa rwikwega hasi rwasigaje, inyenzi yabiriye.

5 “Ikangure mwa mborerwa mwe, murire; nimuboroge, mwa banywi b’umuvinyu mwese, kubera umuvinyu usosa, kuko ukuwe ku minwa yanyu. 6 Kuko hari ihanga riduze mu gihugu canje, ihanga ry’inkomezi kandi ritagira igitigiri. Amenyo yaryo ni amenyo y’intambwe, kandi rifise imibangabanga y’intambwe. 7 Umuzabibu wanje riwugize akajoreza, igiti canje c’umusukoni na co rigisiga ari igishitsi. Ryagikokoye rigisiga amenya, riragishibura. Amashami yaco asigaye yera. 8 Nimuboroge, nk’uko umwigeme w’isugi akenyeye igunira[*] aborogera uwomubereye umugabo mu buto bwiwe.

9 “Ishikanwa ry’intete be n’ishikanwa ry’ikinyobwa vyatswe inzu ya Yehova; abaherezi, abasuku ba Yehova, bagandaye. 10 Umurima wanyazwe, ubutaka bwagiye mu kigandaro; kuko intete zinyazwe, umuvinyu mushasha wakamijwe, amavuta yadorongeye. 11 Abarimyi bamaramaye; abakozi bo mu murima w’imizabibu baboroze, kubera ingano no kubera sayiri[*]; kuko umwimbu w’umurima watikiye. 12 Umuzabibu wumye, mbere n’igiti c’umusukoni cayāmye. Nayo igiti c’ikomamanga, n’ikigazi be n’igiti c’ipome, ibiti vyose vyo mu murima, vyumye; kuko umwigino wamaramaye ugahunga abana b’abantu.

13 “Nimukenyere, mwikubitagure ku bikiriza, yemwe baherezi. Nimuboroge, yemwe basuku bo ku gicaniro[*]. Nimwinjire, murare mu magunira, yemwe basuku b’Imana yanje; kuko bimye inzu y’Imana yanyu ishikanwa ry’intete n’ishikanwa ry’ikinyobwa. 14 Nimweze igihe co kwisonzesha. Nimukoranye ikoraniro ry’agakūra. Nimukoranirize hamwe abagabo b’inararibonye, ababa mu gihugu bose, mubakoranirize ku nzu ya Yehova Imana yanyu, mutabaze Yehova.

15 “Ewe musi uraho! kuko umusi wa Yehova uri hafi, kandi uzoza nk’ukunyaga kuvuye kuri Mushoboravyose! 16 Mbega ibifungurwa ntibikuwe imbere y’amaso yacu, umunezero n’akanyamuneza bigakurwa mu nzu y’Imana yacu? 17 Insukoni zumye zikabiraniye munsi y’ibiyozo vyazo. Ibigega bisizwe ari umusaka. Inzu z’ubushinguro zasambuwe, kuko intete zumye. 18 Ewe kuntu ibitungwa vyanishe! Ewe kuntu ubusho bw’inka bwayerereye bujuragirika! Kuko butagira uburagiriro. Ubusho bw’intama na bwo nyene bugizwe ubwo kwagirwa n’icaha.

19 “Ni wewe nzohamagara, ewe Yehova; kuko umuriro warigase amatongo y’uburagiriro yo mu gahinga, n’urubeya rukayigiza ibiti vyose vyo mw’ishamba. 20 N’ibikoko vyo mw’ishamba bicambirwa wewe, kubera ko imigezi y’amazi yakamye, n’umuriro warigase amatongo y’uburagiriro yo mu gahinga.”

^ Yow. 1:8 Raba Inyongera ya 21.

^ Yow. 1:11 “Sayiri” ni igiterwa kimeze nk’ingano.

^ Yow. 1:13 Raba Inyongera ya 21.

Yoweli  2 : 1 - 32

2 “Nimuvuze inzamba i Siyoni, mukome akaruru k’intambara ku musozi wanje mweranda. Ababa mu gihugu bose nibahagarike umutima; kuko umusi wa Yehova uriko uraza, kuko uri hafi! 2 Ni umusi w’umwiza n’umuzimagiza, umusi w’ibicu n’umuzimagiza w’umuzitanya, nk’umuco w’umutwenzi utambitse ku misozi.

“Hari igisata kigwiriye kandi gikomeye; nta kimeze nka co cigeze kubaho kuva mu bihe vya kera bitagira urugero[*], kandi mu nyuma zaco nta kizokwongera kubaho gushika mu myaka izoza uko iyaruka rikurikira irindi. 3 Imbere yaco umuriro warigase, inyuma yaco na ho urubeya ruratongora. Imbere yaco igihugu kimeze nka wa murima wa Edeni, mugabo inyuma yaco ni agahinga k’umusaka; emwe, nta na kimwe gicika kw’icumu.

4 “Gifise ishusho nk’iy’amafarasi, kandi baguma biruka nk’amafarasi y’imbangutsi. 5 Baguma bikina amatavu ukamengo ni urwamo rw’imikogote ku masonga y’imisozi, ukamengo ni urwamo rw’umuriro ururumba urigata ibishakara. Ni nk’igisata gikomeye, gitonze urugamba. 6 Ibisata vy’abantu bizogira ububabare bukaze kubera co. Nayo mu maso ha bose, ntihazobura kujonjogora.

7 “Biruka nk’abanyabubasha. Burira uruhome nk’abarwanyi. Umwe wese muri bo ajana inzira ziwe bwite, kandi ntibahindura iminyuro yabo. 8 Ntibasunikana. Baguma bagenda nk’umugabo ari mu nzira yiwe; bishitse bamwe bakagwa mu myampi, abandi ntibahagarara.

9 “Bitera mu gisagara. Biruka ku ruhome. Burira ku mazu. Binjirana mu madirisha nk’igisuma. 10 Imbere y’ico gisata igihugu kirahagaritse umutima, amajuru yatigise. Izuba n’ukwezi vyacuze umwiza, inyenyeri na zo zidohora ukwakaka kwazo. 11 Emwe, Yehova ubwiwe azokwumvikanisha ijwi ryiwe imbere y’inteko ziwe za gisirikare, kuko ikambi yiwe igwiriye cane. Kuko uwushitsa ijambo ryiwe ari uw’inkomezi; kuko umusi wa Yehova uhambaye kandi uteye ubwoba cane; kandi ni nde yowihanganira?”

12 “Kandi n’ubu nyene,” ni ko Yehova avuze, “nimungarukeko n’imitima yanyu yose, mwisonzesha, murira, muboroga. 13 Nimutantamure imitima yanyu, si impuzu zanyu; nimugaruke kuri Yehova Imana yanyu, kuko ari umunyempuhwe n’umunyembabazi, ateba gushavura kandi agwije ubuntu bwuzuye urukundo, na we ntazobura kwicuza kuri ivyo vyago. 14 Ni nde azi ko atazohindukira akicuza vy’ukuri, inyuma yavyo agasiga umuhezagiro, ari wo shikanwa ry’intete n’ishikanwa ry’ikinyobwa ku bwa Yehova Imana yanyu?

15 “Nimuvuze inzamba i Siyoni. Nimweze igihe co kwisonzesha. Nimukoranye ikoraniro ry’agakūra. 16 Nimukoranirize hamwe abantu. Nimweze ishengero. Nimwegeranirize hamwe abatama. Nimukoranirize hamwe abana n’abonka. Umukwe nasohoke ave mu cumba ciwe, n’umugeni ave mu cumba ciwe c’ubugeni.

17 “Hagati y’ibaraza n’igicaniro, abaherezi, abasuku ba Yehova, nibarire bavuge bati: ‘Umvira akagongwe abantu bawe, Yehova we, kandi intoranwa yawe ntuyigire iceyi, ngo amahanga abaganze. Kubera iki bokwirirwa baravugira mu bisata vy’abantu ngo: “Mbega Imana yabo iri he?”’ 18 Yehova azogirira umwete igihugu ciwe, agirire impuhwe abantu biwe. 19 Kandi Yehova azokwishura abantu biwe ati: ‘Ehe ngira ndabarungikire intete n’umuvinyu mushasha n’amavuta, namwe ntimuzobura guhazwa na vyo; kandi sinzokwongera kubagira iceyi mu mahanga. 20 Umunyaburaruko nzomubakurako ndamushire kure yanyu, ndamushwiragirize koko mu gihugu kigadutse, ahantu h’igiharabuga, mu maso hiwe haraba ku kiyaga co mu buseruko, igice ciwe c’inyuma na co kiraba ku kiyaga co mu burengero. Kandi umuduhu umuvako uzoduga koko, umunuko umuvako na wo ugume uduga; kuko vy’ukuri Imana izokora ikintu gikomeye mu vyo ikora.’

21 “Ntugire ubwoba, butaka we! Nunezerwe uhimbarwe; kuko vy’ukuri Yehova azokora ikintu gikomeye mu vyo akora. 22 Ntimugire ubwoba, mwa bikoko vyo mu gahinga, kuko amatongo y’uburagiriro yo mu gahinga atazobura gutotahara. Kuko igiti kizotanga koko ivyamwa vyaco. Igiti c’umusukoni be n’umuzabibu ntibizobura gutanga inkomezi zavyo. 23 Namwe bana ba Siyoni, nimunezerwe muhimbarwe muri Yehova Imana yanyu; kuko atazobura kubaha imvura y’agatasi ku rugero rukwiriye, kandi azobacuncuburirako imvura, imvura y’agatasi n’imvura y’impeshi, nko mu ntango. 24 Emwe, imbuga z’ikubitiro zizokwuzura intete zisukuye, n’ibikono muganiramwo bisesekare umuvinyu mushasha n’amavuta. 25 Nzobashumbusha ku myaka yariwe n’uruzige be n’uruzige rutagira amababa rwikwega hasi, n’inyenzi n’ikinyabwoya, za nteko zanje za gisirikare zikomeye nabarungikamwo. 26 Emwe, muzorya, murye muhage, kandi ntimuzobura gushemeza izina rya Yehova Imana yanyu yabakoreye ibintu vy’agatangaza gutyo; kandi abantu banje ntaho bazomaramara, gushika igihe kitagira urugero. 27 Kandi muzobwirizwa kumenya yuko ndi hagati muri Isirayeli, be n’uko jewe ndi Yehova Imana yanyu kandi ko ata wundi ariho. Kandi abantu banje ntaho bazomaramara, gushika igihe kitagira urugero.

28 “Kandi inyuma y’ivyo, uku ni ko bitegerezwa kuba: nzosuka impwemu yanje ku bari n’umubiri b’ubwoko bwose, kandi abahungu banyu n’abakobwa banyu bazovuga koko ubuhanuzi. Abatama banyu bazorota indoto. N’abasore banyu bazobona ivyo beretswe. 29 Kandi nzosuka impwemu yanje mbere no ku basuku n’abasukukazi muri iyo misi.

30 “Kandi nzotanga ibitangaza mu majuru no kw’isi, amaraso n’umuriro n’inkingi z’umwotsi. 31 Izuba rizohinduka umwiza, ukwezi guhinduke amaraso, imbere y’uko haza wa musi uhambaye kandi uteye ubwoba wa Yehova. 32 Kandi uku ni ko bitegerezwa kuba: umuntu wese yambaza izina rya Yehova azokira; kuko ku musozi Siyoni be n’i Yeruzalemu hazoboneka abacitse kw’icumu, nk’uko Yehova yavuze, no mu barokotse, abo Yehova ahamagara.”

^ Yow. 2:2 Raba Inyongera ya 21.

Yoweli  3 : 1 - 21

3 “Kuko ehe, muri iyo misi no muri ico gihe, ninagarukana imbohe za Yuda na Yeruzalemu, 2 nzokoraniriza hamwe rero amahanga yose, ndayamanukane mu kiyaya co hasi ca Yehoshafati; kandi nzobūranirayo na bo kubera abantu banje n’intoranwa yanje Isirayeli, abo basanzaje mu mahanga; kandi bagabaguye igihugu canje. 3 Bagumye bapfindira ubupfindo abantu banje, bagatanga umwana w’umuhungu bamukavye umumaraya, umwana w’umukobwa bakamugurisha bamukavye umuvinyu, ngo binywere.

4 “Namwe none, muhuriye ku ki nanje ga yemwe Tiro na Sidoni na mwebwe turere twa Filisitiya? Mbega ivyo ni vyo mungirira nka yo mpembo mumpaye? Nimba ivyo ari vyo mungirira, nzobibishura ningoga, bimwe vyihuta, muvyikorere ku mitwe yanyu. 5 Kuko mwatwaye ifeza yanje n’inzahabu yanje, ibintu vyanje vyiza bihimbaye mukabizana mu nsengero zanyu; 6 abana ba Yuda be n’abana ba Yeruzalemu mwarabagurishije ku bana b’Abagiriki, kugira ngo mubomorere kure y’akarere kabo bwite; 7 ehe ngira ndabavyure baze bavuye iyo mwabagurishije, kandi ivyo mwagize nzobibishura muvyikorere ku mitwe yanyu. 8 Abahungu banyu n’abakobwa banyu nzobagurisha mu kuboko kw’abana ba Yuda, na bo babagurishe ku bantu b’i Sheba, kw’ihanga rya kure; kuko Yehova ubwiwe abivuze.

9 “Nimutangaze ibi mu mahanga, muti: ‘Nimweze intambara! Nimuvyure abanyabubasha! Nibigire hafi! Abarwanyi bose nibaduge! 10 Nimuhondagure ibirimisho vyanyu mubikuremwo inkota, n’imihoro yo gututūra muyikuremwo amacumu. Nayo uwuri goyigoyi, navuge ati: “Ndi umunyabubasha.” 11 Nimugire ico mufashije, muze, yemwe mahanga mwese muri hirya no hino, mwikoranirize hamwe.’”

Manukana abanyabubasha bawe muri ico kibanza, Yehova we!

12 “Amahanga navyuke, aduge mu kiyaya co hasi ca Yehoshafati; kuko ari ho nzovyagira ngo ncire imanza amahanga yose ari hirya no hino.

13 “Nimutume agakero, kuko ivyimburwa vyeze. Nimuze, nimumanuke, kuko uruganiro rw’umuvinyu rwuzuye. Ibikono vyo kuganiramwo birasesekaye; kuko ububi bwabo bwagwiriye. 14 Amasinzi, amasinzi ari mu kiyaya co hasi co gushitsa ingingo, kuko umusi wa Yehova uri hafi, mu kiyaya co hasi co gushitsa ingingo. 15 Izuba n’ukwezi ntibizobura gucura umwiza, n’inyenyeri zikadohora ukwakaka kwazo. 16 Yehova azorohera i Siyoni nk’intambwe, yumvikanishirize ijwi ryiwe i Yeruzalemu. Emwe, ijuru n’isi bizotigita; ariko Yehova azobera ubuhungiro abantu biwe, abere n’iboma bene Isirayeli. 17 Kandi muzobwirizwa kumenya yuko jewe ndi Yehova Imana yanyu, umwe aba i Siyoni wa musozi wanje mweranda. Kandi Yeruzalemu hategerezwa gucika ahantu heranda; nayo ab’ahandi, ntibazokwongera kuhaca.

18 “Kandi uku ni ko bitegerezwa kuba kuri uwo musi: imisozi izotonyanga umuvinyu usosa, imirambi itembe amata, n’inzira z’imigezi za Yuda zose zitembe amazi. Kandi imbizi izotemba ivuye mu nzu ya Yehova, inyoshe umwonga w’Ibiti vy’Iminyinya. 19 Nayo Misiri, izocika igiharabuga; Edomu na yo izocika agahinga k’igiharabuga, kubera ubukazi bagiriye abana ba Yuda, bagasēsa mu gihugu c’abo bana ba Yuda amaraso y’intungane. 20 Ariko Yuda yoyo, bazoyibamwo gushika igihe kitagira urugero, Yeruzalemu bayibemwo uko iyaruka rikurikira irindi. 21 Amaraso yabo ntahora mfata ko ari ay’intungane, nzoyafata ko ari ay’intungane; kandi Yehova azoba i Siyoni.”

Amosi  1 : 1 - 15

Amosi

1 Amajambo ya Amosi, uwari mu borozi b’intama b’i Tekowa, ayo yeretswe ku vyerekeye Isirayeli mu misi ya Uziya umwami wa Yuda no mu misi ya Yerobowamu mwene Yowasi, umwami wa Isirayeli, imyaka ibiri imbere y’uko haba ya nyamugigima. 2 Avuga ati:

“Yehova azorohera i Siyoni nk’intambwe, kandi azokwumvikanishiriza ijwi ryiwe i Yeruzalemu; kandi amatongo y’uburagiriro y’abungere azoja mu kigandaro, n’isonga rya Karumeli rizokwuma.”

3 “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘“Kubera imigararizo itatu ya Damasiko, kandi kubera ine, sinzobisubiza inyuma, kuko bakubitishije Gileyadi ibisekuzo vy’icuma. 4 Nanje nzorungika umuriro ku nzu ya Hazayeli, urigate iminara yo kubamwo ya Beni-hadadi. 5 Nzovuna igihindizo ca Damasiko, i Bikati-aveni ndaharandure uwuhaba, n’i Beti-ede ni ndaharandure uwufashe agakoni k’ubutware; kandi abantu b’i Siriya bazobwirizwa kuja i Kiri ari inyagano,” ni ko Yehova avuze.’

6 “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘“Kubera imigararizo itatu ya Gaza, kandi kubera ine, sinzobisubiza inyuma, kuko batwaye mu bunyagano umugwi ukwiye w’abagizwe inyagano ngo bawugabure kuri Edomu. 7 Nanje nzorungika umuriro ku ruhome rwa Gaza, urigate iminara yaho yo kubamwo. 8 Kandi i Ashidodi nzoharandura uwuhaba, n’i Ashikeloni ndaharandure uwufashe agakoni k’ubutware; nzogarukana ukuboko kwanje kuri Ekuroni, kandi abasigaye bo mu Bafilisitiya bazoyogera ata kabuza,” ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.’

9 “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Kubera imigararizo itatu ya Tiro, kandi kubera ine, sinzobisubiza inyuma, kuko bagabuye kuri Edomu umugwi ukwiye w’abagizwe inyagano, no kubera ko batibutse isezerano ry’abavukana. 10 Nanje nzorungika umuriro ku ruhome rwa Tiro, urigate iminara yaho yo kubamwo.’

11 “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Kubera imigararizo itatu ya Edomu, kandi kubera ine, sinzobisubiza inyuma, kuko yakurikiranye mwene wabo bwite n’inkota, no kubera ko yononye kamere ziwe bwite z’imbabazi, n’ishavu ryiwe rikaguma ritabagura ibihe bidahera; uburake bwiwe na bwo yabugumanye ibihe vyose. 12 Nanje nzorungika umuriro i Temani, urigate iminara yo kubamwo y’i Bozira.’

13 “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘“Kubera imigararizo itatu ya bene Amoni, kandi kubera ine, sinzobisubiza inyuma, kuko bafomoje abagore bibungenze b’i Gileyadi, mu ntumbero yo kwiyagurira akarere. 14 Nanje nzokwanda umuriro uruhome rw’i Raba, urigate iminara yaho yo kubamwo, bibe havuga ikimenyetso c’ukugabisha ku musi w’urugamba, hahuhuta igihuhusi ku musi w’umuyaga w’ikirura. 15 Kandi umwami wabo azoja mu bunyagano ata kabuza, ajane n’abaganwa biwe,” ni ko Yehova avuze.’

Amosi  2 : 1 - 16

2 “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘“Kubera imigararizo itatu ya Mowabu, kandi kubera ine, sinzobisubiza inyuma, kuko yaturiye amagufa y’umwami wa Edomu kugira ngo aronke ishwagara. 2 Nanje nzorungika umuriro muri Mowabu, urigate iminara yo kubamwo y’i Keriyoti; kandi Mowabu azopfira mu rwamo, bibe havuga ikimenyetso c’ukugabisha, humvikana ijwi ry’inzamba. 3 Kandi nzoharandura umucamanza, ndamwicane n’abaganwa baho bose,” ni ko Yehova avuze.’

4 “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Kubera imigararizo itatu ya Yuda, kandi kubera ine, sinzobisubiza inyuma, kuko bataye itegeko rya Yehova, no kubera ko batagumije ingingo nyobozi ziwe; ariko ibinyoma vyabo ba sekuruza babo bari barakurikiye, vyagumye bituma bangara. 5 Nanje nzorungika umuriro muri Yuda, urigate iminara yo kubamwo ya Yeruzalemu.’

6 “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Kubera imigararizo itatu ya Isirayeli, kandi kubera ine, sinzobisubiza inyuma, kuko bagurishije umugororotsi ifeza igaragara, umworo na we bakamugurisha ikiguzi c’umwambaro w’inkweto[*]. 7 Bahezagirika bipfuza kubona umukungugu w’isi ku mutwe w’abantu batobato; bacisha ku ruhande inzira y’abatekereza; kandi umuhungu na se ba giye ku mukobwa umwe, mu ntumbero yo guhumanya izina ryanje ryeranda. 8 Bigaramangira ku mpuzu zafashweko ingwati, iruhande y’igicaniro[*] cose; kandi umuvinyu w’abaciwe amande bawunywera ku nzu y’imana zabo.’

9 “‘Nayo jewe, nari nazimanganije Umwamori kubera bo, uwari n’igihagararo nk’ic’amasederi, agakomera nk’ibiti bisagaraye; kandi nazimanga nije n’icamwa ci we hejuru, n’imizi yi we ha si. 10 Kandi je we narabazanye ndabakuye mu gihugu ca Misiri, ndabacisha mu gahinga imyaka mirongo ine, kugira ngo mwiga rurire igihugu c’Umwamori. 11 Kandi nagumye mpagurutsa bamwe mu bana banyu ngo babe abahanuzi, na bamwe mu misore yanyu ngo babe Abanaziri[*]. None mu vy’ukuri, si ko bikwiye kuba ga yemwe bene Isirayeli?’, ni ko Yehova avuze.

12 “‘Ariko mwagumye muha Abanaziri umuvinyu ngo banywe, abahanuzi mubategeka ngo: “Ntimukavuge ubuhanuzi.” 13 Ehe ngira ntume ikiri munsi yanyu kijugumba, nka kurya nyene umukogote ujugumba iyo unihiriye imikama y’ibinyantete ihejeje gutemwa. 14 Aho guhungira hazokamangana uwunyaruka ahabure, kandi nta wukomeye n’umwe azoshimangira ububasha bwiwe, eka nta munyenkomezi n’umwe azonyaga amagara. 15 Nta muntu n’umwe akoresha umuheto azohagarara, kandi nta w’ibirenge binyaruka azocoroka, eka nta wugendera kw’ifarasi n’umwe azonyaga amagara. 16 Nayo uw’umutima ukomeye mu banyenkomezi, azohunga ari gusa kuri uwo musi,’ ni ko Yehova avuze.”

^ Am. 2:6 Canke kandi, “amasandali.”

^ Am. 2:8 Raba Inyongera ya 21.

^ Am. 2:11 Raba Inyongera ya 21.

Amosi  3 : 1 - 15

3 “Nimwumve iri jambo Yehova avuze ku biberekeye, yemwe bene Isirayeli, ku vyerekeye umuryango wose naduganye ndawukuye mu gihugu ca Misiri, ati: 2 ‘Ni mwebwe gusa namenye mu miryango yose yo ku butaka. Ni co gituma nzogira ico ndababaza ku makosa yanyu yose.

3 “‘Mbega babiri bojana batahuye kw’isango bahanye? 4 Mbega intambwe yorohera mu kibira ata co yacakiye? Mbega intambwe y’umukangara y’umugāra yokwumvikanishiriza ijwi ryayo mu bwikingo bwayo ata co yafashe namba? 5 Mbega inyoni yogwa mu mutego hasi ata mushibuka yatezwe? Mbega umutego urashibuka uvuye mw’ivu ata co wafashe namba? 6 Iyo havugijwe inzamba mu gisagara, mbega abantu ntibaca bajugumira? Iyo hashitse ivyago mu gisagara, mbega Yehova si we none aba akoze ikintu? 7 Kuko Umukama Segaba Yehova ata co azokora adahishuriye akabanga kiwe abasavyi biwe b’abahanuzi. 8 Intambwe iraroshe! Ni nde atotinya? Umukama Segaba Yehova ubwiwe aravuze! Ni nde atovuga ubuhanuzi?’

9 “‘Nimuvyamamaze ku minara yo kubamwo i Ashidodi no ku minara yo kubamwo mu gihugu ca Misiri, muti: “Nimukoranire imisozi ya Sama riya, mubone imivurungano myinshi ihari be n’ubugunge buhibereye. 10 Ntibazi gukora ibigororotse,” ni ko Yehova avuze, “abarunda ubukazi n’ubunyazi mu minara yabo yo kubamwo.”’

11 “Ibi rero ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Hariho umurwanizi hirya no hino y’igihugu; emwe, azomanura inkomezi zawe zikuveko, kandi iminara yawe yo kubamwo izosahurwa vy’ukuri.’

12 “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Nka kurya umwungere ashikura mu kanwa k’intambwe amaguru[*] abiri canke igipande c’ugutwi, ni ko bene Isirayeli bazoshikurwa, abo biyicariye i Samariya ku buriri bwakaka no ku busaswa bw’i Damasiko.’

13 “‘Nimwumve, mushinge intahe mu nzu ya Yakobo,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze, ya Mana nyen’ingabo. 14 ‘Kuko, ku musi nzogira ico mbaza Isirayeli ku migararizo yiwe, nzogira n’ico mbaza ibicaniro vy’i Beteli; kandi amahembe y’igicaniro ntazobura gucibwa, akagwa hasi. 15 Nzosenyurira hasi inzu yo kubamwo mu rushana n’inzu yo kubamwo mu ci.’

“‘Kandi amazu y’amasenge y’inzovu azokamangana, eka n’amazu menshi azoyogera,’ ni ko Yehova avuze.”

^ Am. 3:12 Ayo maguru avugwa ni ibice vyayo vyo hepfo.

Amosi  4 : 1 - 13

4 “Nimwumve iri jambo, mwa nka z’i Bashani mwe, mu ri ku musozi wa Samariya, mugunga abantu batobato, mugakandamiza aboro, mu kabwira ba shobuja ngo: ‘Zana twinywere!’ 2 Umukama Segaba Yehova yarahiye ubweranda bwiwe ati: ‘“Ehe imisi irabajeko, kandi azobateruza ivyuma vy’ingobe vy’umuyangayanga, amasigarira yanyu na yo ayateruze amagera. 3 Muzosohokana mu bihengeri, umwe wese atumbereye imbere yiwe; kandi ntimuzobura gutabwa i Harumoni,” ni ko Yehova avuze.’

4 “‘Nimwiyizire i Beteli mukore ibigabitanyo. I Gilugali mukore ibigabitanyo musubire, hanyuma muzane ibimazi vyanyu mu gitondo; ku musi ugira gatatu muzane ivy’icumi vyanyu. 5 Mufumbishe ikimazi c’ugukenguruka mukuye ku vyambiwe, mutangaze amashikanwa atangwa ku bushake; nimuvyamamaze, kuko ni vyo mwakunze, yemwe bene Isirayeli,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze.

6 “‘Nanje, ku ruhande rwanje, nabahaye amenyo asukuye mu bisagara vyanyu vyose, n’ubukene bw’umukate mu bibanza vyanyu vyose; ariko ntimwangarutseko,’ ni ko Yehova avuze.

7 “‘Kandi narabimye imvura, igihe hari hagisigaye amezi atatu ngo iyimbura rigere; nagwishije imvura ku gisagara kimwe, mugabo ku kindi sinayigwisha. Ku gice kimwe c’itongo imvura yaragwa, mugabo igice ntaba nayigwishijeko kikuma. 8 Ibisagara bibiri canke bitatu vyaradandabagirana bija ku gisagara kimwe kunywa amazi, ntibihimbe; mugabo ntimwangarutseko,’ ni ko Yehova avuze.

9 “‘Nabateje ukubabuka kw’ibirimwa be n’ururyi. Amatongo yanyu n’imirima yanyu y’imizabibu vyaragwiriye, mugabo ibiti vyanyu vy’imisukoni be n’ibiti vyanyu vy’imyelayo bigakegetwa n’ikinyabwoya; yamara ntimwangarutseko,’ ni ko Yehova avuze.

10 “‘Nabarungitsemwo ikiza kimeze nka kimwe co mu Misiri. Nicishije inkota imisore yanyu, amafarasi yanyu agirwa imbohe. Nagumye ntuma umuduhu wo mu makambi yanyu uduga mu mazuru yanyu; mugabo ntimwangarutseko,’ ni ko Yehova avuze.

11 “‘Natembagaje igihugu canyu, nka kumwe Imana yatembagaza Sodomu na Gomora. Mwahavuye muba nk’urugegene rushikuwe mu muriro; mugabo ntimwangarutseko,’ ni ko Yehova avuze.

12 “Ni co gituma ivyo ari vyo nzokugirira, ewe Isirayeli! Kubera ko ico kintu nyene ari co nzokugirira, itegurire guhura n’Imana yawe, ewe Isirayeli! 13 Kuko ehe, Umubumvyi w’imisozi akaba n’Umuremyi w’umuyaga, Umwe abwira umuntu yakuwe mw’ivu ivyo yiyumvira, Umwe ahindura umutwenzi ugacika umukorane, Umwe agendagenda ku bibanza bikirurutse[*] vy’isi, Yehova Imana nyen’ingabo ni ryo zina ziwe.”

^ Am. 4:13 Raba Inyongera ya 21.

Amosi  5 : 1 - 27

5 “Nimwumve iri jambo ndabavuzeko nk’akaririmbo k’intimba, ewe nzu ya Isirayeli:

 2 “Wa mwigeme w’isugi, ari we Isirayeli, yatemvye;

Ntashobora kwongera guhaguruka.

Yahebewe ku butaka bwiwe;

Nta n’umwe amuvyura.

3 “Kuko ibi ari vyo Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Igisagara cahora gisohokana igihumbi kizosigarana ijana; icahora gisohokana ijana na co kizosigarana cumi, bibe ku nzu ya Isirayeli.’

4 “Kuko ibi ari vyo Yehova abwiye inzu ya Isirayeli: ‘Nimundondere, mubone kubandanya kubaho. 5 Ntimurondere Beteli, kandi ntimuje i Gilugali, kandi ntimujabuke ngo muje i Beyeri-sheba; kuko Gilugali itazobura kuja mu bunyagano; nayo Beteli, izocika ikintu c’ivy’amageza. 6 Nimurondere Yehova, mubone kubandanya kubaho, kugira ngo ntakore nk’umuriro, ewe nzu ya Yozefu, ngo uwo muriro urigate, hanyuma Beteli ikabura uwuwuzimya, 7 yemwe bantu muhindura ubutungane ibamba, mugashiburira hasi ubugororotsi. 8 Wa Muhinguzi w’akarundo k’inyenyeri kitwa Kima be n’akitwa Kesili, Umwe afata igitutu kizitanye akagihindura igitondo, Umwe afata umurango akawugira umwiza nk’ijoro, Umwe ahamagara amazi y’ikiyaga, ngo ayasuke ku buringanire bw’isi—Yehova ni ryo zina ryiwe; 9 umwe atuma ubunyazi buza buravyo ku muntu w’umunyenkomezi, kugira ngo ubunyazi buze mbere no mu bibanza bikingijwe ibihome.

10 “‘Mw’irembo baranse uwukangīra, banka urunuka uwuvuga ibitagira akanenge. 11 Ku bw’ivyo rero, ko mwaka umuntu mutoyi indishi yo gukōta umurima, mukaguma mumutwara intete bwa kibuguro, mwariyubakiye amazu y’amabuye abajwe, mugabo ntimuzoguma muyabamwo; mwaritereye imirima myizamyiza y’imizabibu, mugabo ntimuzoguma munywa umuvinyu wayo. 12 Kuko nzi ingene imigararizo yanyu ari myinshi n’ingene ibicumuro vyanyu bikomeye, yemwe abanka umugororotsi, mwebwe abakīra amahera y’igipfukamunwa, mw’irembo mugahindira aboro ku ruhande. 13 Ku bw’ivyo rero, ico gihe uwufise ugutahura kwimbitse azoguma acereje, kuko kizoba ari igihe c’ivyago.

14 “‘Nimurondere iciza, ntimurondere ikibi, kugira ngo mubandanye kubaho; ni ho Yehova ya Mana nyen’ingabo yobana namwe, nk’uko mwavuze. 15 Nimwanke ikibi, mukunde iciza, mu he ubutungane ikibanza mw’irembo. Kumbure Yehova ya Ma na nyen’ingabo azogirira ubutoni abasigaye ba Yozefu.’

16 “Ibi rero ni vyo Yehova ya Mana nyen’ingabo, Yehova, avuze: ‘Mu bibanza vya bose vyose hazoba amaborogo, kandi mu mabarabara yose abantu bazovuga ngo: “Aaa! Aaa!” Kandi bazobwirizwa guhamagarira umurimyi kugandara, abazi gucura intimba babahamagarire kuboroga.’ 17 ‘Kandi mu mirima yose y’imizabibu hazoba amaborogo; kuko nzoca hagati muri mwebwe,’ ni ko Yehova avuze.

18 “‘Baragowe abahahamira umusi wa Yehova! None umusi wa Yehova uzosobanura iki kuri mwebwe? Uzoba ari umwiza, ntuzoba ari umuco; 19 ni nk’igihe umuntu ahunga intambwe hanyuma agahura n’idubu; kandi ni nk’igihe yinjira mu nzu, agafadikiza ikiganza ciwe ku ruhome, hanyuma inzoka ikamukomora. 20 Mbega umusi wa Yehova ntuzoba ari umwiza, ntube umuco? Mbega ntuzoba uw’umuzimagiza, ntube uw’ukwakaka? 21 Imisi mikuru yanyu ndayanse, ndayizinutswe, kandi sinzoryoherwa n’akamoto k’amakoraniro yanyu y’agakūra. 22 Mugabo nimwanshikanira amashikanwa aturirwa uko yakabaye, amashikanwa yanyu ntazompimbara, n’ibimazi vyanyu vy’ugusangira vy’ibitungwa bikiri bito binuze sinzobiraba n’ijisho. 23 Nimunkureko uruyogoyogo rw’indirimbo zanyu; sinumve ijwi ry’agahibongozo ry’ibicurarangisho vyanyu vy’imirya! 24 Reka ubutungane butembe nk’amazi, ubugororotsi na bwo nk’uruzi rw’isumo ruguma rutemba. 25 Mbega ibimazi be n’amashikanwa, ni vyo mwazanye hafi yanje mu gahinga mu myaka mirongo ine, ga yewe nzu ya Isirayeli? 26 Ntimuzobura gutwara Sakuti umwami wanyu na Ka yiwani, vya bishusho vyanyu, inyenyeri y’imana yanyu mwihinguriye. 27 Nzotuma muja mu bunyagano hakurya ya Damasiko,’ ni ko umwe yitwa Yehova Imana nyen’ingabo avuze.”

Amosi  6 : 1 - 14

6 “Baragowe abiraramiye i Siyoni be n’abizigira umusozi wa Samariya! Abo ni abanyacubahiro bo mw’ihanga rihambaye kuruta ayandi, kandi ni bo inzu ya Isirayeli yaje igana. 2 Nimufate inzira muje i Kalune, mwirabire; hanyuma muveyo muje i Hamati ahaba abantu benshi, muheze mumanuke i Gati h’Abafilisitiya. Mbega ivyo bisagara vyoba ari vyo vyiza kuruta ubu bwami, canke mugira ngo akarere kavyo ni ko kanini kuruta akarere kanyu? 3 Mbega muriko mwikura mu muzirikanyi wa musi w’ivyago, mukigiza hafi inzu y’ubukazi? 4 Mwebwe abiryamiye ku mariri y’amasenge y’inzovu, mukigaramangira ku busaswa bwanyu, mukirira impfizi z’intama zo mu mukuku be n’ibimasa vyakuwe mu nyana zadoheshejwe, 5 mugafondafonda indirimbo mwisunze ijwi ry’igicurarangisho c’imirya, nka kumwe kwa Dawidi mukaba mwarihingu riye ibikoresho vyo gucuraranga indirimbo, 6 mukanywera mu mabakure y’umuvinyu, mukisiga amavuta mezameza, kandi mukaba mutarwajwe n’ivyago vya Yozefu.

7 “Ni co gituma rero bazoja mu bunyagano bari imbere y’abariko baja mu bunyagano, kandi ukwidagadura kw’abigaramangira kuzovaho ata kabuza.

8 “‘Umukama Segaba Ye hova arirahiye,’ ni ko Yehova Imana nyen’ingabo avuze, ati: ‘“Nanka urunuka ubwishime bwa Yakobo, n’iminara yiwe yo kubamwo ndayanse, kandi igisagara be n’ibicuzuye nzobigabura ku bansi. 9 Kandi nihasigara abantu cumi mu nzu imwe, na bo nyene ntibazobura gupfa. 10 Kandi mwene wabo na se azobwirizwa kubatwara hanze umwumwe, abaturire umwumwe, kugira ngo asohore amagufa muri nya nzu. Kandi azobwirizwa kubaza umuntu wese ari mu bwigobeko bwa nya nzu ati: ‘Hari abandi muri kumwe?’ Na we azovuga koko ati: ‘Nta n’umwe!’ Nya muntu na we azobwirizwa kuvuga ati: ‘Cereza! Kuko atari igihe co gucisha mu kanwa izina rya Yehova.’”

11 “‘Kuko ehe Yehova arategetse, kandi ntazobura gusenyura inzu nini akayigira ibisenyagurike, inzu ntoyi na yo akayigira isakamburira.

12 “‘Mbega amafarasi yokwiruka ku rutare? Canke umuntu yoharimisha inka? Kuko ubutungane mwabuhinduye igiterwa c’ubumara, icamwa c’ubugororotsi na co mugihindura ibamba, 13 mwebwe abanezererwa ikintu kitariho, mukavuga ngo: “Mbega inkomezi zacu si zo zatumye twironsa amahembe[*]?” 14 Raba! Ngira ndabahagurukirize ihanga, ewe nzu ya Isirayeli,’ ni ko Yehova Imana nyen’ingabo avuze, ‘babahahaze kuva ku bwinjiriro bwa Hamati gushika ku mwonga wa Araba.’”

^ Am. 6:13 Amahembe y’igikoko arakunda gukoreshwa muri Bibiliya mu kugereranya inkomezi, ububasha canke ubukuru.

Amosi  7 : 1 - 17

7 Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova yanyeretse: ehe yariko aremarema irumbu ry’inzige, ivyabibwe mu nyuma bigitangura kunaga. Kandi, ehe vyari ivyabibwe mu nyuma y’itemwa ry’ivyatsi vy’umwami. 2 Maze iryo rumbu rirangije kurigata ibimera vyo mu gihugu, nca mvuga nti: “Ewe Mukama Segaba Yehova, ndakwinginze ubababarire. Ni nde azohaguruka mu ba Yakobo? Ko ari mutoya!”

3 Yehova aricuza ku bijanye n’ico kintu. Yehova avuga ati: “Ntibizoba.”

4 Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova yanyeretse: ehe Umukama Segaba Yehova yariko ahamagara amahane biciye ku muriro; nya muriro urigata inyenga y’amazi nini amahanga, urigata n’igice c’itongo. 5 Nanje ndaheza mvuga nti: “Ewe Mukama Segaba Yehova, ndakwinginze ubangire. Ni nde azohaguruka mu ba Yakobo? Ko ari mutoya!”

6 Yehova aricuza ku bijanye n’ico kintu. Umukama Segaba Yehova avuga ati: “Eka n’ivyo ntibizoba.”

7 Ibi ni vyo yanyeretse: ehe Yehova yari ahagaze ku ruhome rwubatswe hakoreshejwe karisho[*], kandi karisho yari mu kuboko kwiwe. 8 Maze Yehova ambaza ati: “Ubona iki ga Amosi?” Nanje nti: “Karisho.” Hanyuma Yehova avuga ati: “Ehe ngira nshire karisho hagati mu bantu banje Isirayeli. Sinzogenda nsubiye kubababarira. 9 Emwe, ibibanza bikirurutse vya Izahaki bizogirwa umusaka, ibibanza vyeranda vya Isirayeli na vyo bitikizwe; kandi nzohagurukira inzu ya Yerobowamu nkoresheje inkota.”

10 Hanyuma Amaziya umuherezi w’i Beteli atuma kuri Yerobowamu umwami wa Isirayeli, ati: “Amosi yakugīriye umugambi mubi hagati nyene mu nzu ya Isirayeli. Igihugu ntigishobora kwihanganira amajambo yiwe yose. 11 Kuko Amosi avuga ngo: ‘Yerobowamu azokwicishwa inkota; nayo Isirayeli, ntizobura kuja mu bunyagano ikava ku butaka bwayo.’”

12 Nuko Amaziya abwira Amosi ati: “Ewe mubonyi, genda, hunga uje mu gihugu ca Yuda, abe ari ho urira umukate, kandi abe ari ho uvugira ubuhanuzi. 13 Ariko i Beteli ntiwongere kuhavugira icitwa ubuhanuzi, kuko ari co kibanza ceranda c’umwami, kikaba n’inzu y’ubwami.”

14 Maze Amosi yishura Amaziya ati: “Jewe sinari umuhanuzi, canke ngo mbe umwana w’umuhanuzi; ahubwo nari umwungere, nkaba n’umurasazi w’insukoni z’ibiti vy’imisukomora. 15 Maze Yehova ankura inyuma y’umukuku, hanyuma Yehova ambwira ati: ‘Genda, ubwire ubuhanuzi abantu banje Isirayeli.’ 16 Niwumve rero ijambo rya Yehova: ‘Mbega uvuga ngo: “Ntukavuge ubuhanuzi bucira urubanza Isirayeli, kandi ntihagire ijambo ukerutsa ricira urubanza inzu ya Izahaki”? 17 Ibi rero ni vyo Yehova avuze: “Umugore wawe azocika umumaraya mu gisagara. Abahungu bawe n’abakobwa bawe bazogwishwa n’inkota. Nayo ubutaka bwawe, buzogabuzwa umugozi wo gupimisha. Nawe ubwawe, uzopfira ku butaka buhumanye; Isirayeli na yo, ntizobura kuja mu bunyagano ikava ku butaka bwayo.”’”

^ Am. 7:7 Ako gakoresho ni akuma karemereye gacundeba ku mugozi, kagakoreshwa nk’inivo ipima amahagarara.

Amosi  8 : 1 - 14

8 Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova yanyeretse: ehe hari igisimbo c’ivyamwa vyo mu ci. 2 Araheza ambaza ati: “Ubona iki ga Amosi?” Nanje nti: “Igisimbo c’ivyamwa vyo mu ci.” Hanyuma Yehova ambwira ati: “Iherezo ryashitse ku bantu banje Isirayeli. Sinzogenda nsubiye kubababarira. 3 ‘Kandi indirimbo zo mu rusengero zizoba umuborogo kuri uwo musi,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze. ‘Hazoba imivyimba myinshi. Emwe, ahantu hose, bazoyishiburira hanze—cwe!’

4 “Nimwumve ibi mwebwe murondera gusūmira umworo n’akanwa kanyu, kugira ngo muzimanganye kw’isi abatekereza, 5 mukavuga ngo: ‘Mbega imboneko y’ukwezi izorengana ryari ngo twigurishirize intete? Be n’isabato, ngo twidandarize intete, kugira ngo tugabanye ingero ya efa, tuduze shekeli kandi tuzirike umunzane w’uruhendo, 6 kugira ngo tugure abantu batobato ifeza igaragara, umworo na we ikiguzi c’umwambaro w’inkweto, ngo twigurishirize umucafu w’intete?’

7 “Yehova arahiye Ubukuru bwa Yakobo, ati: ‘Sinzokwigera nibagira ibikorwa vyabo vyose. 8 Mbega ivyo si vyo bizotuma igihugu gihagarika umutima, n’uwukibamwo wese akabwirizwa kugandara, bigatuma kandi cose kiduga nka Nili, kigasebagirika hanyuma kikadwibira nka Nili yo mu Misiri?’

9 “‘Kandi uku ni ko bizoba kuri uwo musi,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze: ‘Nzotuma izuba rirenga ku mutaga w’amaminangohe, nteze igihugu umwiza ku musi umuco ari wose. 10 Imisi mikuru yanyu nzoyihindura ikigandaro, n’indirimbo zanyu zose ndazihindure akaririmbo k’intimba, nzane amagunira[*] ku mafyinga yose, n’imitwe yose iharangurwe; nzotuma bimera nk’igihe bagandarira umwana w’ikinege, iherezo ryavyo rimere nk’umusi w’akabonge.’

11 “‘Ehe imisi iraje,’ ni ko Umukama Segaba Yehova avuze: ‘nzorungika ikigoyi mu gihugu, ikigoyi atari ic’umukate, n’inyota atari iy’amazi, ahubwo ikigoyi n’inyota vyo kwumva amajambo ya Yehova. 12 Kandi ntibazobura kudandabagirana kuva ku kiyaga gushika ku kindi, no kuva mu buraruko gushika mu burasirazuba. Bazoguma banyuragira irya n’ino barondera ijambo rya Yehova, ariko ntibazorironka. 13 Kuri uwo musi abigeme bezabeza b’isugi, eka n’imisore, bazorabikwa n’inyo ta, 14 abarahira icaha ca Samariya, bakavuga ngo: “Turahiye ukubaho kw’imana ya we, ewe Dani!”, kandi ngo: “Turahiye ukubaho kw’inzira y’i Beyeri-sheba!” Ntibazobura kugwa, kandi ntibazokwongera guhaguruka.’”

^ Am. 8:10 Raba Inyongera ya 21.

Amosi  9 : 1 - 15

9 Nabonye Yehova ahagaze hejuru y’igicaniro, araheza avuga ati: “Kubita umutwe w’inkingi, aminjiriro atigite. Zigegene ku mitwe, zose. Abasigaye bo muri bo nzobicisha inkota. Nta wo muri bo agerageza guhunga azoshobora guhunga ngo akire, kandi nta wo muri bo agerageza gucika kw’icumu azoshobora kuyanyaga. 2 Nibimba bakaja mu kuzimu[*], ukuboko kwanje kuzobakurayo; kandi nibaduga mu majuru, nzobamanurayo. 3 Nibinyegeza kw’isonga rya Karumeli, nzobaronderayo nitonze nshirwe ndabafashe. Nibihisha amaso yanje hasi mu kiyaga, nzotegekerayo inzoka, ibakomore. 4 Nibajanwa kugirwa imbohe bashorewe n’abansi babo, nzotegekerayo inkota, ibice; kandi nzobashinga ijisho ku bw’inabi, atari ku bw’ineza. 5 Umukama Segaba, Yehova nyen’ingabo[*], ni We akora ku gihugu, kigashonga; kandi abakibamwo bose bazobwirizwa kugandara; kandi ntikizobura kuduga cose nka Nili, kikadwibira nka Nili yo mu Misiri.

6 “‘Umwe yubaka ingazi ziwe mu majuru, akubaka n’inyubakwa yiwe hejuru y’isi yashizeho, umwe ahamagara amazi y’ikiyaga, ngo ayasuke ku buringanire bw’isi—Yehova ni ryo zina ryiwe.’

7 “‘Mbega kuri jewe ntimumeze nk’abana b’Abakushi, ga yemwe bene Isirayeli?’ ni ko Yehova avuze. ‘Mbega sinaduganye Isirayeli nkayikura mu gihugu ca Misiri, n’Abafilisitiya nkabakura i Kirete, na Siriya nkayikura i Kiri?’

8 “‘Raba! Amaso y’Umukama Segaba Yehova ari ku bwami bucumura, kandi azobuzimanganya koko ku buringanire bw’ubutaka. Yamara rero, sinzozimanganya buhere inzu ya Yakobo,’ ni ko Yehova avuze. 9 ‘Kuko ehe ndatanze itegeko; nzonyiganza inzu ya Isirayeli mu mahanga yose, nk’uko umuntu anyiganza ikiyunguruzo, ku buryo hatagira n’akabuye kagwa hasi. 10 Bazokwicishwa inkota, abacumuzi bose bo mu bantu banje, abavuga ngo: “Ivyago ntibizotwegera canke ngo bishike aho turi.”’

11 “‘Kuri uwo musi nzovyura urusago rwa Dawidi rwatemvye, nzibire n’ibihengeri vyabo. Ibihomvagurike vyarwo nzobivyura, ndarwubake nko mu misi ya kera, 12 kugira ngo bigarurire ibisigaye vyo kuri Edomu, be n’amahanga yose izina ryanje ryambarijwemwo,’ ni ko Yehova avuze, ari na we akora ivyo.

13 “‘Ehe imisi iraje,’ ni ko Yehova avuze: ‘umurimyi azohamvya umwimbuzi, n’uwuganisha ibirenge inzabibu ahamvye uwikorera imbuto; imisozi izotonyanga umuvinyu usosa, n’imirambi yose isange iriko irashonga. 14 Kandi nzogarukana abagizwe imbohe bo mu bantu banje Isirayeli, na bo bazokwubaka vy’ukuri ibisagara vyagizwe umusaka babibemwo, batere imirima y’imizabibu binywere umuvinyu wayo, barime n’imirima birire ivyamwa vyayo.’

15 “‘Nzobateragira koko ku butaka bwabo, kandi ntibazokwongera kurandurwa ku butaka bwabo nabihereye,’ ni ko Yehova Imana yawe avuze.”

^ Am. 9:2 Mu giheburayo ni “Sheoli” (she’ohlʹ). Raba Inyongera ya 7.

^ Am. 9:5 Raba Inyongera ya 21.

Obadiya 1 - 21

Obadiya

1 Ivyo Obadiya yeretswe:

Ibi ni vyo Umukama Segaba Yehova avuze kuri Edomu: “Hari inkuru twumvise ivuye kuri Yehova, kandi hari intumwa itumwe mu mahanga, ngo: ‘Nimuhaguruke, duhaguruke tumurwanye mu rugamba.’”

2 “Ehe nakugize mutoyi mu mahanga. Urasuzugurwa cane. 3 Ukwita imbere kw’umutima wawe ni kwo kwaguhenze, wewe uba mu bwihisho bw’urutare, iyo hejuru aho uba, ukavugira mu mutima wawe ngo: ‘Ni nde azomanura kw’isi?’ 4 Naho woshira ikibanza cawe hejuru nk’inkona, canke naho woshira icari cawe mu nyenyeri, nokumanurayo,” ni ko Yehova avuze.

5 “Hamwe ibisuma vyokwinjira iwawe, hamwe abanyazi bokwinjira mw’ijoro, woba unumishijwe ku rugero rungana iki? Mbega ntibokwiba ivyo bashaka? Canke hamwe abasoromyi b’inzabibu bokwinjira iwawe, mbega ntibosigaza udutororwa[*]? 6 Ewe kuntu aba Esawu baseranguwe! Ese ukuntu amatunga ahishijwe yiwe yarondewe! 7 Bakurungitse gushika ku rubibe. Abantu nyene mwari mufitaniye isezerano baguhenze bose. Abantu mwari mubanye amahoro bakunesheje. Abo mwahora musangira ibifungurwa bazotega urusenga munsi yawe kubera uri umuntu atagira ugutahura. 8 Mbega ntihazoba ari kuri uwo musi?”, ni ko Yehova avuze.

“Nzorandura koko inkerebutsi muri Edomu, ndandure ugutahura mu karere k’imisozi ka Esawu. 9 Abagabo bawe b’abanyenkomezi bazotekerwa koko n’ubwoba, ewe Temani, kuko umwe wese azorandurwa mu karere k’imisozi ka Esawu mu kwicwa. 10 Kubera ubukazi wagiriye mwene wanyu Yakobo, uzokwicwa n’ibimaramare, kandi uzorandurwa ata kabuza gushika igihe kitagira urugero[*]. 11 Kuri wa musi wari wihagarariye ku ruhande, ku musi ab’ahandi bajana inteko za gisirikare ziwe kuzigira imbohe, igihe abanyamahanga katwa binjirana mw’irembo ryiwe bagapfindira Yeruzalemu, na wewe wari nk’umwe muri bo.

12 “Ntiwari ukwiye kwirorerera ku musi wa mwene wanyu, ku musi w’amagorwa yiwe; ntiwari ukwiye kunezerwa ku bijanye na bene Yuda ku musi bahona; ntiwari ukwiye kuguma utaburuye umunwa ku musi w’amarushwa yabo. 13 Ntiwari ukwiye kwinjira mw’irembo ry’abantu banje ku musi w’icago cabo. Egome, wewe ntiwari ukwiye kwihweza amakuba yiwe ku musi w’icago ciwe; kandi ntiwari ukwiye gutuma ukuboko kwawe ku butunzi bwiwe ku musi w’icago ciwe. 14 Ntiwari ukwiye guhagarara mu masanganzira, kugira urandure abiwe bacitse kw’icumu; kandi ntiwari ukwiye gutanga abiwe barokotse, ku musi w’amarushwa. 15 Kuko umusi wa Yehova wo guhagurukira amahanga yose uri hafi. Uko wagize ni ko uzogirirwa. Ivyo wakoze bizogusubira ku mutwe. 16 Kuko uko mwanywereye ku musozi wanje mweranda, ari ko amahanga yose azokwama anywa. Azonywa koko agotomere, amere nk’ayatigeze kubaho.

17 “Ku musozi Siyoni ni ho abacitse kw’icumu bazoba bari, kandi uzoba ikintu ceranda koko; inzu ya Yakobo izokwigarurira ibintu ibwirizwa kwigarurira. 18 Inzu ya Yakobo izoba koko umuriro, inzu ya Yozefu ibe urubeya, inzu ya Esawu na yo ibe nk’ibishakara; bazobatongora, babarigate. Nta wuzorokoka mu nzu ya Esawu; kuko Yehova ubwiwe abivuze. 19 Bazokwigarurira Negebu, egome, bigarurire akarere k’imisozi ka Esawu, na Shefela[*], egome, bigarurire Abafilisitiya. Bazokwigarurira akarere ka Efurayimu n’akarere ka Samariya; kandi Benyamini azokwigarurira Gileyadi. 20 Nayo abagizwe inyagano begukira iki gikuta, ari bo bene Isirayeli, bazokwigabira ivyo Abanyakanani bari bafise gushika i Zarefati. Kandi aba Yeruzalemu bagizwe inyagano bari i Sefaradi bazokwigarurira ibisagara vya Negebu.

21 “Abarokozi bazoduga ku musozi Siyoni kugira bacire urubanza akarere k’imisozi ka Esawu; kandi ingoma izoba iya Yehova.”

^ Ob. 5 Raba Inyongera ya 21.

^ Ob. 10 Raba Inyongera ya 21.

^ Ob. 19 Canke, “intara yo hasi.”

Yona  1 : 1 - 17

Yona

1 Ijambo rya Yehova riza kuri Yona mwene Amitayi, riti: 2 “Haguruka, uje i Ninewe ca gisagara gikomeye, ugitangarize yuko ububi bwabo bwaduze bugashika imbere yanje.”

3 Maze Yona arahaguruka, ava imbere ya Yehova ahungira i Tarushishi; amaherezo amanuka i Yopa, abona imeri ija i Tarushishi. Nuko ariha itike, amanuka muri yo kugira ajane n’abari muri yo i Tarushishi ave imbere ya Yehova.

4 Yehova arekurira rero umuyaga ukomeye ku kiyaga, haba igihuhusi gikomeye ku kiyaga; nuko nya meri ihakwa gusāba. 5 Abagendesha nya meri baratinya maze batangura gutabaza, umwe wese atabaza imana yiwe. Baguma bashiburira mu kiyaga ibintu vyari mu meri, kugira bayiremurure ivyo bintu. Mugabo Yona yari yamanutse epfo mu gice co hasi ca nya meri ifise idari, araryama, arasinzira ubutikoma. 6 Vyakabaye kera, umukapitene w’imeri aramwegera, amubwira ati: “Vyakugendeye gute ga wa muntu usinziriye? Haguruka wambaze imana yawe! Hari aho Imana y’ukuri yotwitaho ntituyogere.”

7 Maze batangura kubwirana bati: “Nimuze dupfinde ubupfindo, kugira tumenye uwutumye dushikirwa n’ibi vyago.” Baguma bapfinda rero ubupfindo, amaherezo ubupfindo bugwa kuri Yona. 8 Nuko bamubwira bati: “Turakwinginze utubwire: ni nde atumye dushikirwa n’ibi vyago? Ukora igikorwa nyabaki, kandi uva he? Igihugu cawe ni ikihe, kandi uva mu kihe gisata c’abantu?”

9 Na we ababwira ati: “Ndi Umuheburayo, nkaba ntinya Yehova Imana y’amajuru, uwashizeho ikiyaga n’isi yumutse.”

10 Nya bantu baratinya cane, bamubwira bati: “Ivyo wakoze ni ibiki?” Kuko nya bantu bari bamenye yuko yariko arahunga Yehova, kuko yari yabibabwiye. 11 Amaherezo, bamubwira bati: “Tukugire dute ngo ikiyaga gihwame kitureke?” Kuko ikiyaga caguma kirushiriza gusebura. 12 Ababwira rero ati: “Nimunterure munterere mu kiyaga, ikiyaga gica gihwama kibareke; kuko nzi yuko ico gihuhusi gikomeye kibateye kubera jewe.” 13 Mugabo nya bantu bagerageza kwicira inzira ngo bagarukane nya meri kw’isi yumutse, ariko ntibabishobora, kuko ikiyaga caguma kirushiriza gusebura.

14 Nuko bambaza Yehova bati: “Ewe Yehova, turakwinginze twoye kuyogera tuzira ubuzima bw’uyu muntu! Kandi ntudushireko amaraso y’intungane, kuko wewe, ewe Yehova, wakoze nk’uko biguhimbara!” 15 Maze baterura Yona, bamuta mu kiyaga; ikiyaga kibona guturura, uburake bwaco burahwama. 16 Nya bagabo baca batangura gutinya Yehova cane, gutyo bashikanira ikimazi Yehova bongera bagira indagano.

17 Maze Yehova arungika urufi runini ngo rumire Yona, bituma Yona amara imbere muri nya rufi imisi itatu n’amajoro atatu.

Yona  3 : 1 - 10

3 Maze ijambo rya Yehova riza kuri Yona ubugira kabiri, riti: 2 “Haguruka uje i Ninewe ca gisagara gikomeye, ugitangarize ijambo ngira nkubwire.”

3 Yona aca arahaguruka aja i Ninewe, nk’uko ijambo rya Yehova rivuze. Ico gihe Ninewe cari igisagara gikomeye ku Mana, kukigenda bikaba vyasaba urugendo rw’imisi itatu. 4 Amaherezo Yona yinjira muri nya gisagara, agenda urugendo rw’umusi umwe, aguma atangaza ati: “Hasigaye imisi mirongo ine gusa Ninewe ikarandurwa.”

5 Maze abantu b’i Ninewe batangura kwizera Imana; nuko batangaza ukwisonzesha bongera bambara amagunira[*], kuva ku wuhambaye kuruta abandi muri bo gushika ku mutoyi muri bo. 6 Iryo jambo ngo rishikire umwami wa Ninewe, aca ahaguruka ku ntebe yiwe y’ubwami, yambura impuzu yiwe y’ibango maze yambara igunira, araheza yicara mu minyota. 7 Vyongeye, ategeka ko batangaza i Ninewe, nk’uko umwami n’abahambaye biwe bashinze, ngo:

“Ntihagire umuntu canke igitungwa canke ubusho canke umukuku bigira ico bihonja. Ntihagire uwurya imfungurwa. Mbere ntibinywe n’amazi. 8 Kandi bambare amagunira, umuntu n’igitungwa; nibatakambire Imana bakobeje kandi bahindukire, umwe wese ahebe inzira yiwe mbi n’ubukazi bwari buri mu maboko yabo. 9 Hari uwubizi? Kumbure Imana y’ukuri yohindukira ikicuza vy’ukuri, ikareka ishavu ryayo rirurumba, ntituyogere.”

10 Nuko Imana y’ukuri ibona ibikorwa vyabo, yuko bari bahindukiye bagaheba inzira yabo mbi; gutyo Imana y’ukuri iricuza ku bijanye n’ivyago yari yavuze ko yobateje, ntiyabibateza.

^ Yona 3:5 Raba Inyongera ya 21.

Yona  4 : 1 - 11

4 Ariko ivyo bibabaza cane Yona, ararungura n’ishavu. 2 Ku bw’ivyo asenga Yehova ati: “Ewe Yehova, none si co cari kindaje ishinga nkiri ku butaka bwacu? Ni co catumye nca mpungira i Tarushishi; kuko nari nzi ko uri Imana y’inyempuhwe n’inyembabazi, iteba gushavura kandi igwije ubuntu bwuzuye urukundo, yicuza ku bijanye n’ivyago. 3 None rero, ewe Yehova, ndakwinginze unyake ubuzima, kuko gupfa bindutiye kubaho.”

4 Mugabo Yehova avuga ati: “Mbega vyari bikwiriye ko urungura n’ishavu?”

5 Maze Yona arasohoka ava muri nya gisagara, yicara mu buseruko bwaco; atangura kwiyubakira urusago ng’aho, kugira ngo yicare munsi yarwo mu gitutu gushika abonye amaherezo y’ico gisagara. 6 Nuko Yehova Imana ameza umutanga, kugira uduge hejuru ya Yona umubere igitutu ku mutwe, ngo umworohereze mu vyago yarimwo. Yona anezerezwa rwose na nya mutanga.

7 Mugabo ku musi ukurikira, Imana y’ukuri irungika urunyo umutwenzi utambitse, kugira rurye nya mutanga; amaherezo uruma. 8 Maze izuba ryatse, Imana irungika kandi umuyaga wo mu buseruko uturira; izuba riguma rinaga Yona mu mutwe, bituma amera nk’uwugira arabe; aguma yisabira gupfa, akaguma avuga ati: “Gupfa vyondutira kubaho.”

9 Maze Imana ibwira Yona iti: “Mbega vyari bikwiriye ko urungura n’ishavu ku bw’uwo mutanga?”

Na we avuga ati: “Vyari bikwiriye ko ndungura n’ishavu, ku buryo nipfuza gupfa.” 10 Ariko Yehova avuga ati: “Wewe wumviye akagongwe umutanga utacumukuriye canke ngo ukuze, uwameze ijoro rimwe ukuma ijoro rimwe. 11 None jeho sinari nkwiye kwumvira akagongwe Ninewe ico gisagara gikomeye kirimwo abantu barenga ibihumbi ijana na mirongo ibiri batazi gutandukanya ukuryo n’ukubamfu, udashizemwo ibitungwa vyinshi?”

Mika  1 : 1 - 16

Mika

1 Ijambo rya Yehova ryaje kuri Mika w’i Moresheti mu misi ya Yotamu n’iya Ahazi n’iya Hezekiya, abami ba Yuda, iryo yeretswe ku bijanye na Samariya na Yeruzalemu:

2 “Nimwumve, mwa bisata vy’abantu mwese; niwumvirize wa si we n’ibikwuzuye, kandi Umukama Segaba Yehova abe icabona kibagiriza, Yehova ari mu rusengero rwiwe rweranda. 3 Kuko ehe, Yehova arasohotse avuye ahantu hiwe, kandi azomanuka koko, ahonyange ibibanza bikirurutse[*] vy’isi. 4 Imisozi izoshongera munsi yiwe, kandi ibiyaya vyo hasi bizosatagurika, nk’ishashara kubera umuriro, nk’amazi asutswe ahantu hashunguruka.

5 “Ivyo vyose vyatewe n’umugararizo wa Yakobo, egome, vyatewe n’ibicumuro vy’inzu ya Isirayeli. None umugararizo wa Yakobo ni uwuhe? Mbega si Samariya? Kandi ibibanza bikirurutse vya Yuda ni ibihe? Mbega si Yeruzalemu? 6 Emwe, Samariya nzoyigira ikirundo c’ibihomvagurike co mu gahinga, ahantu ho gutera imizabibu; amabuye yiwe nzoyasanzariza mu mubande, imishinge yiwe na yo ndayishire ahabona. 7 Ibishusho vyiwe bibajwe bizojanjagurwa vyose, kandi ingabirano zose yahaweko ingero zizoturirirwa mu muriro; ibigirwamana vyiwe vyose nzobihonya. Kuko ivyo vyose yabirundanije abikuye mu bintu yahaweko ingero y’umumaraya, kandi bizosubira kuba ikintu gitanzweko ingero y’umumaraya.”

8 Ku bw’ivyo, nzoboroga nongere ndire; nzogenda ibirenge bigaragara kandi ndi gusa. Nzoboroga nk’imbwebwe, ngandare nk’ibinyoni vyitwa imbuni vy’ibigore. 9 Kuko uruguma ruri kuri we rudashobora gukira; kuko rwashitse no kuri Yuda, icago kigashika kw’irembo ry’abantu banje, kigashika i Yeruzalemu.

10 “Ntimubimenyeshe i Gati; oya ntimurire.

“Niwikumbagaze mu mukungugu mu nzu ya Afura. 11 Jabuka uri gusa bimwe vy’akamaramaza, ewe mugore uba i Shafiri! Umugore aba i Zayanani ntiyasohotse. Ukuboroga kwa Beti-ezeli kuzobaka ahantu haho ho guhagarara. 12 Kuko umugore aba i Maroti yarindiriye ivyiza, mugabo ibibi biba ari vyo bimanuka kw’irembo rya Yeruzalemu bivuye kuri Yehova. 13 Bohera umukogote ku mugwi w’amafarasi, ewe mugore uba i Lakishi! Yabereye umukobwa wa Siyoni intango y’igicumuro, kuko imigararizo ya Isirayeli yabonetse muri wewe. 14 Ni co gituma uzoha Moresheti-gati ingabirano z’agasaga. Amazu ya Akizibu yabereye abami ba Isirayeli nk’ikintu c’uruhendo. 15 Nzokuzanira umunyazi, ewe mugore uba i Maresha! Ubuninahazwa bwa Isirayeli buzoshika i Adulamu. 16 Niwitobore ubuhanza, wimoshe umushatsi kubera abana bawe baguhimbara cane. Niwagure ubuhanza bwawe bube nk’ubw’inkona, kuko bagiye mu bunyagano kure yawe.”

^ Mika 1:3 Raba Inyongera ya 21.

Mika  2 : 1 - 13

2 “Baragowe abaja umugambi wo kugira nabi be n’abategura ibibi bari ku bitanda vyabo! Bupfa guca bakabikora, kuko babishoboye. 2 Baripfuje imirima barayigarurira; baripfuje n’amazu, barayatwara; bagunze umuntu w’umugabo n’urugo rwiwe, bagunga umuntu n’intoranwa yiwe.

3 “Ibi rero ni vyo Yehova avuze: ‘Ehe ndiko niyumvira ivyago vyo guteza uwu muryango, ivyo mutazokwikura ku mazosi, ku buryo mutazogendana ubwibone; kuko ari igihe c’ivyago. 4 Kuri uwo musi bazobacako umugani kandi bazobacurira intimba, egome, intimba. Ntibazobura kuvuga bati: “Ni ukuri turanyazwe! Umugabane w’abantu banje awuhaye abandi. Ewe kuntu awunyatse! Amatongo yacu ayagabanganirije igihemu.” 5 Ni co gituma utazoronka mw’ishengero rya Yehova uwuzotera umugozi hakurikijwe ubupfindo. 6 Ntihagire amajambo muvuga. Bavuga amajambo, ariko ntibazovuga amajambo ajanye n’ivyo bintu. Ibiteterwe ntibizovaho.

7 “‘Ewe nzu ya Yakobo, vyoba bivugwa ngo: “Impwemu ya Yehova yoba itahimbawe, canke ukwo kwoba ari ko akora?” Mbega amajambo yanje ntagirira neza uwugenda agororotse ?

8 “‘Ejo abantu banje bwite barahagurutse nk’umwansi katwa. Abahita ata co binona nk’abavuye mu ntambara, mubambura agasharizo k’agakomeye mugakuye imbere ku mpuzu. 9 Abagore b’abantu banje mubirukana mu nzu umugore ahimbarirwa cane. Mukura ku bana biwe ubwiza bwanje bwakaka, gushika igihe kitagira urugero[*]. 10 Haguruke mugende, kuko aha atari ahantu h’ukuruhukira. Ko yabaye uwuhumanye, agira asamburwe; kandi igikorwa c’ugusambura kirababaza. 11 Umuntu akurikira umuyaga n’ikinyoma, nimba yarabeshe ngo: “Nzokubwira amajambo ajanye n’umuvinyu n’ayajanye n’inzoga ziboreza,” ni we rero azovuga amajambo ku bijanye n’aba bantu.

12 “‘Ewe Yakobo, sinzobura kugukoranya wese; egome, nzokoraniriza hamwe amasigarira ya Isirayeli. Nzobashira hamwe, nk’umukuku mu rugo rw’ibitungwa, nk’ubusho hagati mu buragiriro bwabwo; ng’aho hazoba urwamo rw’abantu’.

13 “Uwuca igihengeri azoduga imbere yabo: emwe, bazoca igihengeri. Bazoca mw’irembo, barisohokanemwo. Umwami wabo azobaja imbere, Yehova ari we abarongōye.”

^ Mika 2:9 Raba Inyongera ya 21.

Mika  3 : 1 - 12

3 Maze mvuga nti: “Ndabinginze mwumve, yemwe bakuru bo mu ba Yakobo, namwe batware b’inzu ya Isirayeli. Mbega si mwebwe mukwiye kumenya ubutungane? 2 Mwebwe abanka iciza mugakunda ikibi, abantu mukabakurako urukoba rwabo, n’inyama zabo mukazikura ku magufa yabo. 3 Mwebwe abariye kandi inyama z’abantu banje, mukabakurako urukoba rwabo, mukamenagura amagufa yabo, mukabajanjagura nk’ibintu biri mu nkono y’umunwa munini, nk’inyama ziri hagati mu nkono. 4 Ico gihe bazotabaza Yehova, mugabo ntazobishura. Azobahisha mu maso hiwe ico gihe, nk’uko na bo bagize nabi mu vyo bakoze.

5 “Ibi ni vyo Yehova avuze ku bahanuzi batuma abantu banje bayerera, abaronka ico bahekenya n’amenyo yabo maze bagasemerera bati: ‘Ni amahoro!’, ariko iyo umuntu atagize ico abashira mu kanwa bagaca beza intambara ngo bamurwanye; egome, ibi ni vyo avuze ati: 6 ‘Ku bw’ivyo muzoronka ijoro, ku buryo ata kwerekwa kuzohaba; muzoronka umwiza, kugira ngo ntimuragure. Kandi izuba rizorengera koko ku bahanuzi, umurango uzobacurirako umwiza. 7 Ababonyi bazomaramara ata kabuza, abaraguzi na bo batahe zirayoye. Emwe, bose bazopfuka ubwanwa bwabo bwo haruguru, kuko ata nyishu ivuye ku Mana iriho.’”

8 Ariko jeho, bivuye ku mpwemu ya Yehova, nsigaye nuzuye ububasha n’ubutungane n’ubushobozi, kugira ngo menyeshe Yakobo umugararizo wiwe na Isirayeli igicumuro ciwe.

9 Ndabinginze mwumve ibi, yemwe bakuru b’inzu ya Yakobo namwe batware b’inzu ya Isirayeli, mwebwe abanka urunuka ubutungane mukaba n’abahetarika ikintu cose kigororotse, 10 mukubakisha Siyoni ugusesa amaraso, Yeruzalemu mukayubakisha ukutagororoka. 11 Abakuru biwe baca imanza ku giturire, abaherezi biwe bakigishiriza ingero, abahanuzi biwe na bo bakaragura ku mahera; yamara baguma bishimikiza Yehova mu kuvuga bati: “Mbega Yehova ntari hagati muri twebwe? Ntituzoshikirwa n’ivyago.” 12 Ni co gituma Siyoni izorimwa nk’umurima kubera mwebwe, Yeruzalemu na yo igacika ibirundo vy’ibihomvagurike, n’umusozi wa ya nzu ukaba nk’ibibanza bikirurutse vy’ikibira.

Mika  4 : 1 - 13

4 Ibi ni vyo bizotegerezwa kuba mu kiringo ca nyuma c’imisi: umusozi w’inzu ya Yehova uzoshimangirwa hejuru y’isonga ry’imisozi, emwe, uduzwe hejuru y’imirambi; kandi ibisata vy’abantu bizorindiga koko bija kuri wo. 2 Amahanga menshi azogenda koko, avuge ati: “Nimuze tuduge ku musozi wa Yehova no ku nzu y’Imana ya Yakobo; izotwigisha inzira zayo, natwe tuzogendera mu minyuro yayo.” Kuko i Siyoni hazova itegeko, n’i Yeruzalemu hakava ijambo rya Yehova. 3 Azoca imanza koko mu bisata vy’abantu vyinshi, agorore ibintu ku bijanye n’amahanga akomeye ya kure. Kandi inkota zabo bazobwirizwa kuzicuramwo ibirimisho, n’amacumu yabo bayacuremwo imihoro yo gututūra. Ntibazobangura inkota, ihanga ngo riyibangurire irindi hanga, eka ntibazokwongera kwiga kurwana. 4 Emwe, bazokwicara umwe wese munsi y’umuzabibu wiwe no munsi y’igiti ciwe c’umusukoni, kandi nta n’umwe azobajugumiza; kuko akanwa nyene ka Yehova nyen’ingabo[*] kabivuze.

5 Kuko ibisata vy’abantu vyose bizogendera kimwekimwe cose mw’izina ry’imana yaco; ariko tweho tuzogendera mw’izina rya Yehova Imana yacu gushika igihe kitagira urugero, egome, ibihe bidahera.

6 “Kuri uwo musi,” ni ko Yehova avuze, “nzokoranya uwacumbagira; kandi uwari yarashwiragiye nzomwegeraniriza hamwe, egome, uwo nagiriye nabi. 7 Uwacumbagira nzomugira amasigarira, n’uwari yarirukaniwe kure ndamugire ihanga rikomeye; kandi Yehova azobaganza ku musozi Siyoni, guhera ubu gushika igihe kitagira urugero.

8 “Nawe, ewe munara w’ubusho, kidunduri c’umukobwa wa Siyoni, izoshika no kuri wewe, egome, ya nganji ya mbere izoza, bwa bwami bw’umukobwa wa Yeruzalemu.

9 “Kubera iki none uguma uvuza induru n’ijwi rirenga? Mbega nta mwami ari muri wewe, canke na ho umujanama wawe yoba yapfuye, ko wafashwe n’ububabare nk’ubw’umugore ariko yibaruka? 10 Nugire ububabare bukaze kandi uturikishe, ewe mukobwa wa Siyoni, nk’umugore ariko yibaruka, kuko ubu uzosohoka uvuye mu gisagara, ukaba koko mu gahinga. Uzoshika i Babiloni ata kabuza. Aho ni ho uzorokorerwa. Ni ho Yehova azogucungurira akagukura mu kiganza c’abansi bawe.

11 “Ubu rero amahanga menshi azokoranywa ata kabuza kugira akurwanye, amwe avuga ngo: ‘Nahumanywe, kandi amaso yacu yitegereze Siyoni.’ 12 Ariko yo ntiyamenye ivyiyumviro vya Yehova, kandi ntiyategereye inama yiwe; kuko azoyakoraniriza hamwe koko ku mbuga y’ikubitiro nk’imikama y’ibinyantete ihejeje gutemwa.

13 “Haguruka ukubite nk’uko bakubita intete, ewe mukobwa wa Siyoni; kuko ihembe ryawe nzorihindura icuma, n’ibinono vyawe nkabihindura umujumpu, kandi uzosya koko ibisata vy’abantu vyinshi; inyungu yabo y’akarenganyo uzoyiziririza ibe iyihebewe Yehova, n’amatunga yabo aheberwe Umukama w’ukuri w’isi yose.”

^ Mika 4:4 Raba Inyongera ya 21.

Mika  5 : 1 - 15

5 “Ubu urikebagura, ewe mukobwa atewe; yadusugereje. Umucamanza wa Isirayeli bazomukubita inkoni kw’itama.

2 “Nayo wewe, ewe Betelehemu Efurata, wewe mutoyi cane ku buryo utoharurwa mu bihumbi vya Yuda, muri wewe hazomviramwo uwuzoba umutware muri Isirayeli, amamo yiwe akaba ari ayo kuva mu bihe vya kera, kuva mu misi ya kera[*].

3 “Ni co gituma azobaheba gushika aho uwibaruka azokwibarukira koko. Kandi amasigarira ya bene wabo azogaruka kuri bene Isirayeli.

4 “Emwe, azohagarara aragire umukuku mu nkomezi za Yehova, mu bukuru bw’izina rya Yehova Imana yiwe. Bazoguma baba ng’aho, kuko ico gihe azoba uwuhambaye gushika ku mpera z’isi. 5 Uwo vy’ukuri azocika amahoro. Nayo Umwashuri, niyinjira mu gihugu cacu agakandagira ku minara yacu yo kubamwo, tuzomuhagurukiriza rero abungere indwi, egome, abatware umunani bo mu bantu. 6 Bazoragiza inkota igihugu ca Ashuri, n’igihugu ca Nimurodi mu minjiriro yaco. Azoturokora vy’ukuri adukize Umwashuri, niyinjira mu gihugu cacu, niyakandagira mu karere kacu.

7 “Amasigarira ya Yakobo, hagati mu bisata vy’abantu vyinshi azoba nk’ikime kivuye kuri Yehova, nk’imicuncubuko y’imvura ku bimera, bititega umuntu canke ngo birindire abana b’umuntu yakuwe mw’ivu. 8 Kandi amasigarira ya Yakobo, mu mahanga menshi, mu bisata vy’abantu vyinshi, azoba nk’intambwe mu bikoko vyo mu kibira, nk’intambwe y’umukangara y’umugāra mu masho y’intama, iyikandagira ikongera igatabagura iyo irenganye; kandi nta murokozi aboneka. 9 Ukuboko kwawe kuzoba hejuru cane y’abarwanizi bawe, kandi abansi bawe bose bazorandurwa.”

10 “Kuri uwo musi,” ni ko Yehova avuze, “nzorandura amafarasi yawe hagati muri wewe kandi ntikize imikogote yawe. 11 Nzorandura ibisagara vyo mu gihugu cawe, nsambure ibibanza vyawe vyose bikingijwe ibihome. 12 Nzorandura ubupfumu ndabukure mu kuboko kwawe, kandi ntuzoba ukigira abanyamageza. 13 Nzorandura muri wewe ibishusho vyawe bibajwe be n’inkingi zawe, kandi ntuzoba ucunamira ivyakozwe n’amaboko yawe. 14 Nzorandura muri wewe ibikingi vyawe vyeranda nongere nzimanganye ibisagara vyawe. 15 Nzokwihora amahanga atagamburutse, nshavuye kandi nshangashiwe.”

^ Mika 5:2 Canke, “y’igihe kitagira urugero.”

Mika  6 : 1 - 16

6 Ndabinginze mwumve ivyo Yehova avuga. Haguruka uburanire imbere y’imisozi, kandi imirambi niyumve ijwi ryawe. 2 Nimwumve, yemwe misozi, imburano za Yehova, namwe bintu biramba, mwebwe mishinge y’isi; kuko Yehova afitaniye imburano n’abantu biwe, azoburana na Isirayeli:

3 “Yemwe bantu banje, mbega nabakoreye iki? Kandi nabaruhishije gute? Nimunyagirize. 4 Kuko nabaduganye ndabakuye mu gihugu ca Misiri, nkabacungura ndabakuye mu nzu y’abashumba; maze narungitse imbere yanyu Musa na Aroni na Miriyamu. 5 Yemwe bantu banje, ndabinginze mwibuke umugambi wa Balaki umwami wa Mowabu be n’ivyo Balamu mwene Beyori yamwishuye. Mwibuke ivyabaye kuva i Shitimu gushika i Gilugali, kugira ngo ibikorwa bigororotse vya Yehova bimenyekane.”

6 Mbega nzorengukana iki imbere ya Yehova? Mbega nzokwunamana iki imbere y’Imana yo hejuru? None nzorengukana imbere yiwe amashikanwa aturirwa uko yakabaye, inyana zimaze umwaka? 7 Mbega Yehova azohimbarwa n’amapfizi y’intama ibihumbi, n’inzuzi z’amavuta ibihumbi mirongo? Mbega nzotanga umuhungu wanje w’imfura ku bw’umugararizo wanje, icamwa c’inda yanje ku bw’igicumuro canje? 8 Yaraguhishuriye iciza ico ari co, ewe muntu yakuwe mw’ivu! None hari ikindi Yehova agusaba atari ugukurikiza ubutungane no gukunda ubuntu no kugendana n’Imana yawe wifashe ruto?

9 Ijwi rya Yehova rirasemerera ribwira igisagara, kandi umuntu w’ubukerebutsi ngirakamaro azotinya izina ryawe. Nimwumve inkoni n’uwayishinze igikorwa. 10 Mbega mu nzu y’umubisha haracariyo amatunga y’ububisha, n’ingero ya efa igeruye yiyamirizwa? 11 Mbega noba nera mfise umunzane mubi n’isaho y’amabuye y’ugupimisha ahendana? 12 Kuko abatunzi biwe basigaye buzuye ubukazi, ababa muri we na bo bakaba bavuze ikinyoma, kandi ururimi rwabo ni urunyamayeri mu kanwa kabo.

13 “Nanje rero nzogukubita urware; uzogirwa umusaka, kubera ibicumuro vyawe. 14 Uzorya ntuhage, muri wewe hagume hagaragara. Uzotwara ibintu mugabo ntuzobijana ahatagira inkomanzi; n’ivyo wojanye ahatagira inkomanzi, nzobiha inkota. 15 Uzobiba imbuto mugabo ntuzoshwabura. Uzoganisha ibirenge imyelayo, mugabo ntuzokwisiga amavuta; uzogana n’umuvinyu usosa, mugabo ntuzonywa umuvinyu. 16 Ivyagezwe vya Omuri n’igikorwa cose c’inzu ya Ahabu birubahirizwa, kandi mugendera mu nama zabo; ni co gituma nzobagira akajoreza, ababa muri we na bo nkabagira ikintu co kuvugiriza agahwa; kandi muzokwikorera iceyi c’ibisata vy’abantu.”

Mika  7 : 1 - 20

7 Ndagowe, kuko nsigaye meze nk’igihe bamaze gusarura ivyamwa vyo mu ci, nk’udutororwa two mw’isarura ry’inzabibu! Nta musoko w’inzabibu wo kurya uriho, eka nta nsukoni ya kare iriho umutima wanje wokwipfuza! 2 Intahemuka yazimanganye mw’isi, kandi mu bantu nta wugororotse ariho. Bose babundira gusesa amaraso. Umwe wese ahigisha urusenga rw’umukwabu mwene wabo. 3 Amaboko yabo ari ku kibi, kugira agikore neza; umuganwa ari n’ico asaba, uwuca urubanza abigira ku bw’impera, kandi uwuhambaye avuga ivyo umutima wiwe uhahamiye, uwiwe bwite; ukwo ni ko babijishira hamwe. 4 Uwumeze neza kuruta abandi bose muri bo ameze nk’igihandambwa, uwugororotse kuruta abandi bose muri bo ni mubi kurusha uruzitiro rw’amahwa. Umusi w’inderetsi zawe, umusi wo kukwitaho, uzoza ata kabuza. Ubu rero bazozazanirwa.

5 Ntimwizere umugenzi. Ntimwizigire umugenzi somambike. Wirinde kwugururira akanwa kawe umugore aryama mu gikiriza cawe. 6 Kuko umuhungu asuzugura se, umukobwa agakurira hasi nyina, umukazana agahagurukira inabukwe; abansi b’umuntu ni abantu bo rugo rwiwe.

7 Jeho, Yehova ni we nzoguma nderetse. Nzorindira Imana y’ubukiriro bwanje. Imana yanje izonyumva.

8 Ntunezerwe ku binyerekeye, ewe mugore uri umwansi wanje! Naho natemvye, sinzobura guhaguruka; naho mba mu mwiza, Yehova azombera umuco. 9 Nzokwihanganira ubushangashirwe bwa Yehova—kuko namucumuyeko—gushika yifatiye mu minwe urubanza rwanje, akantunganiriza koko. Azonsohokana anjane ku muco; nzokwitegereza ubugororotsi bwiwe. 10 Umwansi wanje azobibona yicwe n’ibimaramare, umwe yahora ambwira ngo: “Ari hehe Yehova Imana yawe?” Amaso yanje azomwitegereza. Ubu rero azocika ahantu ho guhonyanga, nk’urwondo rwo mu mabarabara.

11 Umusi wo kwubaka impome z’amabuye zawe, uwo musi ingingo yashinzwe izoba iri kure. 12 Uwo musi, bazoza gushika kuri wewe bavuye i Ashuri no mu bisagara vya Misiri, kuva mu Misiri gushika no kuri rwa Ruzi; kuva ku kiyaga gushika ku kindi, no kuva ku musozi gushika ku wundi. 13 Emwe, igihugu kizocika igiharabuga kubera abakibamwo, kubera icamwa c’ibikorwa vyabo.

14 Ragiza abantu bawe ikibando cawe, ari bo mukuku w’intoranwa yawe, abahora baba mu kibira ari bonyene—hagati mu murima w’ivyamwa. Nibarishe i Bashani n’i Gileyadi nko mu misi ya kera.

15 “Nzomwereka ibintu vy’agatangaza nko muri ya misi wava mu gihugu ca Misiri. 16 Amahanga azobibona amaramazwe n’ubushobozi bwabo bwose. Bazokwifata ku munwa; amatwi yabo azoziba. 17 Bazorigata umukungugu nk’inzoka; bazosohoka bavuye mu bibambazi vyabo nk’ibinyogomba vyo kw’isi bahinda agashitsi. Bazoza kuri Yehova Imana yacu badegedwa, kandi bazogutinya.”

18 Ni iyihe Mana imeze nkawe, iharira ikosa ikirengagiza ukugabitanya kw’amasigarira y’intoranwa yayo? Ntuzogumana ishavu ibihe bidahera, kuko uhimbarwa n’ubuntu bwuzuye urukundo. 19 Uzokwongera kutugirira imbabazi; uzotsinda amakosa yacu. Uzoshiburira ibwina mu kiyaga ibicumuro vyabo vyose. 20 Uzotanga kwa kuri kwahabwa Yakobo, bwa buntu bwuzuye urukundo bwahabwa Aburahamu, ivyo warahiye ba sogokuruza bacu kuva mu misi ya kera.

Nahumu  1 : 1 - 15

Nahumu

1 Ijambo ryamenyeshejwe kuri Ninewe: Igitabu c’ivyo Nahumu Umwelikoshi yeretswe:

2 Yehova ni Imana isaba kwiheberwa yonyene gusa kandi yihora; Yehova arihora kandi arashangashirwa. Yehova arihora abarwanizi biwe, kandi agirira inzika abansi biwe.

3 Yehova ateba gushavura kandi afise ububasha bwinshi; Yehova nta ho azoreka guhana.

Inzira yiwe iri mu muyaga utema ugatongora no mu kirura, ibicu ni vyo ntumo itumurwa n’ibirenge vyiwe.

4 Ahambarira ikiyaga, akagikamya; yumisha inzuzi zose.

Bashani na Karumeli birakabiranye, n’ishurwe rya Libani rirakabiranye.

5 Imisozi iratigise kubera we, n’imirambi irashonze.

Isi izosebagirika kubera mu maso hiwe; n’ubutaka bwimbuka buzosebagirika, be n’ababa kuri bwo bose.

6 Ni nde ashobora guhagarara imbere y’uburake bwiwe? Kandi ni nde ashobora guhangara ishavu ryiwe rirurumba?

Emwe, ubushangashirwe bwiwe buzosukwa nk’umuriro, kandi ibitandara bizositurirwa hasi kubera we.

7 Yehova ni mwiza, ni igihome gikomeye ku musi w’amarushwa.

Arazi abaronderera ubuhungiro muri we.

8 Azotikiza ahantu hiwe[*] biciye ku mwuzure w’amazi usendanisha, kandi umwiza uzokurikirana abansi biwe.

9 Ni ibiki muzokwiyumvira kugirira Yehova? Aratikiza ntihagire igisigara.

Amarushwa ntazoza ubugira kabiri.

10 Naho bariko basobanywa nk’amahwa kandi bakaba baborewe nk’ababorejwe n’inzoga yabo y’ingano, ntibazobura kuyigizwa nk’ibishakara vyumye neza.

11 Muri wewe hazova uwiyumvira kugirira nabi Yehova, agapfundika ibitagira ikimazi.

12 Ibi ni vyo Yehova avuze: “Naho boba ata co bahajije kandi benshi bakaba bameze gutyo, ivyo ntibizobuza ko barandurwa; hari uwuzoca muri bo. Nzoguteza amarushwa, ku buryo ntazosubira kuguteza amarushwa. 13 Ubu rero nzovuna ingǒgo yiwe yo gutwarako ibintu ikuveko, ncagagure n’imizana iri kuri wewe. 14 Kandi Yehova yategetse ku bikwerekeye ati: ‘Nta citirirwa izina ryawe kizosubira kubibwa. Nzorandura mu nzu y’imana zawe igishusho c’ikibazano n’igishushanyo co mu cuma gishongeshejwe. Nzogutegurira imva, kuko ata co wamaze.’

15 “Ehe ku misozi ibirenge vy’uwuzanye inkuru nziza, uwamamaza amahoro. Ewe Yuda, himbaza imisi mikuru yawe. Shitsa indagano zawe; kuko ata muntu w’imburakimazi azosubira guca muri wewe. Vy’ukuri azorandurwa wese uko yakabaye.”

^ Nah. 1:8 Ha Ninewe.

Nahumu  2 : 1 - 13

2 Uwushwiragiza arakudugiye[*]. Rinda ikibanza gikingijwe ibihome. Rereka inzira. Komeza amafyinga. Ongereza inguvu cane.

2 Kuko Yehova azokoranya koko ubwiza bwa Yakobo nk’ubwiza bwa Isirayeli, kubera ko bageshejwe n’abageseza; kandi bahoneje imivyaro yabo.

3 Inkinzo y’abagabo biwe b’abanyenkomezi isizwe ibara ritukura; abagabo biwe b’inguvu bambaye ibisa n’ibara ry’umutukutuku rihinze. Ku musi w’ukwitegura kwiwe, umukogote w’intambara uraca ibibatsi nk’umuriro w’ibikoresho vy’icuma, kandi amacumu y’igiti c’umuberoshi yajugumiye. 4 Imikogote y’intambara iguma igenda nk’iyasaze mu mabarabara. Iguma yirasa irya n’ino mu bibanza vya bose. Isa n’ibimuri. Iguma yiruka nk’imiravyo.

5 Umwami azokwibuka abakomakomeye biwe. Bazogenda batsitagurika. Bazokwihutira kuja ku ruhome rwiwe[*], kandi ibizibizo bizokomezwa. 6 Amarembo y’inzuzi azokwugururwa ata kabuza, ikirimba na co kizoshonga koko. 7 Ivyo vyarashinzwe; yakuweko impuzu, azojanwa ata kabuza, kandi abashumbakazi biwe bazonihagira n’ijwi nk’iry’inuma, baguma bikubitagura ku mutima. 8 Ninewe, kuva ibaho, yamye imeze nk’ikidengeri c’amazi; mugabo bariko barahunga. Barasemerera bati: “Hagarare! Hagarare!” Ariko nta n’umwe ahindukira.

9 Nimusahure ifeza; nimusahure inzahabu; kuko ibintu birundanijwe bitagira uko bingana. Hari isinzi ry’ibintu bihimbaye vy’ubwoko bwose.

10 Igisagara kiragaragara, cogejwe, kandi gisigaye ari igiharabuga! Umutima urashonze, amavi ariko aradegedwa, kandi amafyinga yose ari n’ububabare bukaze; nayo mu maso habo hose, hajonjogoye. 11 Buri hehe bwa butaho bw’intambwe, na rya senga ry’intambwe z’imikangara z’imigāra, hamwe intambwe yahora igendagenda ikongera ikinjira, hamwe hahora icana c’intambwe, ata n’umwe abijugumiza? 12 Intambwe yahora itabagurira ivyana vyayo ibikwiye, ikanigira ingore zayo. Yaguma yujuje ivyobo vyayo ivyo yacakiye, ikuzuza ubwikingo bwayo ibikoko yatabaguye.

13 “Ehe ngira nkurwanye,” ni ko Yehova nyen’ingabo[*] avuze, “kandi nzoturirira mu mwotsi umukogote w’intambara wiwe. Inkota izorigata intambwe zawe z’imikangara z’imigāra. Nzorandura kw’isi ivyo ucakira, kandi ijwi ry’intumwa zawe ntirizosubira kwumvikana.”

^ Nah. 2:1 Uwudugiwe ni Ninewe.

^ Nah. 2:5 Rwa Ninewe.

^ Nah. 2:13 Raba Inyongera ya 21.

Nahumu  3 : 1 - 19

3 Aragowe umwe ari igisagara gisesa amaraso! Wese yuzuye ubuhendanyi n’ubwambuzi. Ntiyigera abura ico acakira! 2 Hari ijwi ry’ikimoko n’ijwi ry’ukujegera kw’ikurudumu, n’ifarasi yirasa, n’umukogote usimbasimba, 3 uwugendera kw’ifarasi, n’urubeya rw’inkota, n’ukuravya kw’icumu n’abagandaguwe isinzi, n’ikirundo kinini c’abapfuye; imivyimba ntigira uko ingana. Baguma batsitagurika mu mivyimba yabo. 4 Ivyo vyatumwe n’ubumaraya bwinshi bwa wa mumaraya, akwegêra kubera igikundiro ciwe, umwe karuhariwe mu bupfumu, umwe afatira mu mutego amahanga biciye ku bumaraya bwiwe, agafata n’imiryāngo biciye ku bupfumu bwiwe.

5 “Ehe ngira nkurwanye,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze, “kandi nzoduza impuzu[*] yawe ndayigupfuke mu maso, ntume amahanga abona ubwambure bwawe, n’ubwami bubone agateterwe kawe. 6 Nzogutako ibintu bisesemye, ntume uba uwusuzuguritse; kandi nzokugira akabarore. 7 Uwuzokubona wese azoguhunga, avuge koko ati: ‘Ninewe yanyazwe! Ni nde azosangira na we umubabaro?’ Mbega abo kuguhoza nzobaronderera hehe? 8 Mbega uruta No-amoni, uwari yicaye ku nkengera y’imigende ya Nili? Amazi yari amukikuje irya n’ino, ikiyaga ni co cari ubutunzi bwiwe, uruhome rwiwe rukaba rwari ikiyaga. 9 Etiyopiya ni yo yari inguvu ziwe zose, be na Misiri; kandi ntizagira aho zigarukira. Puti n’Abanyalibiya bahora bagufasha. 10 No-amoni na yo nyene yabwirizwa kujanwa mu bunyagano; yarajanywe kugirwa imbohe. Abana biwe na bo nyene basabirijwe mw’ihuriro ry’amabarabara yose; kandi abanyacubahiro biwe babagabanganye biciye ku bupfindo; abahambaye biwe bose baboheshejwe amapingu.

11 “Na wewe nyene uzoborerwa; uzoba ikintu kinyegejwe. Na wewe nyene uzorondera igihome gikomeye co kwikinga umwansi. 12 Ibibanza vyawe vyose bikingijwe ibihome bimeze nk’ibiti vy’imisukoni biriko ivyamwa vya mbere vyeze: iyo binyigangijwe ntibibura gutibagurikira mu kanwa k’umuryi.

13 “Ehe abantu bawe babaye nk’abagore hagati muri wewe. Amarembo y’igihugu cawe ntazobura kwugururirwa abansi bawe. Umuriro uzorigata koko ibihindizo vyawe. 14 Niwivomere amazi uzokoresha mu gihe c’ugusugerezwa. Komeza ibibanza vyawe bikingijwe ibihome. Ja mu rwondo, ukāte ibumba; fata iforoma y’amatafari. 15 Mbere no ng’aho umuriro uzohakurigatira. Inkota izokurandura. Izokurigata nk’inzige zikiri nto. Niwigwize nk’inzige zikiri nto; wigwize nk’inzige. 16 Wagwije abacuruza bawe kurusha inyenyeri zo mu majuru.

“Nayo inzige zikiri nto, ziriyubura koko hanyuma zikaguruka. 17 Abarinzi bawe bameze nk’uruzige, abinjiza ingabo bawe na bo bakamera nk’irumbu ry’inzige. Ku musi haba hakanye zikambika mu ngo z’amabuye. Izuba ripfa guseruka zigaca zihunga; kandi ahantu hazo, aho ziba ziri, mu vy’ukuri nta wuhamenya.

18 “Abungere bawe batanguye guhunyiza, ewe mwami wa Ashuri! Abakomakomeye bawe bigumira aho baba. Abantu bawe bashwiragirijwe ku misozi, nta wubegeranya. 19 Nta gahengwe kariho ku vyago vyawe. Uruguma rwawe rwabaye urudakira. Abazokwumva ivyawe bose ntibazobura gukubita amashi ku yandi bakwitamba ku muvyimba; kuko ni nde atahora acumukura kubera ububi bwawe budahera?”

^ Nah. 3:5 Ijambo ku rindi ni “ibice vyo hepfo vy’impuzu.”

Habakuki  1 : 1 - 17

Habakuki

1 Ijambo Habakuki umuhanuzi yeretswe: 2 Yehova we, nzogeza ryari gutabaza ntiwumve? Nzogeza ryari kugutakira ku bw’ubukazi, ntubudukize? 3 Kubera iki unyereka ibintu bibabaza, ukaguma witegereza ivyago? Kubera iki ukunyaga n’ubukazi biri imbere yanje? Kubera iki hari ugutongana, kandi kubera iki hari ugushihana?

4 Ni co gituma itegeko ritituka, n’ubutungane ntibwigere bushitswa. Kubera ko umubisha akikuje umugororotsi, ni co gituma ubutungane bugorekwa.

5 “Nimurabe mu mahanga, mwitegereze, murabane mwumiwe. Nimwumirwe; kuko mu misi yanyu hagira hakorwe igikorwa mutazokwemera naho mwoba muciganiwe. 6 Kuko ehe ngira mpagurutse Abakaludaya, ihanga ry’inkazi kandi ry’irihurudutsi rija mu bibanza vyagutse vy’isi kugira ngo ryigarurire ingo zitari izaryo. 7 Ni ihanga ry’agacavutu kandi riteye ubwoba. Ubutungane bwaryo n’iteka ryaryo biva kuri ryo. 8 Amafarasi yaryo anyaruka kurusha ingwe, kandi arakaze kurusha amabingira yo ku mugoroba. Amafarasi yaryo y’imbangutsi yadidaguye ibinono hasi, kandi amafarasi yaryo y’imbangutsi ava kure. Aguruka nk’inkona yihutira kurya ikintu. 9 Ryose uko ringana rizanwa n’ubukazi. Ugukoranira hamwe kwabo ni nk’umuyaga wo mu buseruko; ryegeranya imbohe nk’umusenyi. 10 Ricokōra abami, rigatwengera mw’ijigo abategetsi bakurubakuru. Mbere ritwenga ikibanza cose gikingijwe ibihome, rikarunda ibivu rikagifata. 11 Mu vy’ukuri, ico gihe rizotera rija imbere nk’umuyaga, rirengane, maze ryagirwe n’icaha koko. Ubwo bubasha bwaryo ribukesha imana yaryo.”

12 Ewe Yehova, mbega ntiwamyeho kuva kera? Ewe Mana yanje, Mweranda wanje, wewe ntupfa. Ewe Yehova, warishizeho ku bwo gushitsa urubanza; ewe Gitandara, warishizeho ku bwo gukangira.

13 Ufise amaso atyoroye rwose ku buryo utoraba ikibi; ntushobora kwitegereza ivyago. Kubera iki witegereza ibihemu, ukaguma winumiye igihe umubisha amira uwumurusha ubugororotsi? 14 Kubera iki umuntu yakuwe mw’ivu umugira nk’amafi yo mu kiyaga, nk’ibikwega inda hasi bitagira uwubiganza? 15 Abo bose yabadugishije igera; abakwega bari mu rusenga rwiwe rw’umukwabu, akabakoraniriza mu rusenga rwiwe rwo kuroba. Ni co gituma anezerwa akongera agahimbarwa. 16 Ni co gituma ashikanira ikimazi urusenga rwiwe rw’umukwabu, agafumbishiriza umwotsi w’ibimazi urusenga rwiwe rwo kuroba; kuko ari vyo bituma umugabane wiwe uba uwurunze amavuta akwiye, ibifungurwa vyiwe na vyo bikaba nzanamagara. 17 None coba ari co gituma azokwama acuranura urusenga rwiwe rw’umukwabu, akama yica amahanga ata mpuhwe?

Habakuki  2 : 1 - 20

2 Nzoguma mpagaze ku kirindiro canje, ngume nshibamye ku kibambazi; nzoguma nderetse kugira ngo ndabe ico azovuga biciye kuri jewe be n’ico nzokwishura ninakangirwa.

2 Nuko Yehova aranyishura, ati: “Andika ivyo weretswe, ubishire ku bisate mu buryo busomeka neza, kugira ngo uwubisoma n’ijwi ryumvikana abisome atadidinganya. 3 Kuko ivyo bintu vyerekanywe bikirindiriye igihe vyashingiwe, kandi biguma vyihuta bigana kw’iherezo, kandi ntibizobesha. Naho vyoteba, ugume ubirindiriye; kuko bitazobura kuranguka. Ntibizocererwa.

4 “Ehe yivyimbije; ntiyagumye agororotse. Mugabo umugororotsi wewe, azobandanya kubeshwaho n’ubwizigirwa bwiwe. 5 Egome, kubera ko umuvinyu ari igihemu, umuntu w’umugabo arishima; uwaguye icipfuzo ciwe nk’ukuzimu, akaba kandi ameze nk’urupfu, akaba adashobora guhaga, ntazoshika kw’ihangiro ryiwe. Aguma yiyegeranirizako amahanga yose yongera yikoranirizako ibisata vy’abantu vyose. 6 Mbega abo bose ntibazomucako akagani, bakamuvugako amajambo afobetse, akikiriza? Kandi bizovugwa ngo:

“‘Aragowe uwugwiza ibitari ivyiwe, akongereza umwenda wiwe! Mbega ivyo bizogeza ryari? 7 Mbega abagusaba inyungu ntibazohaguruka bukwi na bukwi, n’abakujegeza bakikangura, nawe ukababera koko ikintu co gusahurwa? 8 Ko wanyaze amahanga menshi, nawe amasigarira yose y’ibisata vy’abantu azokunyaga, kubera amaraso y’abantu washeshe be n’ubukazi wagiriye isi, n’igisagara n’abakibamwo bose.

9 “‘Aragowe uwuronderera inzu yiwe inyungu mbi, kugira ashire icari ciwe iyo hejuru, abone kurokorwa mu vyara vy’icago! 10 Wateguriye inzu yawe ikintu c’akamaramaza, ukurandurwa kw’ibisata vy’abantu vyinshi; uriko uracumura. 11 Kuko ibuye rizoborogera mu ruhome, ikigiga na co kikaryishurira ku gisenge.

12 “‘Aragowe uwubakisha igisagara ugusesa amaraso, agashimangirisha igisagara ukutagororoka! 13 Raba! Mbega Yehova nyen’ingabo[*] si we azotuma ibisata vy’abantu bicumukurira umuriro gusa, n’imiryango y’amahanga yiruhiriza ubusa gusa? 14 Kuko isi izoba yuzuye ukumenya ubuninahazwa bwa Yehova nk’uko amazi apfuka ikiyaga.

15 “‘Aragowe uwuha abagenzi biwe ico kunywa acongeyeko ubushangashirwe bwiwe n’ishavu ryiwe, kugira ababoreze maze yitegereze ubwambure bwabo. 16 Uzokwuzura agateterwe aho kwuzura ubuninahazwa. Nunywe nawe, uheze ubonwe ko utagenyerewe. Igikombe co mu kuryo kwa Yehova na wewe kizogushikira, kandi agaterasoni kazoba ku buninahazwa bwawe; 17 kuko ubukazi bwagiriwe Libani ari bwo buzogupfuka, be n’ugukakagurwa kwagiriwe ibikoko, ugutuma bigira ubwoba, kubera amaraso y’abantu washeshe be n’ubukazi wagiriye isi, n’igisagara n’abakibamwo bose. 18 Mbega igishusho c’ikibazano kimaze iki, ngo uwagihinguye abe yarakibāje, canke igishushanyo co mu cuma gishongeshejwe, n’umwigisha w’ibinyoma, ngo uwagihinguye abe acizigira, gushika aho akora imana ata co zimaze, z’ibiragi?

19 “‘Aragowe uwubwira ikigegene c’igiti ngo: “Ikangure!”, akabwira ibuye ry’ikiragi ngo: “Vyuka! Ubwaryo rizotanga inyigisho”! Ehe rikuyengejeko inzahabu n’ifeza, kandi nta mpemu na nkeyi ziri muri ryo. 20 Mugabo Yehova ari mu rusengero rwiwe rweranda. Cereza imbere yiwe, wa si yose!’”

^ Hab. 2:13 Raba Inyongera ya 21.

Habakuki  3 : 1 - 19

3 Isengesho rya Habakuki umuhanuzi, mu turirimbo tw’intimba: 2 Ewe Yehova, narumvise inkuru yawe. Ewe Yehova, naratinye igikorwa cawe.

Nukigire kizima hagati muri iyi myaka! Nukimenyekanishe hagati muri iyi myaka. Mu gihe c’umudugararo, niwibuke kugira imbabazi!

3 Imana yaraje ivuye i Temani, egome, Umweranda aza avuye ku musozi Parani. Sela[*].

Iteka ryiwe ryarapfutse amajuru; kandi isi yaruzuye ishemezo ryiwe.

4 Nayo ukwakaka kwiwe, kwabaye nk’umuco. Yari afise imishwarara ibiri yava mu kuboko kwiwe, kandi aho ni ho inkomezi ziwe zari zinyegejwe.

5 Ikiza caguma kigendera imbere yiwe, inyonko iturira igakurikira ibirenge vyiwe.

6 Yarahagaze kugira anyiganyize isi. Yararāvye, asimbasimbisha amahanga.

Imisozi y’ibihe bidahera yaramenaguritse; imirambi yamaho igihe kitagira urugero yarunamye. Izo ni zo nzira ziwe za kera.

7 Nabonye amahema ya Kushi ari mu marushwa. Ibitambara vy’amahema vy’igihugu ca Midiyani bitangura guhinda agashitsi.

8 Mbega inzuzi, ewe Yehova, mbega inzuzi ni zo ishavu ryawe ryarurumbiye, canke ikiyaga ni co ufitiye uburake? Kuko wagendeye ku mafarasi yawe; imikogote yawe yabaye ubukiriro.

9 Umuheto wawe urapfukuwe usigara uri gusa. Indahiro z’imiryango ni co kintu cavuzwe. Sela. Isi wayisatuje inzuzi.

10 Imisozi yarakubonye, ifatwa n’ububabare bukaze. Igihuhusi kirimwo imituragaro cararenganye. Inyenga y’amazi yarumvikanishije ijwi ryayo. Yaradugije hejuru amaboko yayo.

11 Izuba n’ukwezi vyarahagaze mu buraro bwavyo buhanitse. Imyampi yawe yagumye igenda nk’umuco. Ukuravya kw’icumu ryawe kwarabonesha.

12 Wagendagenda mw’isi uratse. Wakubita amahanga nk’uko bakubita intete, washavuye.

13 Wasohotse kuronsa ubukiriro abantu bawe, gukiza uwo warobanuje amavuta[*]. Waramenaguye umukuru w’inzu y’umubisha. Yarasambuwe gushika no hejuru, umushinge usigara uri ahabona. Sela.

14 Wacumitishije umukuru w’abarwanyi biwe inkoni ziwe bwite igihe baguma baja imbere nk’igihuhusi ngo banshwiragize. Akamwemwe kabo kari nk’ak’abiyemeje kurokereza umurushwa mu bwihisho.

15 Waciye mu kiyaga n’amafarasi yawe, mu kigunguzi c’amazi menshi.

16 Naravyumvise, mu nda yanje haradobangana; ijwi ryaravuze iminwa yanje ica iradegedwa; ububore bwaciye butangura kwinjira mu magufa yanje; nuko mpinda agashitsi muri ivyo bintu narimwo, kugira ndindire umusi w’amarushwa ntekanye, igihe uzodugira abantu kugira ubatere.

17 Naho igiti c’umusukoni kitoshurika, n’umwimbu ntuboneke ku mizabibu; naho igikorwa c’igiti c’umwelayo coba koko impfagusa, n’imikobeko ntiyimbuke ibifungurwa; naho umukuku wohona koko mu ruhongore rw’ibitungwa, kandi mu ngo ntihabemwo ubusho;

18 Na ho nyene jewe nzokwigina Yehova; nzonezererwa Imana y’ubukiriro bwanje.

19 Yehova Umukama Segaba ni we nkomezi zanje; ibirenge vyanje azobigira nk’ivy’impongokazi, kandi azotuma ngendagenda ku bibanza vyanje bikirurutse[*].

Ku muyobozi, ku bicurarangisho vyanje vy’imirya.

^ Hab. 3:3 Raba Inyongera ya 21.

^ Hab. 3:13 Raba Inyongera ya 21.

^ Hab. 3:19 Raba Inyongera ya 21.

Zefaniya  1 : 1 - 18

Zefaniya

1 Ng’iri ijambo rya Yehova ryaje kuri Zefaniya mwene Kushi, Kushi mwene Gedaliya, Gedaliya mwene Amariya, Amariya mwene Hezekiya, mu misi ya Yosiya mwene Amoni umwami wa Yuda:

2 “Nzoherengeteza ata kabuza ikintu cose ku buringanire bw’ubutaka,” ni ko Yehova avuze.

3 “Nzoherengeteza umuntu yakuwe mw’ivu be n’igikoko. Nzoherengeteza ikiremwa kiguruka co mu kirere n’amafi yo mu kiyaga, n’ibitsitaza hamwe n’ababisha; kandi nzorandura abantu ku buringanire bw’ubutaka,” ni ko Yehova avuze. 4 “Nzoramvura ukuboko kwanje nkubite Yuda be n’ababa i Yeruzalemu bose, kandi aha hantu nzoharandura abasigaye ba Bayali, izina ry’abaherezi b’imana z’inyamahanga be n’abaherezi, 5 be n’abunamira ingabo zo mu majuru bibereye ku bisenge, n’abunama bakarahira indahiro Yehova bakongera bakarahira indahiro bazirahira Malikamu, 6 be n’abasubira inyuma bakareka gukurikira Yehova, bakaba kandi batarondeye Yehova canke ngo bamusiguze.”

7 Ceceka imbere y’Umukama Segaba Yehova; kuko umusi wa Yehova uri hafi, kuko Yehova yateguye ikimazi; yejeje abatumire biwe.

8 “Uku ni ko bizoba ku musi w’ikimazi ca Yehova: nzokwitaho ivy’abaganwa, n’ivy’abana b’umwami, n’ivy’abo bose bambara ivyambarwa binyamahanga. 9 Kandi kuri uwo musi nzokwitaho ivy’umuntu wese yurira ku mukiruruko, abuzuza inzu ya ba shebuja ubukazi n’ubuhendanyi. 10 Kandi kuri uwo musi,” ni ko Yehova avuze, “hazokwumvikana induru ivuye kw’Irembo ry’Amafi, n’umuborogo uvuye mu gice ca kabiri c’igisagara, n’urwamo rw’ugusenyuka gukomeye ruvuye mu mirambi. 11 Nimuboroge, yemwe ababa i Makiteshi, kuko abantu bose b’abacuruza banumijwe; abapima ifeza bose baranduwe.

12 “Kandi uku ni ko bizoba ico gihe: nzoseranguza i Yeruzalemu amatara, niteho ivy’abantu biyegeraniriza ku rutere, bakavuga mu mutima wabo ngo: ‘Yehova nta ciza azokora, kandi nta kibi azokora.’ 13 Kandi ubutunzi bwabo buzoba ubwo gusahurwa n’inzu zabo zibe izo kugirwa igiharabuga. Bazokwubaka amazu, ariko ntibazoyabamwo; bazotera imirima y’imizabibu, ariko ntibazonywa umuvinyu wayo.

14 “Umusi uhambaye wa Yehova uri hafi. Uri hafi, kandi urihuta cane. Umuhindo w’umusi wa Yehova urarura. Umunyenkomezi araboroga. 15 Uwo musi ni umusi w’uburake, umusi w’amarushwa n’umubabaro mwinshi, umusi w’ikirura n’imisaka, umusi w’umwiza n’umuzimagiza, umusi w’ibicu n’umuzimagiza w’umuzitanya, 16 umusi w’inzamba n’ikimenyetso c’ukugabisha, ukaba uzozira ibisagara bikingijwe ibihome be n’iminara miremire yo ku mfuruka. 17 Kandi nzoteza abantu amarushwa, bagende koko nk’impumyi; kuko Yehova ari we bacumuyeko. Amaraso yabo azoseswa vy’ukuri nk’umukungugu, amara yabo na yo nk’amayezi. 18 Yaba ifeza yabo canke inzahabu yabo, ntibizoshobora kubarokora ku musi w’uburake bwa Yehova; ariko isi yose izorigatwa n’umuriro w’umwete wiwe, kuko azotikiza ababa kw’isi bose, emwe, bimwe biteye ubwoba.”

Zefaniya  2 : 1 - 15

2 Nimukoranire hamwe, egome, nimukorane, yewe hanga riticwa n’ibimaramare! 2 Imbere y’uko icagezwe kigira ico kivyara, imbere y’uko wa musi uhita nk’umuguruka, imbere y’uko ishavu rirurumba rya Yehova ribazako, imbere y’uko wa musi w’ishavu rya Yehova ubazako, 3 nimurondere Yehova, yemwe abatekereza bo kw’isi mwese, abashize mu ngiro ingingo yiwe y’ubutungane[*]. Nimurondere ubugororotsi, nimurondere ubutekereji. Hari aho mwohishwa kuri wa musi w’ishavu rya Yehova. 4 Kuko Gaza izocika igisagara cahebwe; Ashikeloni na yo izoba igiharabuga. Ashidodi izokwirukanwa ku mutaga w’amaminangohe; nayo Ekuroni, izorandurwa.

5 “Baragowe ababa mu karere k’ikiyaga, ihanga ry’Abakereti! Ijambo rya Yehova ni mwebwe rirwanya. Ewe Kanani, wewe gihugu c’Abafilisitiya, na wewe nzokurandura ntihagire uwukubamwo. 6 Kandi akarere k’ikiyaga kazocika koko amatongo y’uburagiriro, afise amariba y’abungere be n’ingo zubakishijwe amabuye zigenewe intama. 7 Emwe, kazocika akarere k’abasigaye b’inzu ya Yuda. Ni ho bazorisha. Ku mugoroba bazokwigaramangira mu mazu ya Ashikeloni. Kuko Yehova Imana yabo azobitaho, akagarukana koko abagizwe imbohe bo muri bo.”

8 “Narumvise agacokoro ka Mowabu be n’amajambo y’ibitutsi ya bene Amoni, ivyo batutse abantu banje, bakaguma bihambaza barwanya akarere kabo. 9 Ku bw’ivyo rero, ndahiye ukubaho kwanje,” ni ko Yehova nyen’ingabo[*] avuze, ya Mana ya Isirayeli, “Mowabu izocika nka Sodomu, bene Amoni na bo bacike nka Gomora, ahiganziwe n’ibisuru, habe icobo c’umunyu n’igiharabuga, emwe, gushika igihe kitagira urugero[*]. Bazosahurwa n’abasigaye bo mu bantu banje, kandi amasigarira y’ihanga ryanje azobigarurira. 10 Ivyo ni vyo bazoronka mu kibanza c’ubwishime bwabo, kuko batutse abantu ba Yehova nyen’ingabo, bakaguma babihambazako. 11 Yehova azoba uwuteye ubwoba kuri bo; kuko azonambisha imana zose zo kw’isi, kandi abantu bazomwunamira, umwe wese aho ari, amazinga yose y’amahanga.

12 “Na mwebwe Banyetiyopiya ni kwo kw’ukwo, muzoba abagandaguwe n’inkota yanje.

13 “Azoramvura ukuboko kwiwe akwerekeze mu buraruko, arandure Ashuri. Kandi Ninewe azoyigira igiharabuga, akarere kagadutse nk’agahinga. 14 Amasho azokwigaramangira hagati muri Ninewe, n’ibikoko vyose vyo mw’ihanga. Ikinyoni ntamayuruzi be n’ikinyogoto bizokwirarira hagati y’imitwe y’inkingi zaho. Hazoguma humvikana ijwi riririmbira mw’idirisha. Hazoba agatikizo ku rwinjiriro, kuko imbaho zo ku mpome atazobura kuzisiga amenya. 15 Ico ni ca gisagara c’akanyamuneza ntangere, cahora ciyicariye mu mutekano, kimwe cahora kivuga mu mutima waco ngo: ‘Ni jewe, nta wundi ariho.’ Ewe kuntu gicitse akajoreza, aho ibikoko vyo mw’ishamba vyigaramangira! Uwuzoca iruhande yaco wese azovuza agahwa, azunze ukuboko.”

^ Zef. 2:3 Raba Inyongera ya 21.

^ Zef. 2:9 Raba Inyongera ya 21.

^ Zef. 2:9 Raba Inyongera ya 21.

Zefaniya  3 : 1 - 20

3 Aragowe wa mugore agarariza kandi akiyanduza, ari we gisagara c’agahahazo! 2 Ntiyumvirije ijwi; ntiyemeye gutozwa indero. Ntiyizigiye Yehova. Ntiyiyegereje Imana yiwe. 3 Abaganwa biwe hagati muri we bari intambwe ziroha. Abacamanza biwe bari amabingira y’umugoroba adakegeta amagufa ngo ashikane mu gitondo. 4 Abahanuzi biwe bari abatisonera, bakaba n’abantu b’ibihemu. Abaherezi biwe barahumanije ivyari ivyeranda; bakoreye itegeko ivy’ubukazi. 5 Hagati muri we, Yehova yari umugororotsi; nta bitagororotse yakora. Uko bukeye yaguma amenyesha ingingo yiwe y’ubutungane. Ntiyigera ibura ku murango. Ariko uwutagororotse ntiyamaramara.

6 “Nararanduye amahanga; iminara yayo yo ku mfuruka yagizwe umusaka. Naratikije amabarabara yayo, ku buryo ata wuhaca. Ibisagara vyayo vyasizwe ari igiharabuga, ku buryo ata muntu asigarayo, ku buryo ata wubayo. 7 Navuze nti: ‘Ni ukuri uzontinya; uzokwemera gutozwa indero,’ kugira ngo aho aba ntiharandurwe—ivyo vyose ni we nzobihôra. Ni ukuri barabangutse mu kwonona ibikorwa vyabo vyose.

8 “‘Ku bw’ivyo rero, nimugume munyiteze,’ ni ko Yehova avuze, ‘gushika umusi nzohaguruka nkaja ku minyago, kuko ingingo yanje y’ubutungane ari iyo gukoranya amahanga, ngakoraniriza hamwe ubwami, kugira ngo ndabisukeko imisibo yanje, ishavu ryanje ryose rirurumba; kuko isi yose izorigatwa n’umuriro w’umwete wanje. 9 Kuko ico gihe nzohindura ururimi rw’ibisata vy’abantu rube ururimi rutyoroye, kugira ngo bose bambaze izina rya Yehova, kugira ngo bamukorere bahuje inama[*].’

10 “Abanyinginga, ari we mukobwa w’abantu banje basanzaye, bazonzanira ingabirano bavuye mu karere k’inzuzi za Etiyopiya. 11 Kuri uwo musi ntuzomaramara kubera ibikorwa vyawe vyose wangabitanijeko, kuko ico gihe nzokura hagati muri wewe abantu bawe bigina n’ubwibone n’akantu; kandi ntuzopfa usubiye kugira ubwibone ku musozi wanje mweranda. 12 Emwe, nzosigaza hagati muri wewe abantu baciye bugufi kandi batobato, kandi bazohungira vy’ukuri mw’izina rya Yehova. 13 Abasigaye ba Isirayeli nta bitagororotse bazokora, canke ngo bavuge ikinyoma, canke ngo mu kanwa kabo habonekemwo ururimi rw’amayeri; kuko bazorisha bakigaramangira vy’ukuri, kandi nta n’umwe azobajugumiza.”

14 Niwihe akamo k’umunezero, ewe mukobwa wa Siyoni! Sesereza impundu, ewe Isirayeli! Nezerwa wigine n’umutima wawe wose, ewe mukobwa wa Yeruzalemu! 15 Yehova yagukuyeko imanza yari yaguciriye. Yigije kure umwansi wawe. Wa mwami wa Isirayeli, Yehova, ari hagati muri wewe. Ntuzokwongera gutinya ivyago. 16 Kuri uwo musi Yeruzalemu izobwirwa ngo: “Ntutinye, Siyoni we! Amaboko yawe ntaregere[*]. 17 Yehova Imana yawe ari hagati muri wewe. Azogukiza, kuko ari Umunyenkomezi. Azokwigina n’umunezero kubera wewe. Azocecekera mu rukundo rwiwe. Azokunezererwa yiha akamo k’umunezero.

18 “Abari bishwe n’intuntu, ntibabe bahari ku kiringo cawe c’umusi mukuru, nzobakoraniriza hamwe koko; ntibari bari kumwe nawe, kubera ko bari bikoreye iceyi kubera we. 19 Ehe ico gihe nzohagurukira abahora baguteza amarushwa bose; kandi umwe acumbagira nzomukiza, n’umwe yashwiragira ndamukoranirize hamwe. Nzobagira ishemezo n’izina mu gihugu cose bamaramariyemwo. 20 Ico gihe nzobacūra, emwe, mu gihe canje co kubakoraniriza hamwe. Kuko nzobagira izina n’ishemezo mu bisata vy’abantu vyose vyo kw’isi, ninagarukana imbohe zanyu muvyibonera,” ni ko Yehova avuze.

^ Zef. 3:9 Ijambo ku rindi ni “n’urutugu rumwe.”

^ Zef. 3:16 Ijambo ku rindi ni “ntakoroke.”

Hagayi  1 : 1 - 15

Hagayi

1 Mu mwaka ugira kabiri wa Dariyo umwami, mu kwezi kugira gatandatu, ku musi wa mbere w’ukwo kwezi, biciye kuri Hagayi ijambo rya Yehova riza kuri Zerubabeli mwene Sheyalutiyeli, buramatari wa Yuda, no kuri Yosuwa mwene Yehozadaki umuherezi mukuru, riti:

2 “Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo[*] avuze: ‘Aba bantu bavuze bati: “Igihe ntikiragera, igihe c’uko inzu ya Yehova yubakwa.”’”

3 Ijambo rya Yehova ribandanya kuza biciye kuri Hagayi umuhanuzi, riti: 4 “Mbega ubu ni igihe c’uko mwebwe mwibera mu mazu yanyu yometseko imbaho kandi iyi nzu ari umusaka? 5 Ibi rero ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: ‘Nimushire umutima ku nzira zanyu. 6 Mwabivye imbuto nyinshi, mugabo mwimbura bike. Murarya, mugabo ntimuhaga. Muranywa, mugabo ntimushika aho muborerwa. Murambara impuzu, mugabo nta n’umwe asusuruka; kandi uwuca ingero ayicira mw’isaho itobaguritse.’”

7 “Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: ‘Nimushire umutima ku nzira zanyu.’

8 “‘Nimuduge ku musozi, muzane imbaho maze mwubake iyo nzu, kugira ngo mpimbarwe na yo nongere ninahazwe,’ ni ko Yehova avuze.”

9 “‘Mwari mwiteze vyinshi, mugabo ehe habonetse bike; mwarabizanye i muhira, nanje ndabihuha—kubera iki?’, ni ko Yehova nyen’ingabo avuze. ‘Kubera inzu yanje ari umusaka, namwe mukaguma mwiruka, umwe wese aronderera inzu yiwe bwite. 10 Ni co gituma amajuru yagumije ikime cayo hejuru yanyu, n’isi ikagumya umwimbu wayo. 11 Nagumye mpamagara uruzuba ngo ruze kw’isi, ku misozi, ku ntete, ku muvinyu mushasha, ku mavuta, ku vyo ubutaka bwokwamye, ku muntu yakuwe mw’ivu, ku gitungwa no ku vyo amaboko acumukurira vyose.’”

12 Nuko Zerubabeli mwene Sheyalutiyeli, na Yosuwa mwene Yehozadaki umuherezi mukuru, n’amasigarira yose y’ico gisata, bumviriza ijwi rya Yehova Imana yabo, n’amajambo ya Hagayi umuhanuzi, kuko Yehova Imana yabo yari yamutumye; maze abantu batangura gutinya kubera Yehova.

13 Hagayi intumwa ya Yehova yongera kubwira abantu nk’uko nyene yari yatumwe na Yehova, ati: “‘Ndi kumwe namwe,’ ni ko Yehova avuze.”

14 Maze Yehova akabura impwemu ya Zerubabeli mwene Sheyalutiyeli, buramatari wa Yuda, n’impwemu ya Yosuwa mwene Yehozadaki umuherezi mukuru, be n’impwemu y’amasigarira yose y’ico gisata; nuko batangura kwinjira no gukora igikorwa mu nzu ya Yehova nyen’ingabo Imana yabo. 15 Hari ku musi ugira mirongo ibiri na kane w’ukwezi kugira gatandatu, mu mwaka ugira kabiri wa Dariyo umwami.

^ Hag. 1:2 Raba Inyongera ya 21.

Hagayi  2 : 1 - 23

2 Mu kwezi kugira indwi, ku musi ugira mirongo ibiri na rimwe w’ukwo kwezi, ijambo rya Yehova riza biciye kuri Hagayi umuhanuzi, riti: 2 “Ndakwinginze ubwire Zerubabeli mwene Sheyalutiyeli, buramatari wa Yuda, na Yosuwa mwene Yehozadaki umuherezi mukuru, n’amasigarira y’ico gisata, uti: 3 ‘Ni nde asigaye muri mwebwe yabonye iyi nzu mu buninahazwa bwayo bwa mbere? None ubu muyibona gute? Mbega si nk’ubusa mu maso yanyu ugereranije na kera?’

4 “‘Mugabo noneho, komera, ewe Zerubabeli,’ ni ko Yehova avuze, ‘ukomere nawe, ewe Yosuwa mwene Yehozadaki umuherezi mukuru.’

“‘Mukomere namwe banyagihugu mwese,’ ni ko Yehova avuze, ‘hanyuma mukore.’

“‘Kuko ndi kumwe namwe,’ ni ko Yehova nyen’ingabo avuze. 5 ‘Mwibuke ikintu nasezeranye namwe igihe mwava mu Misiri, n’igihe impwemu yanje yari ihagaze hagati muri mwebwe. Ntimutinye.’”

6 “Kuko ibi ari vyo Yehova nyen’ingabo avuze: ‘Rindi rimwe, mu kanya gato, ngira ntigitishe amajuru n’isi n’ikiyaga n’ubutaka bwumutse.’

7 “‘Nzotigitisha amahanga yose, maze ibintu bihimbaye vyo mu mahanga yose bizoza ata kabuza; nzokwuzuza iyi nzu ubuninahazwa,’ ni ko Yehova nyen’ingabo avuze.

8 “‘Ifeza ni izanje, n’inzahabu ni izanje,’ ni ko Yehova nyen’ingabo avuze.

9 “‘Ubuninahazwa bw’iyi nzu yo mu nyuma buzoruta ubw’iya mbere,’ ni ko Yehova nyen’ingabo avuze.

“‘Kandi nzotanga amahoro aha hantu,’ ni ko Yehova nyen’ingabo avuze.”

10 Ku musi ugira mirongo ibiri na kane w’ukwezi kugira icenda, mu mwaka ugira kabiri wa Dariyo, ijambo rya Yehova riza kuri Hagayi umuhanuzi, riti: 11 “Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: ‘Ndakwinginze ubaze abaherezi ku bijanye n’itegeko, uti: 12 “Mu gihe umuntu yoba atwaye inyama nyeranda mu mpuzu[*] yiwe maze agakoza impuzu yiwe ku mukate canke mw’isupu canke mu muvinyu canke mu mavuta canke ku bwoko ubwo ari bwo bwose bw’ibifungurwa, mbega ico kintu coca kiba ceranda?”’”

Nuko abaherezi bishura bati: “Oya!”

13 Hagayi yongera kuvuga ati: “Mu gihe umuntu yahumanijwe n’uwapfuye yoba akoze kuri kimwe muri ivyo, mbega coca kiba igihumanye?”

Abaherezi na bo bishura bati: “Coca kiba igihumanye.”

14 Nuko Hagayi yishura ati: “‘Ukwo ni ko aba bantu bameze, kandi ukwo ni ko iri hanga rimeze imbere yanje,’ ni ko Yehova avuze, ‘kandi ukwo ni ko igikorwa cose c’amaboko yabo kimeze, n’ikintu cose bashikanira ng’aho. Kirahumanye.’

15 “‘Ariko noneho, ndabinginze mushire umutima kuri ibi kuva uyu musi, mwiyumvire ukuntu ibintu vyari bimeze imbere y’uko hagira ibuye rigerekwa ku rindi mu rusengero rwa Yehova, 16 kuva aho ibi bintu vyaba: umuntu yaraja ku kirundo c’intete c’ingero mirongo ibiri, agasanga ni ingero cumi; umuntu yaraja ku gikono baganiramwo kugira ngo avome ingero mirongo itanu mu bwato bw’umuvinyu, mugabo agasangamwo ingero mirongo ibiri; 17 narabateje ukubabuka kw’ibirimwa n’ururyi n’urubura, egome, ndabiteza igikorwa cose c’amaboko yanyu, ariko nta n’umwe muri mwebwe yangarutseko,’ ni ko Yehova avuze.

18 “‘Ndabinginze mushire umutima kuri ibi kuva uyu musi, kuva ku musi ugira mirongo ibiri na kane w’ukwezi kugira icenda, kuva umusi umushinge w’urusengero rwa Yehova washingwa; mushire umutima kuri ibi: 19 Mbega hari imbuto zigisigaye mu kinogo c’intete? Kandi gushika n’ubu, umuzabibu n’igiti c’umusukoni n’igiti c’ikomamanga n’igiti c’umwelayo, vyoba birama? Kuva uwu musi nzobahunda umuhezagiro.’”

20 Nuko ijambo rya Yehova riza kuri Hagayi ubugira kabiri, ku musi ugira mirongo ibiri na kane w’ukwo kwezi, riti: 21 “Bwira Zerubabeli buramatari wa Yuda uti: ‘Ngira ntigitishe amajuru n’isi. 22 Kandi nzokwubika koko intebe y’ubwami nongere nzimanganye inkomezi z’ubwami bw’amahanga; nzokwubika umukogote n’abawugenderamwo, kandi amafarasi n’abayagenderako bizogwa, umwe wese agwishwe n’inkota ya mwene wabo.’”

23 “‘Kuri uwo musi,’ ni ko Yehova nyen’ingabo avuze, ‘nzogutoranya, ewe Zerubabeli mwene Sheyalutiyeli, umusavyi wanje,’ ni ko Yehova avuze, ‘ndakugire koko impeta y’ikidodo, kuko ari wewe natoranije,’ ni ko Yehova nyen’ingabo avuze.”

^ Hag. 2:12 Ijambo ku rindi ni “mu gice co hepfo c’impuzu.”

Zekariya  2 : 1 - 13

2 Nuko ndaramuye amaso, mbona umugabo afise mu kuboko umugozi wo gupimisha. 2 Mvuga rero nti: “Ugiye hehe?”

Na we ambwira ati: “Ngiye gupima Yeruzalemu kugira ngo ndabe ubwaguke bwayo n’uburebure bwayo uko bungana.”

3 Maze nya mumarayika yariko avugana nanje aragenda, uwundi mumarayika aza guhura na we. 4 Hanyuma amubwira ati: “Iruka ubwire uriya musore uti: “‘Yeruzalemu bazosubira kuyibamwo ari nk’akarere karangaye ko mu gihugu hagati, kubera ubwinshi bw’abantu n’ibitungwa bizoba biri muri yo. 5 Jewe ubwanje,” ni ko Yehova avuze, “nzoyibera uruhome rw’umuriro irya n’ino, kandi nzoba ubuninahazwa hagati muri yo.”’”

6 “Yemwe! Yemwe! Nimuhunge muve mu gihugu co mu buraruko,” ni ko Yehova avuze.

“Kuko nabashwiragirije mu miyaga ine y’amajuru,” ni ko Yehova avuze.

7 “Yewe Siyoni! Hunga, wewe ubana n’umukobwa wa Babiloni. 8 Kuko ibi ari vyo Yehova nyen’ingabo avuze: ‘Amaze kuninahazwa, yarantumye ku mahanga yahora abanyaga; kuko uwubakozeko aba akoze ku mbone y’ijisho ryanje. 9 Kuko ehe ngira ndabazungagirize ukuboko, kandi koko bazobera isahu abashumba babo.’ Namwe muzomenya koko yuko Yehova nyen’ingabo ari we yantumye.

10 “Semerera n’ijwi rirenga wongere unezerwe, ewe mukobwa wa Siyoni; kuko ehe ndaje, kandi nzoba hagati muri wewe,” ni ko Yehova avuze. 11 “Egome, amahanga menshi azokwifatanya na Yehova kuri uwo musi, abe koko abantu banje; kandi nzoba hagati muri wewe.” Nawe uzomenya ata kabuza yuko Yehova nyen’ingabo ari we yantumye kuri wewe. 12 Yehova azokwigarurira koko Yuda, imubere umugabane ku butaka bweranda, kandi azokwongera gutoranya Yeruzalemu. 13 Nimucereze imbere ya Yehova, yemwe abafise umubiri mwese, kuko yahagurutse avuye ahantu hiwe heranda aba.

Zekariya  4 : 1 - 14

4 Maze nya mumarayika yariko avugana nanje aragaruka hanyuma arankangura, nk’umuntu bakanguye mw’itiro. 2 Nuko ambwira ati: “Ubona iki?”

Nanje nti: “Mbonye igitereko c’amatara, cose gikozwe mu nzahabu, hejuru kuri co hakaba hari ibakure. Kandi amatara indwi yaco ari kuri co, egome, indwi; ayo matara ari hejuru kuri co afise imiringoti indwi. 3 Iruhande yaco hari ibiti vy’imyelayo bibiri, kimwe iburyo bwa nya bakure, ikindi na co ibubamfu bwayo.”

4 Maze mbaza uwo mumarayika yariko avugana nanje nti: “Ibi bintu bisobanura iki ga mukama wanje?” 5 Uwo mumarayika yariko avugana nanje ambwira rero ati: “Ntuzi koko ico ivyo bisobanura?”

Nanje nti: “Oya, mukama wanje.”

6 Nuko anyishura ati: “Iri ni ryo jambo Yehova abwiye Zerubabeli ati: ‘“Si ku bw’inteko za gisirikare, canke ku bw’ububasha, mugabo ni ku bw’impwemu yanje,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze. 7 Uri iki ga wa musozi munini? Imbere ya Zerubabeli uzoba intara ishashe. Kandi azosohora koko ibuye ry’umusozo. Bazorivugiriza akaruru bati: “Ewe kuntu ari iry’igikundiro! Ewe kuntu ari iry’igikundiro!”’”

8 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako riti: 9 “Amaboko ya Zerubabeli ni yo yashinze umushinge w’iyi nzu, kandi amaboko yiwe bwite ni yo azoyisozera. Uzomenya ata kabuza yuko Yehova nyen’ingabo ari we yantumye kuri mwebwe. 10 Kuko ni nde yasuzuguye umusi w’ibintu bitoyi? Bazonezerwa koko, babone karisho[*] mu kuboko kwa Zerubabeli. Ayo ndwi ni amaso ya Yehova. Anyuragira mw’isi yose.”

11 Ndamubaza rero nti: “Birya biti vy’imyelayo bibiri biri iburyo bwa kirya gitereko c’amatara n’ibubamfu bwaco, bisobanura iki?” 12 Nongera kumubaza nti: “Turya tugundu tubiri tw’iminago y’ibiti vy’imyelayo tuvamwo amazimazi asa n’inzahabu aciye muri irya miringoti ibiri y’inzahabu, dusobanura iki?”

13 Nuko ambwira ati: “Ntuzi koko ico ivyo bisobanura?”

Nanje nti: “Oya, mukama wanje.”

14 Avuga rero ati: “Turya ni bamwe babiri barobanujwe amavuta[*], bahagaze iruhande y’Umukama w’isi yose.”

^ Zek. 4:10 Ako gakoresho ni akuma karemereye gacundeba ku mugozi, kagakoreshwa bwa nivo ipima amahagarara.

^ Zek. 4:14 Raba Inyongera ya 21.

Zekariya  5 : 1 - 11

5 Nuko nongera kuraramura amaso, mbona umuzingo uguruka. 2 Ambwira rero ati: “Ubona iki?”

Nanje nti: “Mbona umuzingo uguruka, w’uburebure bw’amatambwe[*] mirongo ibiri, n’ubwaguke bw’amatambwe cumi.”

3 Maze ambwira ati: “Uwo ni umuvumo usohotse uja ku buringanire bw’isi yose, kuko uwiba wese atigeze ahanwa nk’uko uwo muvumo wanditse ku ruhande rumwe, n’uwurahira wese atigeze ahanwa nk’uko uwo muvumo wanditse ku rundi ruhande. 4 ‘Ndawurungitse,’ ni ko Yehova nyen’ingabo avuze, ‘na wo uzokwinjira koko mu nzu y’igisuma no mu nzu y’uwurahira ibinyoma mw’izina ryanje; kandi uzoba koko mu nzu yiwe, uyiherengetezanye n’ibiti vyayo n’amabuye yayo.’”

5 Nuko nya mumarayika yariko avugana nanje arasohoka, ambwira ati: “Ndakwinginze uraramure amaso, urabe kirya gisohotse ico ari co.”

6 Maze mvuga nti: “Ni igiki?”

Na we ati: “Iyo ni ingero ya efa isohotse.” Yongerako ati: “Ukwo ni ko basa mw’isi yose.” 7 Ngize ntya, mbona umurumyo w’umuzingi ukozwe mu butare bw’isǎsu uteruwe, maze mbona umugore yicaye hagati muri ya efa. 8 Nuko avuga ati: “Uwu ni Bubisha.” Hanyuma asubira kumuterera hagati muri nya efa, araheza aterera ku munwa wayo bwa butare bw’isǎsu buremereye.

9 Maze ndaramura amaso, mbona abagore babiri basohotse, kandi umuyaga wari mu mababa yabo. Bari bafise amababa nk’ay’agasoza. Nuko batangura kuduza nya efa hagati y’isi n’ijuru. 10 Mbwira rero uwo mumarayika yariko avugana nanje nti: “Irya efa bayijanye he?”

11 Na we ambwira ati: “Bagiye kumwubakira inzu mu gihugu ca Shinari; izoshimangirwa koko, na we azoshirwa ng’aho, ahantu hiwe akwiriye.”

^ Zek. 5:2 Ni amatambwe y’ukuboko uciriye mu nkokora. Itambwe rimwe ni nka cm 44,5.

Zekariya  6 : 1 - 15

6 Nuko nongera kuraramura amaso, mbona imikogote ine isohotse ivuye hagati y’imisozi ibiri, iyo misozi ikaba yari imisozi y’umujumpu. 2 Umukogote wa mbere wariko amafarasi atukura, uwa kabiri na wo amafarasi yirabura. 3 Umukogote wa gatatu wariko amafarasi yera, uwa kane na wo amafarasi y’utudorodonzi, y’amabara avangavanze.

4 Maze mbaza nya mumarayika yariko avugana nanje nti: “Ivyo ni ibiki ga mukama wanje?”

5 Nya mumarayika anyishura rero ati: “Izo ni za mpwemu zine zo mu majuru zisohoka zimaze guhagarara imbere y’Umukama w’isi yose. 6 Ku bijanye n’umukogote uriko amafarasi yirabura, ano agiye mu gihugu co mu buraruko; ayera abwirizwa kuja hakurya y’ikiyaga; ay’utudorodonzi na yo abwirizwa kuja mu gihugu co mu bumanuko. 7 Ay’amabara avangavanze abwirizwa kugenda, akaguma arondera iyo aja, kugira ngo agendagende mw’isi.” Maze avuga ati: “Nimugende, mugendagende mw’isi.” Nya mafarasi atangura rero kugendagenda mw’isi.

8 Nuko atangura gusemerera yerekeza iyo ndi, ambwira ati: “Raba, ariya agiye mu gihugu co mu buraruko ni yo yatumye impwemu ya Yehova iruhuka mu gihugu co mu buraruko.”

9 Ijambo rya Yehova ryongera kunzako riti: 10 “Haze hagire ivyakīrwa bivuye ku bajanywe ari inyagano, egome, bivuye kuri Heludayi no kuri Tobiya no kuri Yedaya; uze winjire kuri uwo musi, winjire mu nzu ya Yosiya mwene Zefaniya uri kumwe n’abo bavuye i Babiloni. 11 Uze wakire ifeza n’inzahabu, ukore urugori ruhambaye hanyuma urushire ku mutwe wa Yosuwa mwene Yehozadaki umuherezi mukuru. 12 Uheze umubwire uti:

“‘Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: “Ng’uwu umugabo yitwa Munago. Azonagira mu kibanza ciwe bwite, kandi azokwubaka koko urusengero rwa Yehova. 13 Ni we azokwubaka urusengero rwa Yehova, kandi azogira iteka; azokwicara koko ku ntebe yiwe y’ubwami aganze, kandi azobera umuherezi ku ntebe y’ubwami yiwe; inama y’amahoro izoba hagati y’ayo mabanga yompi. 14 Urwo rugori ruhambaye ruzoba urwa Helemu n’urwa Tobiya n’urwa Yedaya n’urwa Heni mwene Zefaniya, rubabere icibutso mu rusengero rwa Yehova. 15 Kandi abari kure bazoza bubake koko mu rusengero rwa Yehova.” Maze muzomenya yuko Yehova nyen’ingabo ari we yabantumyeko. Ivyo bizoba, nimwumviriza koko ijwi rya Yehova Imana yanyu.’”

Zekariya  7 : 1 - 14

7 Vyongeye, mu mwaka ugira kane wa Dariyo umwami, ijambo rya Yehova riza kuri Zekariya, ku musi ugira kane w’ukwezi kugira icenda, ni ukuvuga muri Kisilevu. 2 Nuko Beteli irungika Shareseri na Regemu-meleki n’abantu bayo kugira batakambire[*] Yehova, 3 mu kubwira abaherezi b’inzu ya Yehova nyen’ingabo, n’abahanuzi, egome, mu kubabwira bati: “Noba nkwiye kurira mu kwezi kugira gatanu, nkiyima ibifungurwa, nk’uko maze iyi myaka myinshi ndabigira?”

4 Ijambo rya Yehova nyen’ingabo ryongera kunzako riti: 5 “Bwira abanyagihugu bose n’abaherezi uti: ‘Hamwe mwahora mwisonzesha mwongera muboroga mu kwezi kugira gatanu no mu kwezi kugira indwi, ivyo mukabigira mu myaka mirongo irindwi, mbega ni jewe mwisonzeshereza? 6 Kandi hamwe mwahora murya mwongera munywa, mbega si mwebwe mwirira mukongera mukinywera? 7 Mbega ntimwari mukwiye kugamburuka amajambo Yehova yasemereye biciye ku bahanuzi ba kera, igihe Yeruzalemu yabamwo abantu kandi itekanye, ikikujwe n’ibisagara vyayo, be n’igihe Negebu na Shefela[*] vyabamwo abantu?’”

8 Ijambo rya Yehova ryongera kuza kuri Zekariya riti: 9 “Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: ‘Muce imanza mu butungane nyakuri; kandi mugiriranire ubuntu bwuzuye urukundo be n’imbabazi; 10 ntimugunge umupfakazi canke impfuvyi[*], kavamahanga canke umurushwa, kandi ntimutegure mu mitima yanyu imigambi yo kugiriranira nabi.’ 11 Mugabo bagumye banka kwumviriza, baguma bakutsa urutugu n’akagagazo, biziba amatwi ngo ntibumve. 12 Umutima wabo bawugize nk’ibuye rikomantaye kugira ngo ntibagamburuke itegeko be n’amajambo Yehova nyen’ingabo yarungitse akoresheje impwemu yiwe, biciye ku bahanuzi ba kera, bituma Yehova nyen’ingabo arakara cane.”

13 “‘Nk’uko rero nahamagaye ntibumvirize, ni ko na bo bagiye barahamagara sinumvirize,’ ni ko Yehova nyen’ingabo avuze. 14 ‘Narabararirije rero nk’abararirijwe n’igihuhusi mu mahanga yose batari baramenye, igihugu gisigara ari umusaka inyuma yabo, ata n’umwe agicamwo canke ngo akigarukemwo; nuko igihugu gihimbaye batangura kukigira akajoreza.’”

^ Zek. 7:2 Ijambo ku rindi ni “boroshe mu maso ha.”

^ Zek. 7:7 Canke, “mu ntara yo hasi.”

^ Zek. 7:10 Ijambo ku rindi ni “agahungu katagira se.”

Zekariya  8 : 1 - 23

8 Ijambo rya Yehova nyen’ingabo ryongera kuza, riti: 2 “Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: ‘Nzogira ishari ryinshi ku bwa Siyoni, ngire ishari ku bwiwe mfise ubushangashirwe bwinshi.’”

3 “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Nzogaruka i Siyoni mbe hagati muri Yeruzalemu; kandi Yeruzalemu izokwitwa koko igisagara c’ukuri, umusozi wa Yehova nyen’ingabo na wo witwe umusozi mweranda.’”

4 “Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: ‘Abatama n’abatamakazi bazosubira kwicara mu bibanza vya bose vya Yeruzalemu, umwe wese afise inkoni yiwe mu kuboko kubera amaze imisi myinshi. 5 Kandi ibibanza vya bose vy’ico gisagara bizokwuzura abahungu n’abakobwa bakinira mu bibanza vya bose vyaco.’”

6 “Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: ‘Naho ivyo vyosa n’ibigoye rwose mu maso y’amasigarira y’aba bantu azoba asigaye muri iyo misi, mbega vyosa n’ibigoye rwose no mu maso yanje?’, ni ko Yehova nyen’ingabo avuze.”

7 “Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: ‘Ehe ngira nkize abantu banje ndabakure mu gihugu c’i burasirazuba no mu gihugu c’i burengerazuba. 8 Nzobazana koko, babe hagati muri Yeruzalemu; bazoba koko abantu banje, nanje mbe Imana yabo mu kuri no mu bugororotsi.’”

9 “Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: ‘Amaboko yanyu nakomere, yemwe abumva muri iyi misi aya majambo yo mu kanwa k’abahanuzi, ayo bavuze ku musi umushinge w’inzu ya Yehova nyen’ingabo washingwa, kugira ngo urusengero rwubakwe. 10 Kuko imbere y’iyo misi ata mpembo y’abantu yariho; nayo ku bijanye n’impembo y’ibitungwa, nta kintu nk’ico cariho; kandi ku wasohoka no ku winjira nta mahoro yariho kubera umurwanizi, kuko naguma nshuhura abantu bose, umwe wese nkamushuhurira kuri mugenziwe.’

11 “‘Ubu rero amasigarira y’aba bantu sinzoyagirira nko mu misi ya kera,’ ni ko Yehova nyen’ingabo avuze. 12 ‘Kuko hazobibwa imbuto y’amahoro; umuzabibu uzotanga icamwa cawo, isi itange umwimbu wayo, amajuru na yo atange ikime cayo; nzotuma koko amasigarira y’aba bantu atorana ivyo vyose. 13 Kandi nk’uko nyene mwabaye umuvumo mu mahanga, ewe nzu ya Yuda nawe nzu ya Isirayeli, ni ko nzobakiza, kandi muzoba koko umuhezagiro. Ntimutinye. Amaboko yanyu nakomere.’

14 “Kuko ibi ari vyo Yehova nyen’ingabo avuze: ‘“Nk’uko nari nariyumviriye kubateza ivyago kubera ba sogokuruza banyu bandatsa,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze, “nanje sinicuze, 15 ni ko muri iyi misi nzokwongera kwiyumvira kugirira neza Yeruzalemu n’inzu ya Yuda. Ntimutinye.”’

16 “‘Ibi ni vyo mukwiye gukora: Muvugane ukuri. Mucire imanza mu marembo yanyu mu kuri kandi muce imanza z’amahoro. 17 Ntimutegure mu mitima yanyu umugambi wo kugiriranira nabi, kandi ntimukunde indahiro y’ikinyoma; kuko ivyo bintu vyose ari vyo nanse,’ ni ko Yehova avuze.”

18 Ijambo rya Yehova nyen’ingabo ryongera kunzako riti: 19 “Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: ‘Ukwisonzesha kwo mu kwezi kugira kane, n’ukwisonzesha kwo mu kwezi kugira gatanu, n’ukwisonzesha kwo mu kwezi kugira indwi, n’ukwisonzesha kwo mu kwezi kugira cumi kuzobera inzu ya Yuda umwigino n’umunezero n’ibiringo vy’imisi mikuru vyiza. Mukunde rero ukuri n’amahoro.’

20 “Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: ‘Ibisata vy’abantu n’ababa mu bisagara vyinshi bizoza ata kabuza; 21 kandi ababa mu gisagara kimwe bazoja koko ku baba mu kindi, bavuge bati: “Tabaranya tuje gutakambira[*] Yehova no kurondera Yehova nyen’ingabo. Na jewe nyene nzogenda.” 22 Kandi ibisata vy’abantu vyinshi n’amahanga akomeye bizoza koko kurondera Yehova nyen’ingabo i Yeruzalemu no gutakambira Yehova.’

23 “Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: ‘Muri iyo misi, abantu cumi bo mu ndimi zose z’amahanga bazofata koko impuzu[*] y’Umuyuda, bavuge bati: “Turajana, kuko twumvise yuko Imana iri kumwe namwe.”’”

^ Zek. 8:21 Ijambo ku rindi ni “kworosha mu maso ha.”

^ Zek. 8:23 Ijambo ku rindi ni “igice co hepfo c’impuzu.”

Zekariya  9 : 1 - 17

9 Ijambo ryamenyeshejwe:

“Ijambo rya Yehova riziye igihugu ca Hadaraki, kandi i Damasiko ni ho rizovyagira; kuko Yehova ashinze ijisho umuntu yakuwe mw’ivu, n’imiryango yose ya Isirayeli. 2 Riziye kandi Hamati ihana urubibe na ho; riziye na Tiro be na Sidoni, kuko ari inkerebutsi cane. 3 Tiro yiyubakiye igikuta, yirundira ifeza nk’umukungugu be n’inzahabu nk’urwondo rwo mu mabarabara. 4 Raba! Yehova ubwiwe azomwomora, emwe, ingabo ziwe azozihonereza mu kiyaga; na we azorigatwa n’umuriro. 5 Ashikeloni azobibona atinye; nayo Gaza, azokwumva ububabare bukaze; na Ekuroni, kuko ico yari ahanze amaso kitazobura kumaramara. Kandi umwami ntazobura kuzimangana i Gaza, Ashikeloni na we nta bantu bazoba muri we. 6 Emwe, umwana w’ikivyarwa azovyagira i Ashidodi, kandi nzorandura ubwishime bw’Umufilisitiya. 7 Nzomukura mu kanwa ibintu vyiwe vyandujwe n’amaraso, ndamukure mu menyo ibintu vyiwe bisesemye, kandi na we nyene azosigarizwa Imana yacu; azoba vy’ukuri nk’umutware[*] muri Yuda, Ekuroni na we abe nk’Umuyebusi. 8 Nzokambika hanze y’inzu yanje kugira ndayirinde, ku buryo ata wuzohaca arengana canke agaruka; nta mugapita azosubira guca iwabo, kuko ubu ndavyiboneye n’amaso yanje.

9 “Nezerwa cane, wa mukobwa wa Siyoni! Niwihe akaruru k’intsinzi, wa mukobwa wa Yeruzalemu! Raba! Umwami wawe araje kuri wewe. Aragororotse kandi ni nyen’intsinzi; aricisha bugufi, kandi agendera ku ndogobwa, egome, ku gitungwa gikuze kivuka ku ndogobwa y’ingore. 10 Nzorandura koko umukogote w’intambara muri Efurayimu, n’ifarasi muri Yeruzalemu. Kandi umuheto w’urugamba uzorandurwa ata kabuza. Azobwira amahanga ivy’amahoro; kandi ubutware bwiwe buzohēra ku kiyaga bushike ku kindi, buhēre kuri rwa Ruzi bushike ku mpera z’isi.

11 “Nawe ga wa mugore, biciye ku maraso y’isezerano ryawe, nzorungika imbohe zawe ndazikuye mu cobo kitarimwo amazi.

12 “Nimugaruke ku gihome gikomeye, yemwe mbohe zifise icizigiro!

“Vyongeye, uyu musi nkubwiye nti: ‘Nzokwishura umugabane urimwo ibiri, ewe wa mugore! 13 Kuko nzoshinga ikirenge kuri Yuda nk’aho ndagishinze ku muheto wanje. Nzoshira Efurayimu mu muheto, nkangure abana bawe, ewe Siyoni, barwanye abana bawe, ewe Bugiriki, kandi nzokugira nk’inkota y’umugabo w’umunyenkomezi.’ 14 Yehova azoboneka hejuru yabo, kandi umwampi wiwe uzofyiruka nk’umuravyo. Umukama Segaba Yehova ubwiwe azovuza inzamba, ajane n’ibirura vy’umuyaga vyo mu bumanuko. 15 Yehova nyen’ingabo ubwiwe azobarwanira, kandi bazorotsa bongere baneshe amabuye atezwa imigozi. Emwe, bazonywa, bavuze uruyogoyogo, nk’aho boba banyoye umuvinyu; bazokwuzura nk’ibakure, nk’imfuruka z’igicaniro[*].

16 “Kandi kuri uwo musi, Yehova Imana yabo azobakiza koko nk’umukuku w’abantu biwe; kuko bazoba nk’amabuye yo ku mugāra aca ibibatsi ku butaka bwiwe. 17 Nkako, ewe kuntu ukumera neza kwiwe ari kwinshi, n’ubwiza bwiwe ukuntu ari bwinshi! Intete ni zo zizotuma imisore isagamba, umuvinyu mushasha utume abigeme b’isugi basagamba.”

^ Zek. 9:7 Ijambo ku rindi ni “umushehe.” Ni ijambo ry’igiheburayo rivuye kw’itsitso risobanura “igihumbi,” rikaba risobanura “indongozi y’igihumbi.”

^ Zek. 9:15 Raba Inyongera ya 21.

Zekariya  10 : 1 - 12

10 “Nimusabe Yehova imvura mu gihe c’imvura y’impeshi, egome, muyisabe Yehova we ashiraho ibicu vy’imvura y’igihuhusi, akaba ari na we abaha imvura y’isegenya, umwe wese akamuha ibimera mu murima. 2 Kuko terafimu[*] zavuze ivy’amageza; abaraguzi beretswe ibinyoma, kandi indoto ata co zimaze ni zo baguma bavuga, kandi bagerageza guhoreza abantu ubusa. Ni co gituma bazozimira koko nk’umukuku; bazokwibabaza, kuko ata mwungere ariho.

3 “Ishavu ryanje rirurumbiye abungere, kandi nzogira ico mbaza indongozi zimeze nk’amasuguru y’impene; kuko Yehova nyen’ingabo yitayeho ubusho bwiwe, inzu ya Yuda, kandi akaba yabagize nk’ifarasi yiwe y’iteka mu rugamba. 4 Muri we hava umukuru, muri we hava umutegetsi ashigikira, muri we hava umuheto w’urugamba; muri we hasohoka umugapita wese, bose hamwe. 5 Emwe, bazomera nk’abagabo b’abanyenkomezi bahonyanga mu rwondo rwo mu mabarabara mu rugamba. Bazoja mu rugamba ata kabuza, kuko Yehova ari kumwe na bo; kandi abagendera ku mafarasi ntibazobura kumaramara. 6 Nzotuma inzu ya Yuda itsinda, kandi inzu ya Yozefu nzoyikiza. Nzobaha aho kuba, kuko nzobagirira imbabazi; bazomera nk’abo ntari narashibuye; kuko ndi Yehova Imana yabo, kandi nzobishura. 7 Kandi abo muri Efurayimu bazoba nk’umugabo w’umunyenkomezi, umutima wabo unezerwe koko nk’uwunezerejwe n’umuvinyu. Abana babo bazobibona banezerwe koko; umutima wabo uzonezererwa Yehova.

8 “‘Nzobahamagaza agahwa ndabakoranirize hamwe; kuko nzobacungura ata kabuza, kandi bazogwira, nk’abari baragwiriye. 9 Nzobasanzaza nk’imbuto mu bisata vy’abantu, kandi bazonyibuka bari mu turere twa kure; emwe, bazogarura agatege hamwe n’abana babo, kandi bazogaruka. 10 Nzobagarukana ndabakuye mu gihugu ca Misiri; kandi nzobakoraniriza hamwe ndabakuye muri Ashuri; nzobajana mu gihugu ca Gileyadi no muri Libani, kandi ntibazoronka aho bakwirwa. 11 Azoca mu kiyaga kigire amarushwa; azokubita vy’ukuri imipfunda mu kiyaga, kandi ibwina ha Nili hose hazokama. Ubwishime bwa Ashuri buzoshirwa hasi, kandi agakoni k’ubutware ka Misiri kazovaho. 12 Jewe Yehova nzotuma batsinda, kandi bazogendera mw’izina ryanje,’ ni ko Yehova avuze.”

^ Zek. 10:2 Raba Inyongera ya 21.

Zekariya  11 : 1 - 17

11 “Ugurura imiryango yawe Libani we, kugira ngo umuriro urigate mu masederi yawe. 2 Boroga wa giti c’umuberoshi, kuko isederi itemvye; kubera ko abakomakomeye banyazwe. Nimuboroge mwa biti bisagaraye vy’i Bashani, kuko ca kibira c’intamenwa gitemvye. 3 Umviriza ukuboroga kw’abungere, kuko ubukuru bwabo bunyazwe. Umviriza ukuroha kw’intambwe z’imikangara z’imigāra, kuko vya bisaka vy’inzitane vyishima vyo ku nkengera ya Yorodani binyazwe.

4 “Ibi ni vyo Yehova Imana yanje avuze: ‘Ragira umukuku w’intama zigenewe kwicwa, 5 izo bene kuzigura batanguye kwica mugabo bakaba badaharurwako icaha. Kandi abazigurisha bavuga ngo: “Yehova ahezagirwe, nanje nironkere ubutunzi.” Abungere bazo nta mpuhwe na nkeyi bazumvira.’

6 “‘Kuko ntazosubira kwumvira impuhwe ababa mu gihugu,’ ni ko Yehova avuze. ‘Ehe rero ngira ntume abantu bagwa, umwe wese agwe mu kuboko kwa mugenziwe no mu kuboko kw’umwami wiwe; emwe, igihugu bazokigira ubunywenywe, kandi nta we nzorokora mu kuboko kwabo.’”

7 Nuko ndabaragirira umukuku ugenewe kwicwa, yemwe barushwa bo mu mukuku. Ndaheza nironsa inkoni zibiri. Imwe ndayita Gikundiro, iyindi na yo ndayita Rwunzi, maze ntangura kuragira umukuku. 8 Amaherezo nzimanganya abungere batatu mu kwezi[*] kumwe, kuko ntari nkibihanganira, na bo ubwabo nkaba ndabashisha. 9 Ndahava mvuga nti: “Mwebwe sinzobandanya kubaragira. Uwupfa napfe. Uwuzimangana nazimangane. Abasigaye na bo, nibarotsanye, umwe wese arotse inyama za mugenziwe.” 10 Ntora rero inkoni yanje Gikundiro ndayivuna, kugira nice isezerano ryanje nari naragiranye n’ibisata vy’abantu vyose. 11 Nuko uwo musi iravunika, gutyo abarushwa bo mu mukuku bariko banyitegereza bamenya ko ryari ijambo rya Yehova.

12 Maze ndababwira nti: “Nimba ari vyiza mu maso yanyu, nimumpe impembo yanje; atari ukwo na ho, mureke.” Bampa rero impembo yanje: ibiceri mirongo itatu vy’ifeza.

13 Yehova aca ambwira ati: “Giterere mw’ishikaniro, ico giciro c’agahebuza babonye ko dukwiranye.” Nuko ntora nya biceri mirongo itatu vy’ifeza, ndabiterera mw’ishikaniro mu nzu ya Yehova.

14 Maze mvuna inkoni yanje igira kabiri, ari yo Rwunzi, kugira nsenyure ubuvukanyi buri hagati ya Yuda na Isirayeli.

15 Nuko Yehova ambwira ati: “Subira wironse ibikoresho vy’umwungere ata co amaze. 16 Kuko ehe ngira mpagurutse umwungere mu gihugu. Ntazokwitaho intama ziriko zirazimangana. Ntazorondera umwagazi, kandi intama ivunitse ntazoyivura. Iyigihagaze ntazoyironsa ivyo irya, kandi azorya inyama z’iyidoshe, arandure ibinono vy’intama. 17 Aragowe umwungere wanje ata co amaze, ata umukuku! Inkota izokubita ukuboko kwiwe n’ijisho ryiwe ry’iburyo. Emwe, ukuboko kwiwe kuzonyunyuka, kandi ijisho ryiwe ry’iburyo ntirizobura guhuma.”

^ Zek. 11:8 Kwari ukwezi guharurirwa ku mboneko.

Zekariya  12 : 1 - 14

12 Ijambo ryamenyeshejwe: “Ijambo rya Yehova ryerekeye Isirayeli,” ni ko Yehova avuze, Umwe aramvura amajuru, agashinga umushinge w’isi kandi akarema impwemu y’umuntu muri we. 2 “Ehe Yeruzalemu ngira ndayigire ibakure itera ibizunguzungu ibisata vy’abantu vyose biyikikije; umwansi azosugereza na Yuda, eka mbere na Yeruzalemu. 3 Kuri uwo musi Yeruzalemu nzoyigira ibuye riremera ibisata vy’abantu vyose. Abazoriterura bose ntibazobura gukobagurika bikomeye; kandi amahanga yose yo kw’isi azokorana kugira ayirwanye. 4 Kuri uwo musi,” ni ko Yehova avuze, “ifarasi yose nzoyiteza ukuzazanirwa, uwuyigenderako na we ndamuteze ibisazi; nzogumiza amaso ku nzu ya Yuda, kandi ifarasi yose y’ibisata vy’abantu nzoyiteza uruhumyi. 5 Abatware[*] ba Yuda bazovuga koko mu mutima wabo bati: ‘Ababa i Yeruzalemu ni inkomezi zanje biciye kuri Yehova nyen’ingabo Imana yabo.’ 6 Kuri uwo musi, abatware ba Yuda nzobagira nk’inkono irimwo umuriro iri mu biti, nk’ikimuri mu mikama y’ibinyantete ihejeje gutemwa; bazoyigiza koko iburyo n’ibubamfu bw’ibisata vy’abantu vyose bibakikije; kandi vy’ukuri Yeruzalemu izosubira kubamwo abantu mu kibanza cayo bwite, ni ukuvuga i Yeruzalemu.

7 “Kandi Yehova azobanza gukiza amahema ya Yuda, kugira ngo ubwiza bw’inzu ya Dawidi n’ubwiza bw’ababa i Yeruzalemu ntibube bwinshi birenze kurusha ubwa Yuda. 8 Kuri uwo musi, Yehova azokingira irya n’ino ababa i Yeruzalemu; kandi kuri uwo musi uwutsitara muri bo azoba koko nka Dawidi, inzu ya Dawidi na yo ibe nk’Imana, nk’umumarayika wa Yehova imbere yabo. 9 Emwe, kuri uwo musi, nzorondera kuzimanganya amahanga yose aza kurwanya Yeruzalemu.

10 “Kandi nzosuka ku nzu ya Dawidi no ku baba i Yeruzalemu impwemu y’ubutoni n’ukwinginga, kandi bazoraba koko Uwo basogōse, bamuborogere vy’ukuri nk’ababorogera umwana w’ikinege; bazomucurira intimba rwose nk’abacurira intimba umwana w’imfura. 11 Kuri uwo musi, ukuboroga i Yeruzalemu kuzoba ugukomeye, nka kwa kuboroga kw’i Hadadirimoni mu kiyaya c’umubande ca Megido. 12 Igihugu kizoboroga koko, umuryango umwumwe wose ukwawo; umuryango w’inzu ya Dawidi ukwawo, n’abagore babo ukwabo; umuryango w’inzu ya Natani ukwawo, n’abagore babo ukwabo; 13 umuryango w’inzu ya Lewi ukwawo, n’abagore babo ukwabo; umuryango w’inzu y’Abashimeyi ukwawo, n’abagore babo ukwabo; 14 imiryango yose isigaye, umuryango umwumwe wose ukwawo, n’abagore babo ukwabo.

^ Zek. 12:5 Raba Zk 9:7, akajambo k’epfo.

Zekariya  13 : 1 - 9

13 “Kuri uwo musi, inzu ya Dawidi n’ababa i Yeruzalemu bazokwimbirwa iriba ryo kubuhagira igicumuro be n’ikintu co kuzinukwa.

2 “Kandi kuri uwo musi,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze, “nzorandura amazina y’ibigirwamana mu gihugu, kandi ntibizokwongera kwibukwa; abahanuzi be n’impwemu y’ubuhumane nzobizimanganya mu gihugu. 3 Kandi nihagira uwusubira kuvuga ubuhanuzi, se na nyina bamuvyaye ntibazobura kumubwira bati: ‘Ntubandanya kubaho, kuko wavuze ibinyoma mw’izina rya Yehova.’ Maze se na nyina bamuvyaye bazomutobekeranya kubera ukuvuga ubuhanuzi kwiwe.

4 “Kuri uwo musi abahanuzi bazomaramara, umwe wese amaramazwe n’ivyo yeretswe niyavuga ubuhanuzi; kandi ntibazokwambara impuzu y’ibango ifise ubwoya kugira bahende abantu. 5 Azovuga koko ati: ‘Sindi umuhanuzi. Ndi umuntu w’umwirimizi, kuko umuntu yakuwe mw’ivu yangize umukozi wiwe kuva mu buto bwanje.’ 6 Maze bazomubwira bati: ‘Izo nguma ziri ku bitugu vyawe ni iz’iki?’ Na we azovuga ati: ‘Ni izo nakomerekeye mu nzu y’abankunda rwinshi.’”

7 “Wa nkota we, ikangure urwanye umwungere wanje, egome, umuntu w’umugabo mugenzanje,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze. “Kubita umwungere intama zo mu mukuku zisabagire; kandi sinzobura kugarukana ukuboko kwanje ku z’inkengerwa.”

8 “Mu gihugu cose,” ni ko Yehova avuze, “ibice bibiri muri co bizorandurwa bipfe, ariko igice kigira gatatu kizosigazwa muri co. 9 Ico gice kigira gatatu nzogicisha mu muriro; emwe, nzobatyorora nk’uko batyorora ifeza, ndabasuzume nk’uko basuzuma inzahabu. Na co kizokwambaza izina ryanje, nanje ndacishure. Nzovuga nti: ‘Ni abantu banje,’ na co kivuge giti: ‘Yehova ni Imana yanje.’”

Zekariya  14 : 1 - 21

14 “Ehe umusi uraje, umusi wa Yehova, kandi isahu ryawe rizogabanganywa hagati muri wewe. 2 Emwe, nzokoranya amahanga yose kugira atere Yeruzalemu; ico gisagara kizofatwa ata kabuza, amazu asahurwe, n’abagore bashurashuzwe ku nguvu. Kandi ica kabiri c’igisagara kizoja mu bunyagano; ariko abazosigara mu bantu ntibazorandurwa mu gisagara.

3 “Emwe, Yehova azosohoka arwanye ayo mahanga nko ku musi arwana, ku musi w’intambara. 4 Kuri uwo musi, ibirenge vyiwe bizohagarara ku musozi w’ibiti vy’imyelayo uri imbere ya Yeruzalemu, mu buseruko; kandi uwo musozi w’ibiti vy’imyelayo uzosadukira hagati, kuva i burasirazuba gushika mu burengero. Hazoba umubande munini cane; igice kimwe c’uwo musozi kizokwikumira kija mu buraruko, ikindi na co cikumire kija mu bumanuko. 5 Muzohungira mu mubande wo hagati y’imisozi yanje; kuko nya mubande uzoshika i Azeli. Muzohunga koko, nka kumwe mwahunga kubera nyamugigima mu misi ya Uziya umwami wa Yuda. Yehova Imana yanje azoza koko, kandi aberanda biwe bose bazoba bari kumwe na we.

6 “Kuri uwo musi nta muco w’agaciro uzoboneka—ibintu bizokanya bigumarare. 7 Kandi uwo musi uzoba vy’ukuri umusi umwe uzwi ko ari uwa Yehova. Ntihazoba umurango canke ijoro; ku mugoroba hazoba umuco. 8 Kuri uwo musi, amazi mazima azova i Yeruzalemu, igice kimwe cayo kije mu kiyaga co mu buseruko, ikindi na co kije mu kiyaga co mu burengero. Ivyo bizoba mu ci no mu rushana. 9 Emwe, Yehova azoba umwami w’isi yose. Kuri uwo musi, Yehova azoba umwe, n’izina ryiwe ribe rimwe.

10 “Igihugu cose kizohindurwa kibe nka Araba, kuva i Geba gushika i Rimoni mu bumanuko bwa Yeruzalemu; Yeruzalemu izohaguruka ibemwo abantu, mu kibanza cayo, kuva kw’Irembo rya Benyamini gushika ahari Irembo rya Mbere, gushika kw’Irembo ryo mu Mfuruka, no kuva ku Munara wa Hananeli gushika ku bikono vy’umwami baganiramwo. 11 Abantu bazohaba vy’ukuri; kandi ntihazosubira kuba ivy’ukugenera umuntu agatikizo, kandi Yeruzalemu bazoyibamwo koko mu mutekano.

12 “Iki ni co kiza Yehova azoteza ibisata vy’abantu bizotera koko Yeruzalemu: Inyama z’umuntu zizomuborerako ahagaze; amaso y’umuntu azoborera mu binogo vyayo, ururimi rw’umuntu na rwo ruborere mu kanwa kiwe.

13 “Kuri uwo musi, umuvurungano uvuye kuri Yehova uzokwiragira muri bo; umwe wese azocakira ukuboko kwa mugenziwe, kandi ukuboko kwiwe kuzorwanya ukuboko kwa mugenziwe. 14 Yuda na yo nyene izorwanira i Yeruzalemu; kandi ubutunzi bw’amahanga yose ahakikije buzokwegeranywa koko: inzahabu n’ifeza n’impuzu, vyinshi rwose.

15 “Uku ni ko ikiza kizotera ifarasi n’inyumpu n’ingamiya n’indogobwa y’ingabo n’ubwoko bwose bw’igitungwa kiri muri ayo makambi kizomera: kizomera nka nya kiza.

16 “Kandi abasigaye bose mu mahanga yose aza gutera Yeruzalemu, bazoduga koko ku mwaka ku mwaka kwunamira wa Mwami, Yehova nyen’ingabo, no guhimbaza umusi mukuru w’insago. 17 Abo mu miryango yo kw’isi bose batazoduga i Yeruzalemu kwunamira wa Mwami, Yehova nyen’ingabo, emwe, nta mvura izogwa iwabo. 18 Kandi umuryango wa Misiri nutaduga ngo winjire koko, na bo nyene nta mvura izogwa iwabo. Hazotera ikiza Yehova ateza amahanga ataduga guhimbaza umusi mukuru w’insago. 19 Ico ni co kizoba igihano c’igicumuro ca Misiri n’igicumuro c’amahanga yose ataduga guhimbaza umusi mukuru w’insago.

20 “Kuri uwo musi, ku nzogera z’ifarasi hazoba handitsweko ngo: ‘Ubweranda ni ubwa Yehova!’ Kandi inkono z’iminwa minini zo mu nzu ya Yehova zizoba koko nk’amabakure ari imbere y’igicaniro. 21 Emwe, inkono yose y’umunwa munini iri i Yeruzalemu no muri Yuda izoba ikintu ceranda ca Yehova nyen’ingabo, kandi abashikana ibimazi bose bazoza bazitore, maze bazitekemwo. Kuri uwo musi, nta Munyakanani azoba akigera mu nzu ya Yehova nyen’ingabo.”

Malaki  1 : 1 - 14

Malaki

1 Ijambo ryamenyeshejwe:

Ng’iri ijambo Yehova yavuze ku vyerekeye Isirayeli biciye kuri Malaki:

2 “Narabakunze,” ni ko Yehova avuze.

Namwe mwavuze muti: “Wadukunze gute?”

“Mbega Esawu ntiyari mwene wabo na Yakobo?”, ni ko Yehova avuze. “Ariko nakunze Yakobo, 3 Esawu na we naramwanse; kandi amaherezo imisozi yiwe nayihinduye igiharabuga, intoranwa yiwe ndayiha imbwebwe zo mu gahinga.”

4 “Ko Edomu aguma avuga ngo: ‘Twarajanjaguwe, ariko tuzogaruka twubake ibibanza vyatikijwe,’ ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo[*] avuze: ‘Bobo bazokwubaka, nanje nsambure. Kandi ntibazobura kubita “akarere k’ububisha,” babite kandi “abantu Yehova yasutseko imisibo gushika igihe kitagira urugero[*].” 5 Amaso yanyu azovyibonera, namwe ubwanyu muvuge muti: “Yehova ashimagizwe ku karere ka Isirayeli.”’”

6 “‘Umwana aratera iteka se, n’umusuku agatera iteka shebuja wiwe ahambaye. None nimba ndi so, iteka ryanje riri hehe? Kandi nimba ndi Shobuja Ahambaye, ukuntinya kuri hehe?’ ni ko Yehova nyen’ingabo ababwiye, yemwe baherezi musuzugura izina ryanje.

“‘Namwe mwavuze muti: “Izina ryawe twarisuzuguye gute?”’

7 “‘Mu gushikiriza ku gicaniro[*] canje umukate wanduye.’

“‘Namwe muti: “Twakwanduje gute?”’

“‘Mu kuba muvuga ngo: “Imeza ya Yehova ni ikintu co gusuzugurwa.” 8 Iyo mushikirije igitungwa gihumye ngo gitangweko ikimazi, muvuga ngo: “Nta kibi kirimwo.” Kandi iyo mushikirije igitungwa gicumbagira canke kirwaye, muvuga ngo: “Nta kibi kirimwo.”’”

“Enda nuvyegereze buramatari wawe. Mbega yoguhimbarirwa, canke akakwakirana ubuntu?”, ni ko Yehova nyen’ingabo avuze.

9 “Enda rero nimutakambire Imana[*], itugirire ubutoni. Ivyo vyavuye mu kuboko kwanyu. Mbega hari n’umwe muri mwebwe izokwakirana ubuntu?”, ni ko Yehova nyen’ingabo avuze.

10 “Mbega hoho ni nde muri mwebwe yokwugara imiryango? Kandi mwebwe ntimwocana umuriro ku gicaniro canje—ivyo ngo mubigire ata co muhawe. Ntimumpimbara na gatoyi,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze, “n’ishikanwa ryo mu kuboko kwanyu ntirinezera na gatoyi.”

11 “Kuko kuva iyo izuba rirasira gushika iyo rirengera[*], izina ryanje rizoba irihambaye mu mahanga, kandi ahantu hose bazohafumbishiriza umwotsi w’ibimazi, bashikirize ishikanwa ku bw’izina ryanje, emwe, ituro ridahumanye; kuko izina ryanje rizoba irihambaye mu mahanga,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze.

12 “Ariko mwebwe murampumanya mu kuvuga ngo: ‘Imeza ya Yehova ni ikintu canduye, kandi icamwa cayo, ari vyo bifungurwa bishirwa kuri yo, ni ikintu co gusuzugurwa.’ 13 Kandi mwavuze ngo: ‘Ewe muruho uraho!’, kandi mwatumye bibonwa nk’akanuka,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze. “Mwazanye icatwawe ku nguvu, n’igicumbagira, n’ikirwaye; egome, mwabizanye ngo bibe ituro. Mbega mubimpaye vyompimbara?”, ni ko Yehova avuze.

14 “Aravumwe uwukorana urwenge kandi mu busho bwiwe hariyo igitungwa c’ikigabo, akagira indagano hanyuma agashikanira Yehova icononekaye. Kuko ndi Umwami ahambaye,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze, “kandi izina ryanje rizoba iriteye ubwoba mu mahanga.”

^ Mal. 1:4 Raba Inyongera ya 21.

^ Mal. 1:4 Raba Inyongera ya 21.

^ Mal. 1:7 Raba Inyongera ya 21.

^ Mal. 1:9 Ijambo ku rindi ni “mworoshe mu maso h’Imana.”

^ Mal. 1:11 Canke “kuva izuba rirashe gushika rirenze.”

Malaki  2 : 1 - 17

2 “Ubu rero iri bwirizwa ni mwebwe rihawe, mwa baherezi. 2 Nimutumviriza, kandi nimutashira ku mutima ivyo guha ubuninahazwa izina ryanje,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze, “nanje sinzobura kubarungikako umuvumo, mvume imihezagiro yanyu. Egome, mbere umuhezagiro narawuvumye, kuko mutabishira ku mutima.”

3 “Raba! Kubera mwebwe, ngira mpambarire imbuto yabibwe, kandi mu maso hanyu nzohasanzaza amayezi, amayezi y’imisi mikuru yanyu; kandi vy’ukuri hazogira uwuyabajanako. 4 Kandi muzobwirizwa kumenya yuko nabarungikiye iri bwirizwa, kugira ngo isezerano nagiranye na Lewi ribandanye,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze.

5 “Isezerano ryanje ryari kumwe na we, isezerano ry’ubuzima n’amahoro, kandi nagumye ndabimuha, biri kumwe n’ugutinya. Kandi yagumye antinya; egome, yaracika ivutu kubera izina ryanje. 6 Itegeko ry’ukuri ryari mu kanwa kiwe, kandi nta bitagororotse vyaboneka ku minwa yiwe. Yagendanye nanje mu mahoro no mu kugororoka, kandi yaragaruye benshi barava mw’ikosa. 7 Kuko iminwa y’umuherezi ari yo ikwiye kugumya ubumenyi, itegeko rikaba ari ryo abantu bakwiye kuronderera mu kanwa kiwe; kuko ari we ntumwa ya Yehova nyen’ingabo.

8 “Ariko mwebwe, mwarakebeje muta inzira. Mwatumye benshi batsitara mu bijanye n’itegeko. Mwarononye isezerano rya Lewi,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze. 9 “Emwe, nanje rero nzotuma muba abo gusuzugurwa, mube abo hasi, ku bantu bose, nk’uko namwe mutagumije inzira zanje, mugabo mukagira nkunzi mu bijanye n’itegeko.”

10 “Mbega twese ntidufise data umwe? Mbega Imana yaturemye si imwe? None ni kubera iki duhemukiranira, mu guhumanya isezerano rya ba sogokuruza? 11 Yuda yarahemutse, kandi muri Isirayeli be n’i Yeruzalemu hakozwe ikintu giteye ishishi; kuko Yuda yahumanije ubweranda bwa Yehova, ubwo iyo Mana yakunda, kandi yatwaye umukobwa w’imana y’inyamahanga ngo amubere umugeni. 12 Yehova azorandura mu mahema ya Yakobo uwo wese abikora, uwuri maso be n’uwishura, be n’uwushikiriza Yehova nyen’ingabo ishikanwa.”

13 “Iki ni co kigira kabiri mukora, kandi ico bivamwo ng’iki: igicaniro ca Yehova kiradengerezwa amosozi, amarira be n’iminiho, ku buryo ata shikanwa ryongera kurabwa ryiza canke ngo hagire ikintu na kimwe kivuye mu kuboko kwanyu gishimwa. 14 Namwe mwavuze muti: ‘Kubera iki?’ Ni kubera iyi mvo: Yehova ubwiwe yarashinze intahe hagati yawe n’umugore wo mu buto bwawe, uwo wahemukiye, naho ari we mugenzi wawe akaba n’umugore w’isezerano ryawe. 15 Kandi hariho uwutabikoze, kuko yari afise impwemu yari isigaye. Kandi uwo yarondera iki? Uruvyaro rw’Imana. Namwe mutegerezwa kwirinda ku bijanye n’agatima mufise[*], kandi ntihagire n’umwe ahemukira umugore wo mu buto bwiwe. 16 Kuko yanse ukwahukana,” ni ko Yehova ya Mana ya Isirayeli avuze, “akanka n’uwujuje impuzu yiwe ubukazi,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze. “Mutegerezwa kwirinda ku bijanye n’agatima mufise, kandi mutegerezwa kudahemuka.

17 “Mwaruhije Yehova n’amajambo yanyu, hanyuma muvuga ngo: ‘Ni gute twamuruhije?’ Ni mu kuba muvuga ngo: ‘Umuntu wese akora ikibi ni mwiza mu maso ya Yehova, kandi mwene abo baramuhimbara’; canke ngo: ‘Ya Mana y’ubutungane iri hehe?’”

^ Mal. 2:15 Ijambo ku rindi ni “impwemu yanyu.”

Malaki  3 : 1 - 18

3 “Ehe ntumye intumwa yanje, na yo izotunganya inzira imbere yanje. Kandi bukwi na bukwi wa Mukama w’ukuri azoza ku rusengero rwiwe, uwo mwebwe murondera, be na ya ntumwa y’isezerano, iyo muhimbarirwa. Ehe azoza koko,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze.

2 “Ariko ni nde azoshobora kwihanganira umusi w’ukuza kwiwe, kandi ni nde azoshobora guhagarara niyaseruka? Kuko azoba ameze nk’umuriro w’umutyorozi be n’isabuni y’umumesuzi. 3 Azokwicara ari nk’uwutyorora be n’uwusukura ifeza, asukure bene Lewi; kandi azobatosora nk’inzahabu n’ifeza, babere Yehova abashikiriza ishikanwa mu bugororotsi. 4 Kandi ishikanwa rya Yuda na Yeruzalemu rizoba irihimbara Yehova vy’ukuri, nko mu misi yahise no mu myaka ya kera cane.

5 “Kandi nzobegera ku bwo guca urubanza, mbe icabona cihuta mu kwagiriza abapfumu, n’abarenga ibigo, n’abarahira ibinyoma, n’abakorana ubugunge ku bijanye n’ingero y’umucangero, ku bijanye n’umupfakazi no ku bijanye n’impfuvyi[*], be n’abigizayo kavamahanga, kandi bakaba batantīnye,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze.

6 “Kuko ndi Yehova; sinahindutse. Namwe muri bene Yakobo; ntimwaherengeteye. 7 Kuva mu misi ya ba sogokuruza banyu, mwarakebeje muva ku ngingo nyobozi zanje, ntimwazigumya. Nimungarukeko, nanje nzobagarukako,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze.

Namwe mwavuze muti: “Tugaruke gute?”

8 “Mbega umuntu yakuwe mw’ivu yokwambura Imana? Ariko mwebwe muranyambura.”

Namwe mwavuze muti: “Twakwambuye gute?”

“Ni mu bijanye n’ivy’icumi be n’intererano. 9 Uwo muvumo murawumvuma, jewe mukanyambura, ivyo bigakorwa n’ihanga ryose uko ryakabaye. 10 Nimuzane ivy’icumi vyose mu kigega, kugira ngo mu nzu yanje habe ibifungurwa; enda nimungeze muri ivyo,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze, “murabe ko ntazobagomororera ingomero z’amajuru, nkabacuncuburirako vy’ukuri umuhezagiro gushika aho hadasubira kubaho umukeno.”

11 “Nzohambarira ikiryi ku bwanyu, kandi ntikizobononera ivyamwa vy’ubutaka, eka n’umuzabibu wo mw’itongo ryanyu ntuzorumba,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze.

12 “Amahanga yose azobwirizwa kubita abahirwe, kuko muzocika igihugu c’agahimbare,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze.

13 “Mwamvuzeko amajambo akomeye,” ni ko Yehova avuze.

Namwe mwavuze muti: “Ni ibiki twakuvuzeko hagati yacu?”

14 “Mwavuze ngo: ‘Gukorera Imana nta co bimaze. Bitwungura iki kuba twaragumije ibwirizwa ryiwe, tukagenda tujonjogoye kubera Yehova nyen’ingabo? 15 None ubu abita imbere ni bo twita abahirwe. Vyongeye, abakora ivy’ububisha barubatswe. Ikigeretseko, baragejeje Imana, ariko baguma bigīra amahoro.’”

16 Maze abatinya Yehova baraganira, umwe wese na mugenziwe, Yehova na we aguma ateze ugutwi, yumviriza. Nuko igitabu c’icibutso gitangura kwandikirwa imbere yiwe ku bw’abatinya Yehova no ku bw’abiyumvira izina ryiwe.

17 “Kandi bazocika abanje koko,” ni ko Yehova nyen’ingabo avuze, “umusi nzobagira inyegu idasanzwe. Kandi nzobagirira impuhwe nk’uko umuntu agirira impuhwe umwana wiwe amukorera. 18 Namwe ntimuzobura kwongera kubona ubudasa buri hagati y’umugororotsi n’umubisha, hagati y’uwukorera Imana n’uwutayikoreye.”

^ Mal. 3:5 Ijambo ku rindi ni “agahungu katagira se.”

Matayo  1 : 1 - 25

Nk’uko vyanditswe na Matayo

1 Igitabu c’amamuko ya Yezu Kristu, mwene Dawidi, mwene Aburahamu:

 2 Aburahamu yavyaye Izahaki;

Izahaki avyara Yakobo;

Yakobo avyara Yuda na bene wabo;

 3 Yuda avyara Perezi na Zera kuri Tamari;

Perezi avyara Hezironi;

Hezironi avyara Ramu;

 4 Ramu avyara Aminadabu;

Aminadabu avyara Nahashoni;

Nahashoni avyara Salumoni;

 5 Salumoni avyara Bowazi kuri Rahabu;

Bowazi avyara Obedi kuri Rusi;

Obedi avyara Yese;

 6 Yese avyara Dawidi umwami.

 Dawidi avyara Salomo ku mugore wa Uriya;

 7 Salomo avyara Rehobowamu;

Rehobowamu avyara Abiya;

Abiya avyara Asa;

 8 Asa avyara Yehoshafati;

Yehoshafati avyara Yehoramu;

Yehoramu avyara Uziya;

 9 Uziya avyara Yotamu;

Yotamu avyara Ahazi;

Ahazi avyara Hezekiya;

10 Hezekiya avyara Manase;

Manase avyara Amoni;

Amoni avyara Yosiya;

11 Yosiya avyara Yekoniya na bene wabo mu gihe c’ukwambukanwa i Babiloni.

12 Inyuma y’ukwambukanwa i Babiloni, Yekoniya yavyaye Sheyalutiyeli;

Sheyalutiyeli avyara Zerubabeli;

13 Zerubabeli avyara Abihudi;

Abihudi avyara Eliyakimu;

Eliyakimu avyara Azori;

14 Azori avyara Zadoki;

Zadoki avyara Akimu;

Akimu avyara Elihudi;

15 Elihudi avyara Eleyazari;

Eleyazari avyara Matani;

Matani avyara Yakobo;

16 Yakobo avyara Yozefu umugabo wa Mariya umwe yavyara Yezu, uwitwa Kristu.

17 Amayaruka yose rero, kuva kuri Aburahamu gushika kuri Dawidi yari cumi n’ane, hanyuma kuva kuri Dawidi gushika ku kwambukanwa i Babiloni haba amayaruka cumi n’ane, maze kuva ku kwambukanwa i Babiloni gushika kuri Kristu haba amayaruka cumi n’ane.

18 Mugabo ivuka rya Yezu Kristu ryagenze gutya: Mu gihe nyina wiwe Mariya yari asabwe na Yozefu, basanze yibungenze bivuye ku mpwemu nyeranda, imbere y’uko babirana. 19 Ariko Yozefu umugabo wiwe, kubera ko yari umugororotsi akaba atashaka kumugira akabarore, yaciye yiyumvira kwahukana na we mu mpisho. 20 Mugabo amaze kuzirikana ivyo bintu, umumarayika wa Yehova amubonekera mu ndoto, avuga ati: “Yozefu, mwana wa Dawidi, ntutinye gutwara Mariya umugore wawe i muhira, kuko icasamwe mu nda yiwe caje bivuye ku mpwemu nyeranda. 21 Azovyara umwana w’umuhungu, kandi uze umwite Yezu, kuko azokiza abantu biwe ibicumuro vyabo.” 22 Mu vy’ukuri, ivyo vyose vyabaye kugira haranguke ivyavuzwe na Yehova biciye ku muhanuzi wiwe, ati: 23 “Raba! Umwigeme w’isugi azokwibungenga hanyuma avyare umuhungu, kandi bazomwita Emanweli,” bikaba bisobanura ngo: “Imana iri kumwe natwe.”

24 Maze Yozefu arikangura mw’itiro ryiwe, akora nk’uko umumarayika wa Yehova yari yamutegetse, atwara umugore wiwe i muhira. 25 Mugabo ntiyaryamanye na we gushika avyaye umwana w’umuhungu; araheza amwita Yezu.